<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
université 
Paris Ouest
Nanterre La Défense
Service des Instances
BM/NG/JM
CA n° 2011-369
PROCES-VERBAL DE LA SEANCE DU CONSEIL D'ADMINISTRATION
DU 19 Septembre 2011 à 14h00
FORMATION PLENIERE
Etaient présents :
Mme MADEUF, Présidente de l'Université
MEMBRES DELIBERATIFS
COLLEGE A COLLEGE B COLLEGE lATOS
M. BOUTILLIER
Mme CONTARINI
Mme COQUELET
M. LESCURE
M. MALLET
M. POMMIER
M. SOULIER
M. ABECASSIS
Mme BLAIS
Mme DECANTE-ARA YA
M. PHELIPPEAU
M. VOILLIOT
M. LE VAN
M. PUICHAUD-CHAUDOT
Mme TOURN
COLLEGE ETUDIANTS PERSONNALITES EXTERIEURES
Mlle BALLON (UNEF)
Mme COURAU (CUL TUR'PX)
Mme GILLMANN , Représentant du Conseil Régional d'Ile de France
M. BRUNET, Représentant de la CCIP Hauts de Seine
M. OLIVIER DE L'ESTOILE
PROCURATION EN DEBUT DE SEANCE
Mme COHEN-HALIMI à M. VOILLIOT
Mlle LAMARRE à Mlle BALLON
Mme COHEN-HALIMI à M. VOILLIOT
M. ELGHOZI à Mme MADEUF
Mlle LAMARRE à Mlle BALLON
M. ENCREVE à Mme MADEUF
PROCURATION EN COURS DE SEANCE
M. BOUTILLIER à M. LESCURE
Mme GILLMAN à M. LESCURE
M. PHELIPPEAU à M. POMMIER
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
M. RAMON D, Directeur Général des Services
Mme STANKIEWICZ, Directrice Générale adjointe des Services
M. MARTY, Directeur Général adjoint des services
Mme JEZEQUEL, Chef de Cabinet
M. PIERRE, Agent comptable
M. GUTTINGER, Vice-président chargé du Conseil d'Administration
M. LAKS, Vice-président chargé de la Recherche
M. CROWLEY, Vice-président chargé des Etudes et de la Vie Universitaire
M. KOTT, Vice-président chargé des Moyens
M. PROSLIER Vice-président chargé des Systèmes d'Information
Mme VALLAT, Vice-présidente chargée du Patrimoine
M. DUVAL, Représentant du Recteur
M. BALAUDE, Directeur de l'UFR LLPHI
M. BAZIN, Directeur de l'UFR SSA
M. DRISS, Directeur de l'UFR STAPS
M. FORSTER, Directeur de l'UFR SITEC
Mme LARBRE, Directrice de l'UFR SEGMI
Mme HUGHES, Directrice de l'UFR LCE
M. BARRAUD, Directeur de l'IUT de Ville d'Avray
M. PAVLlDES, MEDIADIX
Mme DIEKHOFF, Directrice de la B.U.
Mme TESNIERE, Directrice de la BDIC
Mme GRIB, Chef de service du SAJI
Mlle GRILLET, SAJI
Mlle MIAN, Secrétaire de séance

<pb n="1">
PROCES VERBAL
DU CONSEIL D'ADMINISTRATION
du 19 SEPTEMBRE 2011
SOMMAIRE
I/ PV des CA des 6 juin et 4 juillet 2011 2
II/ Lettre de cadrage budgétaire 2
III/ Autorisation de cession de biens indivis suite à la décision de la chancellerie de Paris 4
IV/ Convention de mise à disposition - Pôle Léonard de Vinci 4
V/ Marché n°2011-041 - Mandat de maîtrise d'ouvrage relatif à la construction du
bâtiment des Sciences Humaines et Sociales 5
VI/ UFR PHILLIA - Création d'une option « Interculturelle bilingue » en L2 lettres
modernes 6
VII/ UFR PHILLIA - Création du parcours « Métiers du Livre » de la L3 Sciences du
langage 6
VIII/ UFR PHILLIA - Création d'une option « information et communication » en L3
Humanités 6
IX/ UFR PHILLIA - Modification de la maquette du Master Rédaction et Edition de l'écrit
(REDE) 6
X/ UFR PHILLIA - Modification de la maquette du Master 1 (cinéma) 7
XI/ UFR PHILLIA - Création du parcours « Français Langue d'Intégration » (FLI) du
Master mention « Français langue étrangère » (FLE) par transformation du parcours
diffusion 7
XII/ UFR DSP - Modalités d'examens 7
XIII/ UFR LCE - Modification de l'intitulé de la spécialité « Langues étrangères appliquées
aux marchés européens et émergents » du Master Professionnel mention LEA qui devient
«Management interculturel et international- Marchés européens et émergents l0
XIV/ UFR SSA - Modification de la maquette de la licence de sociologie portant sur le
parcours « autre discipline » intégrant une nouvelle discipline: l'ethnologie 10
XV/ UFR SSA - Modification de la maquette de la licence d'ethnologie intégrant le
parcours mineure sociologie de la licence d'ethnologie 11
XVI/ Désignation du Président de la commission électorale 11
XVII/ Election d'un membre BIATSS à la commission électorale 11
XVIII/ Election d'un membre Enseignant chercheur rang A à la commission
électorale 11
XIX/ Plan de contrôle interne comptable et financier 12
</pb>
</front>

<pb n="2">
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi>, constatant que le quorum est atteint, ouvre la séance à 14 heures et
fait état des procurations reçues.</p>
<p>Madame MADEUF demande s'il y a des questions diverses.</p>
<head><hi rend="bold_underline">I/ PV DES CA DES 6 JUIN ET 4 JUILLET 2011</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder aux votes.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés le procès-verbal du Conseil d'Administration du 6
juin 2011</p>
<p>Pour : 25.</p>
</cadre>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés le procès-verbal du Conseil d'Administration du
4 juillet 2011.</p>
<p>Pour : 25.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">II/ LETTRE DE CADRAGE BUDGETAIRE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur ABECASSIS</hi> souligne une préoccupation nouvelle : le risque d'avoir des
difficultés à boucler le budget de fonctionnement une fois les salaires payés. Dans
l'ensemble, la Commission Budgétaire exprime un avis favorable à la lettre de cadrage.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> déclare avoir une inquiétude : le budget est annuel et donc, il se
demande comment concilier cette annualité avec la durée des parcours des étudiants.
Si le financement des maquettes est incertain, cela entraîne une rupture de l'engagement de
l'Université à l'égard des étudiants. Il demande comment concilier ces deux types de
contraintes. Les membres du CA doivent avoir connaissance de ce genre de débat.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> ajoute que les formations doivent être pérennes. Lors des créations, on
ne parle pas assez de finances. Les composantes sont maintenant responsabilisées sur cette
question..</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> pense que sur une question aussi fondamentale il faut intégrer
l'obligation d'envisager les moyens mis en œuvre. Il faut maîtriser l'ouverture de parcours.</p>
</pb>

<pb n="3">
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLIER</hi> déclare qu'il n'y a pas que les nouvelles formations qui
doivent être rentables. Cela signifierait que l'on fasse le choix de ne maintenir que les
formations qui sont rentables. Il faut apprécier l'offre globale de formation, ne pas
travailler à la marge. On ne peut faire peser la rigueur budgétaire que sur les nouvelles
formations. Monsieur BOUTILLIER soulève également le besoin de réorganiser les
moyens administratifs au 1er janvier 2012.</p>
<p>Il faut également une réorganisation des moyens administratifs au 1er janvier 2012.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur RAMOND</hi> précise que le passage au RCE n'est pas une révolution
administrative mais malheureusement que c'est politique ; c'est la raison pour laquelle le
CA en discute.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> déclare que les Directeurs d'UFR doivent être responsabilisés. Le mot
rentabilité ne le choque pas et appelle une précision, car il y a aussi la rentabilité
pédago gique.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> ajoute que la lettre de cadrage pose problème, car il faut
justifier chaque euro. La lettre entérine une baisse des ressources pour les étudiants et
donc la mis en concurrence entre les UFR.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur ABECASSIS</hi> déclare qu'il faut permettre des évolutions, ne pas se figer, et
créer des formations, des nouvelles pistes et de nouvelles disciplines. Mais il faut savoir
comment mener à bien tout cela. Les redéploiements entre composantes ne sont pas
interdits. La Commission Budgétaire est partie de l'hypothèse précautionneuse qu'il n'y
aurait pas d'augmentation de budget. Il précise que bien entendu, l'équipe présidentielle se
battra pour qu'il y ait une augmentation de la dotation globale de fonctionnement.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> explique ne pas voir de concurrence entre les UFR mais entre les
établissements. Il précise qu'il faut mettre en œuvre une répartition des moyens qui soit
équitable dans chaque UFR.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> précise qu'actuellement il n'y a pas de concurrence entre les
UFR mais que si chaque UFR doit justifier le moindre euro, cela va venir.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> déclare qu'il est normal que les UFR justifient leurs dépenses. Il
demande que les dépenses soient réfléchies et qu'il n'y ait pas de lutte entre les services et
les UFR. Les services ont pour mission de préparer leur budget. Ce n'est pas une charge de
travail supplémentaire car ils l'ont toujours fait, c'est une mission qui se technicise.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BRUNET</hi> voit un troisième critère de rentabilité qui est le taux d'insertion dans
le monde du travail à la sortie.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> rappelle que l'insertion professionnelle fait partie des 3 missions de
service public de l'établissement.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> ajoute que l'élément déterminant est la situation du marché du travail
et elle précise qu'à Nanterre, on est dans de très bonnes conditions.</p>
</pb>

<pb n="4">
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la lettre de cadrage budgétaire.</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 1 ; Abstentions : 4.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">III/ AUTORISATION DE CESSION DE BIENS INDIVIS SUITE A LA DECISIO
DE LA CHANCELLERIE DE PARIS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> déclare que la Chancellerie de Paris a négocié avec la Ville de Paris
le règlement de la situation foncière de la Cité internationale universitaire de Paris afin de
permettre la construction de nouvelles résidences universitaires.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés l'autorisation de cession de biens indivis suite à la
décision de la chancellerie de Paris.</p>
<p>Pour : 23 ; Abstentions : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">IV/ CONVENTION DE MISE A DISPOSITION - POLE LEONARD DE VINCI</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur FOUQUE</hi> présente le bilan de l'année passée et les prévisions de cette année.
Il déclare que les formations de gestion qui vont à La Défense assument les dépenses sur
leurs recettes propres et insiste sur le fait que c'est un projet d'établissement. Il donne
lecture d'un engagement et il précise que c'était une opportunité pour les formations de
gestion et qu'il fallait soutenir le projet.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> estime choquant que l'argent public serve à financer un
organisme privé. Elle déclare ne pas voir la différence entre le descriptif des salles
proposées et celles du campus.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur FOUQUE</hi> déclare qu'il faudrait définir les fonds publics : les fonds qui
financent cette dépense proviennent de l'apprentissage. Il précise que certains intervenants
travaillent gratuitement. Le Centre de la Défense est le plus grand centre d'affaires
d'Europe. Il est important d'y être présent.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> intervient pour rappeler que même si ce ne sont pas des fonds
publics, c'est de l'argent destiné aux étudiants qui va financer un organisme privé. Cela
reste gênant sur le plan financier car pour 5 salles ce n'est pas raisonnable de dépenser
115 000 euros. Elle demande quelles seront les conséquences si on ne prend pas ces salles :
les Masters vont-ils fermer ou les cours se dérouleront-ils à Nanterre ?</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur FOUQUE</hi> répond que ces fonds vont à une association qui gère le pôle
Léonard de Vinci. Il précise que c'est une expérience positive. Il ajoute qu'en qualité de
Directeur de département, il ne peut prendre le risque de lancer une campagne de</p>
</pb>

<pb n="5">
<p>recrutement et de laisser les étudiants s'inscrire et par la suite se désister et supprimer le
Master.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLER</hi> intervient et dit qu'actuellement, la place sur le campus n'est pas
suffisante.</p>
<p><hi rend="bold">Madame LARBRE</hi> regrette que la fiche synthétique de M. FOUQUE n'ait pas été
distribuée. Elle se félicité de la lisibilité de Paris Ouest à La Défense.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> précise que le document sera ajouté au PV.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur FOUQUE</hi> précise que parfois dans une salle de 50 places, il y 2 cours, soit
deux Masters de 32 élèves. Il n'y a pas beaucoup de salle de 50 places, il y a soit des
amphis, soit des salles de 25 places. Certains étudiants suivent leurs cours assis dans le
couloir.
Il ajoute que l'utilisation des salles du campus n'est pas gratuite. Il faut construire les
salles, les entretenir, les chauffer, les éclairer. ...
Dans l'argent que reverse les CFA, il y a une quote part pour les locaux. Le tarif de
location est plutôt raisonnable.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> précise que France domaine avait été saisie sur le montant du
tarif de location.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> précise que <hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> et elle-même connaissent
les coûts d'occupation des salles.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la convention de mise à disposition - Pôle
Léonard de Vinci.</p>
<p>Pour : 13 ; Contre : 7 ; Abstentions : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">V/ MARCHE N° 2011-041 - MANDAT DE MAITRISE D'OUVRAGE RELATIF A
LA CONSTRUCTION DU BATIMENT DES SCIENCES HUMAINES ET SOCIALES</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés le marché n° 2011-041 concernant le mandat de
maîtrise d'ouvrage relatif à la construction du bâtiment des Sciences Humaines et Sociales.</p>
<p>Pour : 21 ; Non votant : 1.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="6">
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> présente les points de scolarité et précise que PHILLIA repense
les formations par rapport à l'insertion professionnelle des étudiants. L'option
interculturelle est importante pour l'avenir, mais pour l'instant, seule l'option en L2 est
présente ; la L3 fait l'objet d'une concertation avec l'UFR LCE .
Concernant la création du Parcours « Métiers du livre » proposé pour la licence lettres
modernes, il s'agit de donner plus de visibilité.</p>
<p>Puis à chaque point présenté par M. CROWLEY concernant UFR PHILLIA un vote à
lieu.</p>
<head><hi rend="bold_underline">VI/ UFR PHILLIA - CREATION D'UNE OPTION « INTERCULTURELLE
BILINGUE » EN L2 LETTRES MODERNES</hi></head>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la création d'une option « lnterculturelle
bilingue » en L2 lettres modernes.</p>
<p>Pour : 22 ; Abstentions : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VII/ UFR PHIL LIA - CREATION DU PARCOURS « METIERS DU LIVRE » DE
LA L3 SCIENCES DU LANGAGE</hi></head>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la création du parcours création du parcours
« Métiers du Livre » de la L3 Sciences du langage.</p>
<p>Pour : 25.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VIII/ UFR PHILLIA - CREATION D'UNE OPTION « INFORMATION ET
COMMUNICATION » EN L3 HUMANITES</hi></head>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la création d'une option « information et
communication » en L3 Humanités.</p>
<p>Pour : 21 ; Abstentions : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">IX/ UFR PHILLIA - MODIFICATION DE LA MAQUETTE DU MASTER
REDACTION ET EDITION DE L'ECRIT (BEDE)</hi></head>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la modification de la maquette du Master
Rédaction et Edition de l'écrit (REDE)</p>
<p>Pour : 23 ; Abstentions : 2.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="7">
<head><hi rend="bold_underline">X/ UFR PHILLIA - MODIFICATION DE LA MAQUETTE DU MASTER 1
(Cinéma)</hi></head>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la modification de la maquette du Master 1
Cinéma.</p>
<p>Pour : 24 . Abstentions : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XI/ UFR PHILLIA - CREATION DU PARCOURS « FRANÇAIS LANGUE
D'INTEGRATION » (FLI) DU MASTER MENTION « FRANÇAIS LANGUE
ETRANGERE » (FLE) PAR TRANSFORMATION DU PARCOURS DIFFUSION.</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi>, précise que la création du parcours FLI et FLE est uniquement
une transformation du parcours diffusion. Il s'agit de la réponse de l'Université à une
demande émanant d'un organisme public.
Il s'agit de proposer une formation au sein du master pour des personnes qui seront en
charge de l'enseignement du français à des personnes étrangères.
Le but est de pouvoir donner à ces enseignants la légitimité que confère une formation
universitaire BAC + 5. Cela contribuerait à l'amélioration de leur statut et donnerait une
meilleure qualité didactique pour les personnes qui viennent suivre ces cours dans un but
d'intégration et d'accès au statut citoyen. Cette formation a toute sa place. Le coût de la
formation viendra d'une aide de la Direction de l'accueil, de l'intégration et de la
citoyenneté du Ministère de l'intérieur et le coût sera couvert.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LESCURE</hi> demande si cette formation existe dans d'autres Universités.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> répond que le but est d'avoir 2/3 d'universités agréées pour
dispenser ce genre de formation. C'est une transformation pour répondre aux critères de
l'appel d'offre ministériel.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> regrette que ce ne soit pas indiqué sur le document.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> ouvre le vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la création du parcours « Français Langue
d'Intégration » (FLI) du Master mention « Français langue étrangère » (FLE) par
transformation du parcours diffusion.</p>
<p>Pour : 24 ; Abstentions : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XII/ UFR DSP - MODALITES D'EXAMENS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> conteste la 2ème mesure proposée par l'UFR DSP. Elle explique
sa crainte concernant le délai de 15 jours après la promulgation des résultats, empêchant
certains étudiants de passer les rattrapages. Elle insiste sur le fait qu'il y aura toujours des
étudiants qui voudraient passer les rattrapages et ne le pourront pas et qu'une solution
devra être actée.</p>
</pb>

<pb n="8">
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> donne la parole à <hi rend="bold">M. CONAN</hi>.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CONAN</hi> déclare que le but est d'accroître le potentiel mis en œuvre pour la
réalisation des examens qui est devenue ingérable. Le raisonnement reste le même qu'il y a
5 ou 6 ans sur le fonctionnement de l'UFR. Or, depuis 2007, l'effectif a augmenté de 25%,
le personnel par contre n'a pas augmenté dans ces proportions.
Au niveau du Conseil d'UFR, cette décision n'a pas été prise à la légère. Il y a eu de longs
débats et les représentants des étudiants étaient présents. Le but était de donner la
possibilité aux étudiants de venir s'inscrire aux examens. Il rajoute que dans un ler temps,
les étudiants qui souhaiteront s'inscrire pourront le faire sous couvert d'un courrier et cela
jusqu'au dernier moment.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> précise que cela s'est déjà exprimé au dernier CA, et qu'il
conviendrait de mettre en place une possibilité d'inscription sur place.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CONAN</hi> répond que c'est tout à fait envisageable.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle COURAU</hi> ajoute qu'au début du rattrapage, certains étudiants ne
connaissaient pas leurs notes du 1er semestre.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLOT</hi> demande des votes dissociés sur ces deux points. Le premier point
sera une amélioration et le second point soulève une difficulté. Il dit que pour éviter un
problème on en crée un autre, surtout pour les étudiants en 1ère année qui ne sont pas
encore familiarisés avec l'organisation des examens.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> déclare que le problème est le fait de sous entendre qu'il y aura
moins d'inscrits aux rattrapages. Aujourd'hui, on fait peser sur les étudiants cette pénurie
budgétaire et de locaux et ce n'est pas aux étudiants d'en porter les conséquences.
On parle de courrier à faire dans le but de s'inscrire au rattrapage, mais beaucoup
d'étudiants ne feront pas cette démarche. D'autres qui auront droit à la 2ème session ne
pourront pas y participer du fait que cette inscription n'aura pas abouti.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> réplique qu'elle confond deux choses dans sa question. Il explique que
la volonté de L'UFR est de mieux organiser la session de septembre.
Pour l'informatique, par exemple, on a mobilisé 4 amphis et 8 surveillants pour une
épreuve qui devait accueillir 650 étudiants. En réalité, il n'y a eu que 200 étudiants.
Lorsqu'un étudiant ne se présente pas pour une raison quelconque, la faute n'incombe pas
à l'établissement. Avec ce système on ne va pas mobiliser 4 amphis. Il vaut mieux
annoncer que les conditions sont restrictives. Les étudiants sont conscients des choses, il
faut leur faire confiance.</p>
<p><hi rend="bold">Madame COQUELET</hi> déclare qu'il y a une contradiction entre la lettre et l'esprit. Elle ne
trouve pas admissible de réunir dans un même lieu deux catégories d'étudiants qui ne
passent pas les mêmes épreuves. Certains composent pendant 2 heures et d'autres pendant
3 heures. L'explication de texte ne revient pas sur cette contradiction. Elle demande à ce
que l'ambigüité soit levée avant de passer au vote.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> pense qu'effectivement la 2ème session est un droit de l'ensemble des
étudiants. En revanche, il faut bien les accueillir. Même si depuis 20 ans les conditions
d'examens sont les mêmes, elles restent inconvenables actuellement.</p>
</pb>

<pb n="9">
<p><hi rend="bold">Monsieur LAKS</hi> précise que cela s'est toujours déroulé de cette manière et que chaque
sujet a une couleur d'enveloppe : les étudiants sont triés par couleur de sujets et les
horaires sont calculés par couleur. Et il n'y a jamais eu aucun problème.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> considère que des réponses ont été données aux questions posées
au dernier CA, il fait lecture du troisième paragraphe.</p>
<p><hi rend="bold">Madame COQUELET</hi> déclare que l'explication de texte l'emporte sur la lettre et
demande que la motion du Conseil d'UFR soit précisée : les étudiants soient convoqués en
des lieux différents en fonction d'un contrôle terminal ou d'un contrôle continu.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> s'interroge concernant la seconde mesure : si un étudiant se
présente le jour du rattrapage mais n'est pas inscrit, que doit on faire? Pourra-t-il passer
les rattrapages ? Pourquoi ne pas faire un sondage ? Pourquoi ne pas éviter de contraindre
et tout simplement demander aux étudiants de confirmer ?</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LESCURE</hi> dit qu'une chose est de demander aux étudiants de s'inscrire aux
rattrapages, une autre est de les empêcher de les passer.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LAKS</hi> demande si on n'a jamais exclu un étudiant d'une salle d'examen dans
cette université.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> demande que soit ajouté dans la motion qu'aucun étudiant non
réinscrit ne pourrait être refusé à passer l'épreuve.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> répond que ce serait remettre en cause le dispositif.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle BALLON</hi> réplique que le discours est différent de ce que l'on vote.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> rappelle que l'UFR DSP a précisé que le dispositif serait mis en
place avec souplesse.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur KOTT</hi> déclare que la dotation globale de fonctionnement dépend du nombre de
présents aux examens, l'Université n'a aucun intérêt à refuser des étudiants.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> demande s'il est possible d'ajouter simplement que le CA demande au
directeur d'UFR de mettre tout en œuvre pour faire en sorte que tout litige, notamment au
cours de cette année d'expérimentation, soit réglé en faveur de l'étudiant.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote :</p>
<head><hi rend="bold_underline">Deux points sont mis aux votes :</hi></head>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés les modalités d'examens de l'UFR DSP.</p>
</pb>

<pb n="10">
<cadre>
<p><hi rend="bold">Les deux points sont mis au vote séparément :</hi></p>
<head><hi rend="bold_underline">- 1er point :</hi></head>
<p><hi rend="italic">« L'organisation des partiels et des examens terminaux est commune. Les partiels sont de 3
heures, les examens terminaux de 2 heures. Le partiel et l'examen se déroulent à la même heure le
même jour. Les personnels administratifs procèdent aux émargements tandis que les enseignants et
leur équipe de chargés de TD s'il y en a surveillent et ramassent les copies en fin d'épreuves »</hi></p>
<p>La phrase <hi rend="italic">« éventuellement dans une salle différente si cela est possible »</hi> est supprimée.</p>
<p>Pour : 19 ; Contre ; 4 ; Abstentions : 3 ; 1 non votant</p>
<head><hi rend="bold_underline">- 2ème point :</hi></head>
<p><hi rend="italic">« Les étudiants doivent s'inscrire pédagogiquement pour pouvoir participer à la session de
rattrapage par le biais d'un formulaire en ligne. Un délai de 15 jours après la communication des
résultats est prévu pour cette inscription. »</hi></p>
<p>Pour : 13 ; Contre ; 9 ; Abstentions : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XIII/ UFR LCE - MODIFICATION DE L'INTITULE DE LA SPECIALITE
« LANGUES ETRANGERES APPLIQUEES AUX MARCHES EUROPEENS ET
EMERGENTS » DU MASTER PROFESSIONNEL MENTION LEA QUI DEVIENT
« MANAGEMENT INTERCULTUREL ET INTERNATIONAL - MARCHES
EUROPEENS ET EMERGENTS »</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la modification de l'intitulé de la spécialité
« Langues étrangères appliquées aux marchés européens et émergents » du Master
Professionnel mention LEA qui devient « Management interculturel et international -
Marchés européens et émergents »</p>
<p>Pour : 16 ; Contre : 2 ; Abstentions : 2.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XIV/ UFR SSA - MODIFICATION DE LA MAQUETTE DE LA LICENCE DE
SOCIOLOGIE PORT ANT SUR LE PARCOURS « AUTRE DISCIPLINE »
INTEGRANT UNE NOUVELLE DISCIPLINE : L'ETHNOLOGIE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la modification de la maquette de la licence de
sociologie portant sur le parcours « autre discipline » intégrant une nouvelle discipline :
l'ethnologie.</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 1.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="11">
<head><hi rend="bold_underline">XV/ UFR SSA - MODIFICATION DE LA MAQUETTE DE LA LICENCE
D'ETHNOLOGIE INTEGRANT LE PARCOURS MINEURE SOCIOLOGIE DE
LA LICENCE D'ETHNOLOGIE</hi></head>
<p><hi rend="bold">M. GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la modification de la maquette de la licence
d'Ethnologie »intégrant le parcours Mineure Sociologie de la licence d'Ethnologie.</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 1</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XVI/ DESIGNATION DU PRESIDENT DE LA COMMISSION ELECTORALE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés la désignation du Président de la commission
électorale</p>
<p>Pour : 24 ; Contre : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XVII/ ELECTION D'UN MEMBRE BIATSS A LA COMMISSION ELECTORALE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés l'élection d'un membre BIATSS à la commission
électorale</p>
<p>Pour : 24 ; Contre : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XVIII/ ELECTION D'UN MEMBRE ENSEIGNANT CHERCHEUR RANG A A
LA COMMISSION ELECTORALE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur GUTTINGER</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés
par ses membres présents ou représentés l'élection d'un membre Enseignant chercheur
rang A à la commission électorale.</p>
<p>Pour : 23 ; Contre : 1 ; Abstentions : 1.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="12">
<head><hi rend="bold_underline">XIX/ PLAN DE CONTROLE INTERNE COMPTABLE ET FINANCIER</hi></head>
<p>L'objectif est d'avoir une procédure transparente, formalisée pour les marchés, les
dépenses et les missions existantes. Des contrôles ont déjà été effectués sur 1500 dépenses.
Le même opérateur va procéder à la paie. Il faut juste que suite au passage aux RCE, les
comptes soient chaque année certifiés par le commissaire aux comptes. Il faut s'assurer
qu'à la livraison d'un compte financier, les charges d'un exercice soient bien décomptées
de l'exercice dont il dépend. Le compte financier en mars avril doit permettre d'avoir une
vision exhaustive de l'activité de l'établissement.</p>
<p>L'ordre du jour étant épuisé, Madame MADEUF clôt la séance.</p>
<p>La secrétaire de séance, La Présidente,
<lb>Jacqueline MIAN Bernadette MADEUF</lb></p>
</pb>

</text>