<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
<pb n="1">
université 
Paris Ouest
Nanterre La Défense
Service des Instances
Réf : J-FB/P-AJ/NG/EG/JM
CA n° 2012-049
PROCES-VERBAL DE LA SEANCE DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
DU 02 avril 2012 à 14h00
FORMATION PLENIERE

Etaient présents :
M. BALAUDE, Président de l’Université
MEMBRES DELIBERATIFS
COLLEGE A COLLEGE B COLLEGE IATOS
Mme AMRANI –MEKKI
M. JOUVET
Mme ANDRONIKOF
M. MARDIROSSIAN
M. GOMEZ
M. BOST
M. BRETTE
Mme TIXIER DU MESNIL
M. VOILLIOT
Mme CROIX
M. BOUSLIMI
M. LE VAN
M. PUICHAUD-CHAUDOT

COLLEGE ETUDIANTS
Mlle PAULET (UNEF)
M. DUVAL (CULTUR’PX)
Mlle DIMAKUIZA (MET)
Mlle ULIVIERI (FAX)
PROCURATION EN DEBUT DE SEANCE
Mme COULOUMA à M. VOILLIOT
Mme ROBERT à M. VOILLIOT
M. POLIT à M. JOUVET
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
M. RAMOND, Directeur Général des Services
Mme STANKIEWICZ, Directrice Générale adjointe des Services
M. CONAN, Directeur de l’UFR DSP
Mme LARBRE, UFR SEGMI
M. PAVLIDES, MEDIADIX
Mme DIECKHOFF, Directrice de la B.U.
Mme GRIB, Chef de service du SAJI
Mlle GRILLET, SAJI
Mlle MIAN, Secrétaire de séance 
</pb>

<pb n="2">
PROCES VERBAL
DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
du 02 avril 2012
SOMMAIRE
I) DESIGNATION DES MEMBRES DE LA COMMISSION ELECTORALE 3
II) APPROBATION DE LA LISTE DES PERSONNALITES EXTERIEURES
NOMMEES PAR LE PRESIDENT DE L’UNIVERSITE 4
</pb>
</front>

<pb n="3">
<p>Le Président, constatant que le quorum est atteint ouvre la séance à 14 heures et fait état des
procurations reçues.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que la séance de ce jour a pour objet de compléter la liste des
membres du Conseil d’Administration et donc d’élire les membres extérieurs du CA.
Il conviendra également de constituer la commission électorale.</p>
<head><hi rend="bold_underline">I- DESIGNATION DES MEMBRES DE LA COMMISSION ELECTORALE</hi></head>
<p>Concernant l’élection de la commission électorale les membres doivent être désignés par le CA et
doit comporter :</p>
<list>
<item rend="bulleted">2 représentants de rang A</item>
<item rend="bulleted">2 représentants de rang B</item>
<item rend="bulleted">4 représentants des personnels BIATSS</item>
<item rend="bulleted">1 représentant de chaque organisation représenté dans au moins l’un des trois conseils.</item>
</list>
<p>Les 8 syndicats étudiants représentés dans au moins l’un des trois conseils sont : UNEF -
CULTUR PX – FAX –MET- CE – FEDER - AGEN - ADN</p>
<p><hi rend="bold">Concernant les représentants de rang A les propositions sont les suivantes :</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Madame Anne VIDAUD : Professeur de Latin à l’UFR PHILLIA, qui a donné son accord.</item>
<item rend="bulleted">Madame Hélène AJI : Professeur d’Anglais à l’UFR LCE, sous réserve de son accord.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Concernant les représentants de rang B les propositions sont les suivantes :</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Monsieur Frédéric ZALEWSKI : Maître de conférences en Science Politique qui était
Président de la commission électorale et qui est de nouveau proposé comme Président de
cette commission.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Concernant les représentants des personnels BIATSS les propositions sont les suivantes :</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Monsieur Jean-Jacques PETIT : SNASUB-FSU ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Didier CHATIGNON : SNPTES-UNSA ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Jean-François LE VAN : CGT.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur DUVAL</hi> souhaite savoir pourquoi la CEETFEDER, qui avaient proposé une liste
unique, pourrait avoir le droit chacun à un représentant.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> répond qu’il a été décidé d’un représentant pour CULTUR’ PX, un pour
ADN, un pour la CE et un pour la FEDER. Ce qui, ajouté aux autres représentants, fait un total
de 8.
Le principe est que chaque organisation représentée dans au moins l’un des trois conseils
étudiants puisse avoir un représentant à la commission électorale.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare que seuls les élus à l’un des trois conseils et suivant leur étiquette
syndicale ont droit à un représentant.</p>
</pb>

<pb n="4">
<p><hi rend="bold">Concernant la représentation des organisations syndicales étudiantes dans les commissions
électorales les propositions sont les suivantes :</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Mademoiselle Tatiana CHASSEUR : CULTUR’PX ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Cyril CHARLUET : MET ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Laurent PERL : UNEF ;</item>
<item rend="bulleted">Mademoiselle Clémence RICHARD : FAX.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a désigné les membres de la Commission électorale suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Madame Anne VIDAUD ;</item>
<item rend="bulleted">Madame Hélène AJI ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Frédéric ZALEWSKI ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Jean-Jacques PETIT (SNASUB-FSU) ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Didier CHATIGNON (SNPTES-UNSA) ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Jean-François LE VAN (CGT) ;</item>
<item rend="bulleted">Mademoiselle Tatiana CHASSEUR (CULTUR’PX) ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Laurent PERL (UNEF) ;</item>
<item rend="bulleted">Mademoiselle Clémence RICHARD (FAX) ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Cyril CHARLUET (MET).</item>
</list>
<p>Pour : 20 ; Contre : 0 ; Abstention(s) : 2.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">II)- APPROBATION DE LA LISTE DES PERSONNALITES EXTERIEURES
NOMMEES PAR LE PRESIDENT DE L’UNIVERSITE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que 8 personnalités extérieures doivent être désignées dont 3
personnalités désignées par les collectivités et 5 personnalités nommées par le Président de
l’université et approuvées par les membres élus du CA.</p>
<p>Concernant les personnalités désignées par les collectivités, les trois représentants sortants sont
reconduits il s’agit de :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Madame Aurore GILLMAN, représentant la région Ile-de-France ;</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Jean SARKOZY, représentant le département des Hauts-de-Seine :</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Laurent EL GHOZI, représentant la commune de Nanterre</item>
</list>
<p>Doivent être également désignés :</p>
<list>
<item rend="bulleted">un chef d’entreprise ou un cadre dirigeant d’entreprise ;</item>
<item rend="bulleted">un représentant de la CCIP des Hauts-de-Seine ;</item>
<item rend="bulleted">un représentant des organisations syndicales de salariés ;</item>
<item rend="bulleted">un représentant des organisations syndicales d’employeurs ;</item>
<item rend="bulleted">une personnalité désignée à titre personnel.</item>
</list>
</pb>

<pb n="5">
<p>Sont proposés :</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Monsieur Olivier DE L’ESTOILE</hi>, cadre dirigeant d’entreprise qui représentait cette
catégorie socio-professionnelle au sein des précédents CA.</item>
</list>
<p>Il déclare que Monsieur DE L’ESTOILE est quelqu’un qui est depuis longtemps engagé dans la
vie de l’université, qui suit avec assiduité les travaux du CA, qui a été membre du BCA et qui
serait prêt à continuer dans cette fonction.</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Monsieur Claude MARIUS</hi>, représentant syndical des salariés, proposé par Monsieur
PUICHAUD-CHAUDOT.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur PUICHAUD-CHAUDOT</hi> déclare que Monsieur Claude MARIUS travaille dans les
transports, dans la fédération UNSA, il est membre du CA de la RATP. C’est une personne
motivée qui souhaite s’investir dans notre université. Il a commencé sa carrière comme
conducteur de métro, puis agent de maîtrise, puis cadre et fait actuellement de la formation au
sein de la RATP.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> trouve regrettable le manque de temps accordé pour le choix d’une
personnalité extérieure représentant les organisations des salariés. Il pense qu’il aurait été
souhaitable que toutes les organisations syndicales se réunissent afin de choisir un candidat.
Toutefois, il ne s’oppose pas à cette candidature.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur PUICHAUD-CHAUDOT</hi> déclare être conscient de ce problème et présente ses
regrets à Monsieur VOILLIOT et aux membres de sa fédération. Il explique que le temps accordé
était court pour faire cette proposition. Il précise que la fédération à laquelle appartient cette
personne n’a jamais été représentée au CA.</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Monsieur Pierre DHOMPS</hi> représentant des organisations syndicales d’employeur,
syndicat de branche union régionale du MEDEF qui était déjà au précédent CA.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> précise que c’est quelqu’un qui a été assidu aux différents CA, qui
souhaite renouveler son mandat et apporter sa contribution en qualité de chef d’entreprise tourné
vers l’international. De plus, il travaille avec la Chine depuis 28 ans.</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Monsieur Frédéric BRUNET</hi>, représentant de la CCIP des Hauts de Seine, qui était déjà
au précédent CA.</item>
</list>
<p>C’est quelqu’un d’assidu, de présent et impliqué par les projets que portaient l’université.</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Monsieur Daniel COHN-BENDIT</hi>, personnalité désignée à titre personnel sur proposition
des membres élus du CA.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare avoir contacté Monsieur Daniel COHN-BENDIT, qui a donné
son accord.
C’est une personnalité emblématique de Nanterre, porteuse de message fort pour l’université.
Il est le Président du groupe vert au Parlement Européen et il saura accompagner les projets de
l’université au niveau Européen.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare que la proposition concernant Monsieur Daniel COHN–BENDIT
est avantageuse pour l’université en terme de communication.</p>
</pb>

<pb n="6">
<p>Il souhaite également revenir sur la désignation de Monsieur Olivier DE L’ESTOILE qu’il
considère être un homme constructif, à l’écoute et qui a toujours été assidu aux différents CA.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par
ses membres présents ou représentés la liste des personnalités extérieures nommées par le
Président de l’université :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Mme Aurore GILLMAN ;</item>
<item rend="bulleted">M. Jean SARKOZY ;</item>
<item rend="bulleted">M. Laurent EL GHOZI ;</item>
<item rend="bulleted">M. Olivier DE L’ESTOILE ;</item>
<item rend="bulleted">M. Claude MARIUS ;</item>
<item rend="bulleted">M. Pierre DHOMPS ;</item>
<item rend="bulleted">M. Frédéric BRUNET ;</item>
<item rend="bulleted">M. Daniel COHN-BENDIT.</item>
</list>
<p>Pour : 15 ; Contre : 0 ; Abstention(s) : 5.</p>
</cadre>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que le CA est désormais complet et pourra siéger en
assemblée plénière la semaine prochaine.</p>
<p>Il précise que l’ordre du jour du CA du 10 avril sera le suivant :</p>
<list rend="numbered">
<item n="1">Approbation du PV de séance du 12 décembre 2011</item>
<item n="2">Election du Vice-président chargé du Conseil</item>
<item n="3">Informations et Politiques générales :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Présentation de l’équipe présidentielle</item>
<item rend="bulleted">Informations de politique générale</item>
<item rend="bulleted">Contrat d’établissement (politique en matière de recherche, de formation, LMD3)</item>
<item rend="bulleted">PRES</item>
<item rend="bulleted">le pôle Léonard de Vinci - La Défense</item>
<item rend="bulleted">la fondation Paris Ouest</item>
</list>
<item n="4">Commissions :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Election des membres du BCA</item>
<item rend="bulleted">Election des membres de la commission des statuts et des structures</item>
<item rend="bulleted">Election des membres de la commission budgétaire</item>
<item rend="bulleted">Election des membres de la commission des marchés</item>
<item rend="bulleted">Election des membres de la section disciplinaire compétente à l’égard des usagers et des
enseignants</item>
<item rend="bulleted">Désignation des membres de la commission patrimoine.</item>
</list></list>
</pb>

<pb n="7">
<list rend="numbered">
<item n="5">Délibérations :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Marché n° 2011-115 relatif à la désignation d’un commissaire aux comptes pour
l’Université Paris Ouest Nanterre la défense.</item>
<item rend="bulleted">Convention constitutive GIP – Mission du centenaire de la première Guerre Mondiales –
1914-2014</item>
<item rend="bulleted">Approbation des subventions proposées par la Commission d’Aide aux Projets Etudiants
(CAPE) du 20 mars 2012.</item>
</list></list>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> précise que tout membre du Conseil ayant voix délibérative peut
solliciter l’inscription d’un point à l’ordre du jour. Cette demande doit être formulée par écrit
deux jours ouvrés au moins avant la date de la séance et doit être motivée.</p>
<p>Le calendrier officiel des prochains CA sera transmis ultérieurement avec des changements.</p>
<p>Il y aura un CA exceptionnel qui se tiendra le 31 mai car le 1er juin doivent remonter les listes
2012 de Licence et de Master à faire habiliter.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> souhaite savoir à quelle heure se déroulera cette séance du 31 mai
2012.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> répond que ce sera à 14 heures et qu’il n’y aura pas de CA restreint le
matin.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> souhaite connaître le nom des Vice-présidents CEVU et CS.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> répond que le Vice-président CEVU sera Monsieur Paul
FONTAYNE, Professeur à l’UFR STAPS, et le Vice-président CS sera Monsieur Philippe
GERVAIS-LAMBONY de l’UFR SSA, Géographe. Sous réserve d’approbation par le CEVU
et le CS.</p>
<p>L’ordre du jour étant épuisé, Monsieur BALAUDE clôt la séance à 15 H 16</p>
<p>La secrétaire de séance, Le Président,
<lb>Jacqueline MIAN Jean-François BALAUDE</lb></p>
</pb>

</text>