<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<pb n="1">
<front>
PROCES VERBAL
DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
du 9 mai 2011
SOMMAIRE
I/ PV DU CA DU 28 FEVRIER 2011 2
II/ INSCRIPTION DES ETUDIANTS ETRANGERS 2
III/ OFFRE DE COURS DE FRANÇAIS 5
IV/ LISTE DES MARCHES ET DES CONVENTIONS ENTRANT DANS LE CHAMP
DE LA DELEGATION 10
V/ STATUTS DE L’UFR LLPHI 10
VI/ COMPOSITION DE LA COMMISSION CHARGEE D’EXAMINER LES
PROPOSITIONS DE L’EPADESA ET DE LA VILLE DE NANTERRE 14
VII/ SUBVENTIONS PROPOSEES PAR LA COMMISSION D’AIDE AUX PROJETS
ETUDIANTS (CAPE) 15
VIII/ CREATION D’UNE VOIE RECHERCHE EN M2 GESTION D’ACTIFS (UFR SEGMI) 15
IX/ MARCHE DE FOURNITURE DE PRESTATIONS D’AGENCE DE VOYAGES
POUR LES AGENTS DE L’UNIVERSITE ET LES AGENTS EN DEPLACEMENT 16
</front>
</pb>

<pb n="2">
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi>, constatant que le quorum est atteint, ouvre la séance à 14h00 et fait état
des procurations reçues.</p>
<head><hi rend="bold_underline">I/ PV DU CA DU 28 FEVRIER 2011</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> souhaite que son intervention soit modifiée page 19, à la fin de la
page : remplacer « ils peuvent » par « ces membres peuvent ».</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLIER</hi> corrige l’orthographe du nom de Mme MEUR<hi rend="underline">S</hi>.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> souhaite que soit complétée son intervention sur le règlement intérieur
du Conseil d’Administration, notamment sur la question du placement des membres.
Elle souhaite ajouter : « En outre, Mademoiselle PION souligne que le placement libre est
préférable. ».</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages exprimés par ses
membres présents ou représentés le procès-verbal du Conseil d’Administration du 28 février
2011, sous réserves de modifications :</p>
<p>Pour : 21.</p>
</cadre>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> rappelle que les membres du Conseil d’Administration avaient demandé
que soit traitée en séance la question des étudiants étrangers. A cette demande, s’est jointe une
demande plus large de présentation de la politique des Relations Internationales. L’équipe se
réserve de répondre à cette demande ultérieurement.
Concernant l’accueil des étudiants étrangers, la procédure d’inscription est présentée par M.
CROWLEY</p>
<head><hi rend="bold_underline">II/ PROCEDURE D’INSCRIPTION DES ETUDIANTS ETRANGERS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> présente la note relative aux procédures d’inscriptions des étudiants
étrangers.</p>
<p>Il est précisé que pour les demandes déposées via PASTEL (cadre des procédures campus
France), ne sont pas mentionnées les demandes sélectives (L3, M1 et M2). On estime le
nombre de dossiers reçus électroniquement à 860, sur la base de l’an dernier.
Les candidatures sont recensées par le service d’accueil des étudiants étrangers et transmises
aux UFR pour examen par les responsables des filières sélectives, sur les mêmes critères que
les autres candidatures.</p>
<p>Monsieur CROWLEY insiste sur la distinction entre les étudiants relevant des programmes
d’échanges et les étudiants étrangers qui candidatent à titre individuel. Les premiers sont à
Nanterre dans le cadre d’un programme d’échanges, avec des enseignements qui donneront
lieu à un transfert de crédits.</p>
</pb>

<pb n="3">
<p>Les seconds sont des étudiants comme les autres. Une fois autorisés à s’inscrire sur des
critères pédagogiques, ils relèvent de la responsabilité de l’Université et valident des
enseignements en vue de l’obtention d’un diplôme.</p>
<p>Le service d’accueil des étudiants étrangers est rattaché à la division des études. Au fil des
ans, le nombre de dossiers reçus n’a cessé d’augmenter. La division des études assume sa
responsabilité pour le traitement équitable et complet des dossiers :
<list>
<item rend="bulleted">demandes qui relèvent de la procédure dite de demande préalable d’admission ;</item>
<item rend="bulleted">demandes faites pour les filières non sélectives en L3 ou M1 ;</item>
<item rend="bulleted">demandes pour les filières sélectives.</item>
</list></p>
<p>L’étudiant doit être informé de la réponse dans des délais raisonnables, afin qu’il puisse
s’occuper de sa demande de visa dans les temps.</p>
<p>Les étudiants des pays non francophones doivent être distingués.
Il y a deux critères préalables à l’autorisation d’inscription :
<list>
<item rend="bulleted">Une compétence en langue française. Tous les étudiants ressortissants d’un pays non
francophone doivent attester d’un niveau compatible avec la réussite d’un projet
d’études en France (classement européen : niveau B2).</item>
<item rend="bulleted">L’examen, par une commission pédagogique, des diplômes et titres présentés. Cela se
fait dans le cadre du décret du 23 août 1985, sur la base d’une équivalence.</item>
</list></p>
<p>La présentation d’un visa couvrant la totalité de la durée d’études n’est pas un préalable à
l’autorisation à s’inscrire. En revanche, l’accès à la couverture sociale implique la
présentation d’un titre de séjour.
La responsabilité de l’Université est donc uniquement d’ordre pédagogique.
Il y a une obligation d’aide lors du renouvellement de visa pour études. Il constate que les
Directeurs d’UFR s’acquittent scrupuleusement de cette responsabilité, à travers la rédaction
d’attestations d’assiduité. L’Université travaille avec les préfectures de la Région parisienne.</p>
<p>Il précise que des améliorations sont à apporter.
Les étudiants étrangers ont parfois de graves difficultés qui peuvent compromettre la
réalisation du projet d’études, notamment dans l’accès au logement. Les étudiants sont alors
suivis par CACIOPE.</p>
<p>Le CEVU a été informé de la tenue d’une commission qui siègera aux mois de juin, juillet,
septembre et début octobre. Elle réunira des étudiants et des représentants d’associations
étudiantes. L’objectif est de faire le bilan des dossiers en cours mais elle ne peut se substituer
à la responsabilité des commissions pédagogiques.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> rappelle que l’année dernière des dispositions ont été adoptées afin que
les services administratifs soient bien informés que le titre de séjour ne devait plus être
demandé. Or, des titres de séjour ont été demandés malgré la mise en circulation de la note.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> rappelle que l’Université n’est pas la Préfecture.
Depuis 2002, les textes précisent que l’Université prononce une autorisation à s’inscrire sur la
base de critères académiques. L’Université ne prononce pas cette autorisation sur la base de la
présentation d’un titre administratif de séjour.
La délivrance par l’Université d’une autorisation à s’inscrire ne vaut pas nécessairement
délivrance par la Préfecture d’un visa de séjour couvrant la durée de l’inscription
universitaire.</p>
</pb>

<pb n="4">
<p>Par ailleurs, l’autorisation d’inscription n’implique pas délivrance d’une affiliation à la
sécurité sociale, qui est une obligation pour tous les étudiants.
La réussite du projet d’études implique que l’environnement social de l’étudiant soit propice à
sa réussite.</p>
<p>La division des études, dans le cadre de la chaîne d’inscription, assume sa responsabilité
d’information vis-à-vis des étudiants étrangers.</p>
<p><hi rend="bold">Madame CONTARINI</hi> fait un rectificatif sur le tableau en première page. Le cursus intégré
UFI n’existait pas en 2005-2006. Le cursus a été crée en 2006.
Par ailleurs, elle demande, comme condition préalable à l’autorisation d’inscription, s’il est
possible d’attester du niveau de langue française par la possession d’un diplôme universitaire.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> précise que lorsque l’étudiant n’a ni le TCF ni le DALF mais un autre
titre, le service d’accueil des étudiants étrangers évalue le dossier, pour transmission ensuite à
la commission.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> remarque que 555 étudiants sont inscrits dans un programme
d’échanges pour l’année 2009-2010. Or, à la page 3, il note 539 pour l’Europe mais 741 au
total.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> précise que des accords avec les pays asiatiques ne semblent pas inclus
dans le premier tableau.
Des échanges bilatéraux sont conclus avec des universités partenaires, sans cadrage
international. Elle ne pense pas que ces étudiants soient inclus dans le premier tableau.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> remarque que le premier tableau fait bien apparaître une ligne
« échanges bilatéraux ».
L’université doit-elle accroître de manière sensible le nombre d’étudiants accueillis dans le
cadre de programmes d’échanges ? A-t-elle les moyens de le faire ?</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> répond que cette question relève davantage de la deuxième note,
présentée par Mme DOMENACH.
L’enjeu est la capacité de Nanterre de développer une politique internationale fondée sur des
conventions.
La création du SGAE remonte à 2001. A l’époque, le service général était en mesure de jouer
un rôle de guichet unique pour l’ensemble des étudiants (échanges et étudiants étrangers).
Aujourd’hui, l’université a deux missions :
<list>
<item rend="bulleted">une mission internationale, dans le cadre des conventions d’échanges ;</item>
<item rend="bulleted">une mission vis-à-vis des ressortissants étrangers qui candidatent.</item>
</list>
Ces derniers sortent diplômés de l’Université Paris Ouest. Les autres ne sont pas recensés
comme des inscrits rattachés aux UFR.
La question sociale complique la mission de l’Université.</p>
<p>Concernant les statistiques, un pourcentage d’étudiants faisant l’objet de programmes
d’échanges par rapport au total des étudiants est établi. Nanterre a la responsabilité de bien
accueillir 5000 à 6000 étudiants.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> ajoute que dans le cadre des programmes d’échanges, les étudiants
paient leurs droits de scolarité dans leur université d’origine.</p>
</pb>

<pb n="5">
<p>Pour que l’Université ne soit pas en déficit de moyens, il faudrait qu’il y ait autant d’étudiants
sortants qu’entrants. L’équilibre est difficile à obtenir.
Les étudiants étrangers indépendants paient à l’université les mêmes droits que les autres.
C’est la collectivité nationale qui, en donnant à l’université les moyens de fonctionnement,
supporte le coût de ces étudiants. Un étudiant coûte de 6500 à 7000 euros.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare que le Conseil d’Administration doit définir, au-delà des coûts, la
politique de l’Université.
La demande de mise à l’ordre du jour de ce point n’avait pas pour objectif de mettre en cause
la procédure d’inscription mais l’accueil des étudiants étrangers.
Le terme « étudiants étrangers » regroupe différents types d’étudiants. Une fois qu’ils peuvent
s’inscrire, l’équipe pédagogique peut-elle demander que l’étudiant suive un cours
complémentaire de français ? Il est important de se pencher sur cette question, y compris en
termes de coûts.
Il y a également le problème des étudiants qui ne peuvent pas télécharger leurs cours, faute
d’être reconnu dans le système car ils ne sont pas inscrits administrativement.
La question est vraiment celle de l’accueil.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> pense que l’amélioration de l’accès aux ressources de l’Université ne
devrait pas être un souci.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> déclare que les étudiants autorisés à s’inscrire et qui ont attesté le
niveau B2 dans le TCF, mais pas le niveau C1, peuvent s’ils le souhaitent prendre contact
avec le service FETE afin de suivre un an d’enseignement de soutien en français.</p>
<head><hi rend="bold_underline">III/ OFFRE DE COURS DE FRANÇAIS AUX ETUDIANTS DES UNIVERSITES
PARTENAIRES</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame DOMENACH</hi> explique qu’ils ont séparé le cas des étudiants étrangers et le cas des
étudiants en échanges avec les universités partenaires car les obligations ne sont pas les
mêmes.
Une réflexion sur l’accueil doit être menée dans son ensemble, en prenant en compte les
différents engagements de l’Université.</p>
<p>La première note envoyée aux membres du Conseil d’Administration partait d’une évaluation
de la demande de cours de français pour les étudiants MICEFA, ERASMUS et étudiants
allemands à travers l’UFA ou autres.
Elle est partie d’une offre en fonction du nombre d’étudiants. Il n’est pas facile d’établir des
statistiques car les étudiants sont parfois inscrits pour un semestre (soit le premier, soit le
deuxième) ou pour l’année entière.
Ils ont fait également une supervision des offres de cours de français dans les autres
universités françaises.</p>
<p>Elle prend l’exemple des étudiants ERASMUS (500 étudiants par semestre, 172 uniquement
au deuxième et 278 sur toute l’année). Peut-on inscrire en ERASMUS des étudiants qui ne
parlent pas du tout le français ? Ils ont proposé que ceux-ci aient un minimum de niveau A2.
Si les candidats ne présentent pas un justificatif de leur niveau, la confiance est accordée aux
coordinateurs qui s’assurent de leur niveau et peuvent leur proposer de suivre des cours.</p>
<p>Une demande payante d’A1 est mentionnée avec 52 heures par semestre.</p>
</pb>

<pb n="6">
<p>La gratuité commencerait au niveau A2. Il avait été prévu initialement pour le niveau A2 et
B1, cinq groupes. Puis un seul groupe en B2 du fait du nombre plus faible de demandes.
Après discussions avec le Directeur de l’UFR LLPHI, il a été demandé qu’une deuxième note
soit adressée aux membres du Conseil d’Administration pour réduire les cinq groupes à trois
pour des raisons de moyens de l’UFR. Cela sera insuffisant.</p>
<p>Les étudiants d’échanges bénéficient d’un stage intensif payant au premier et au deuxième
semestre. Ils avaient demandé que le stage intensif du deuxième semestre concerne le niveau
au moins A2, ce stage devant être conçu comme un stage d’accueil des étudiants d’échanges
des universités partenaires.</p>
<p>Se pose également la question de la participation des étudiants au diplôme d’université, avec
30 crédits dans leur cursus.</p>
<p>La question de l’accompagnement et du soutien en français des étudiants étrangers, hors
échanges, n’est pas éludée. Une réflexion sur les moyens à mettre en œuvre est en cours.</p>
<p>Le problème de l’accès au logement reste général, sauf pour MICEFA (prise en charge par
EDUFRANCE via une convention).</p>
<p>Le travail des coordinateurs serait à valoriser car les UFR sont d’un soutien très important.
Le développement des conventions d’échanges doit être renforcé.
En revanche, pour certaines langues, la réciprocité ne peut s’établir. Par exemple, Paris Ouest
conclut des échanges avec une quinzaine d’universités italiennes mais les étudiants français
n’y vont pas beaucoup.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> tient à préciser que, dans l’esprit de l’équipe, l’internationalisation des
formations et la politique des langues consistent essentiellement à promouvoir l’apprentissage
des langues étrangères pour les étudiants de Paris Ouest et des bi-diplômes avec l’étranger.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLIER</hi> déclare que l’image de Nanterre à l’international découle de la
capacité à répondre aux demandes des universités étrangères. Cela passe par le français
langue étrangère.</p>
<p>Il remarque qu’il n’y a pas eu de réponse à la question posée en BCA. Le responsable du
FETE aurait soit disant décidé de la fermeture d’un certain nombre de cours, ce qui a
provoqué un certain émoi.
Il se dit troublé que l’équipe ignore cette démarche, d’autant qu’il a été discuté d’une
politique des langues dans laquelle le français langue étrangère participait d’une certaine
crédibilité générale. Or, non seulement il n’y a pas de renforcement mais plutôt un
affaiblissement. Cela pourrait signifier qu’il y a eu un changement de politique.
Des décisions ont eu un impact sur l’année 2010-2011 et sur l’image renvoyée à nos
partenaires extérieurs.
Un nouveau front de faiblesse est ouvert par rapport aux universités intra muros, avec un
signal négatif donné à l’international.
Il a été évoqué la limitation des moyens de l’UFR LLPHI. Il est dommage que celle-ci
rejaillisse sur des choix concernant l’ensemble de l’Université.
Il demande que soit donc évoquée clairement la fermeture d’un certain nombre de services de
FETE.</p>
</pb>

<pb n="7">
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> explique que FETE propose deux types d’enseignement :
<list>
<item rend="bulleted">des cours de français qui correspondent à des engagements dans des programmes
d’échanges. Ces enseignements font partie des missions de l’Université.</item>
<item rend="bulleted">des cours de français hors programmes d’échanges qui connaissent une inflation car de
plus en plus d’étudiants étrangers s’inscrivent sans avoir un niveau de français
minimum et prennent l’initiative, avec l’assentiment des UFR, de remplacer des cours
disciplinaires par des cours de français. Ainsi, progressivement les charges de FETE
se sont trouvées augmentées, pour certains dans des cours ERASMUS et dans d’autres
cas dans des D.U. car ce n’était pas compris dans les maquettes.</item>
</list></p>
<p>La première réaction de l’équipe a été de signaler au service FETE que les cours de D.U. ne
pouvaient pas être démultipliés, ce qui a contrarié M. LOUYS. Il a alors pris l’initiative
d’arrêter tous les cours de français. L’équipe a dû trouver une solution de substitution pour le
deuxième semestre 2010-2011, en s’adressant au CREFOP.
Le FETE dispose de cinq PRAG et d’un MCF, ce qui représente 2000 heures statutaires. Le
reste ne peut être que des heures complémentaires.
Pour sa part, la priorité doit être donnée au service proposé aux étudiants dans le cadre
d’échanges, quelle que soit l’image que l’Université peut donner à l’étranger.
M. LOUYS a écrit directement aux partenaires (MICEFA), comme il l’avait déjà fait avec la
Chine, sans passer par la voie hiérarchique.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LAKS</hi> déclare que si la politique change et qu’elle vise des dépenses
supplémentaires, une recette complémentaire devra également être trouvée.
Le service d’enseignement du français aux étudiants étrangers n’est ni une discipline
universitaire, ni une section du CNU… Il s’agit d’un service linguistique donné à un certain
nombre d’étudiants, ce qui pose un problème de budgétisation.
Les étudiants étrangers inscrits sont comptabilisés pour le calcul de la DGF de l’Université, au
titre de leur cursus mis en place dans leur UFR de rattachement, mais pas au titre du FETE.
La question de fond est donc le financement du FETE. Une part, pour des actions à portée
internationale, doit être réservée dans l’équilibre budgétaire.</p>
<p>Il convient de situer la position nanterroise dans un contexte général. De nombreuses
universités assurent un service équivalent au FETE sur une base strictement financière, en
externalisant ce service sous la forme d’une association loi 1901, pour laquelle l’Université
donne éventuellement des locaux mais pas plus.
Les étudiants savent qu’ils peuvent trouver à Paris Ouest un soutien dans des conditions
matérielles et pédagogiques meilleures qu’ailleurs.
Afin d’éviter l’inflation et le déséquilibre, il est proposé de ne pas traiter les primo francisants
(ceux qui ne parlent pas le français).</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> rappelle qu’en 2009-2010, 475 heures étaient programmées pour les
D.U. de français. Or, 3852 heures ont été dépensées, soit huit fois plus.</p>
<p><hi rend="bold">Madame DOMENACH</hi> estime que la question de l’image et de sa détérioration éventuelle
sont à considérer.
A son arrivée, la situation était négative, notamment avec les universités américaines. Cellesci avaient clairement été informées que l’Université n’assurait plus de cours de français. Les
échanges ont été très durs en termes d’image pour Nanterre.</p>
<p>Il convient de déterminer clairement l’offre de l’année prochaine.</p>
</pb>

<pb n="8">
<p>Elle précise qu’il n’y a pas d’engagement dans la convention MICEFA mais la crise était telle
qu’elle s’est engagée pour cette année.
Elle n’a eu que quinze jours pour décider d’un minimum de cours de français pour les
étudiants américains et ERASMUS. L’équipe MICEFA a renvoyé les étudiants vers Paris VIII
au second semestre. Ainsi, le CREFOP a proposé quelques heures de cours de français qui ne
concernaient plus que 25 étudiants ERASMUS.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> remarque que si une UFR se voit attribuer des missions qui ne sont pas
de son ressort, ce n’est pas normal. Il s’agit bien d’une question globale de l’accueil des
étudiants.
Les problèmes ne sont pas nouveaux, la question politique est de savoir qui organise et
comment. Après cette détermination, les moyens peuvent être attribués.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> est disposée à réfléchir à une hypothèse différente : une offre de cours
de français accélérée, pas toute l’année, et payante.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare que les choses doivent être organisées en amont, avant
l’inscription de l’étudiant.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> s’insurge contre le fait que les étudiants sont parfois obligés de
s’inscrire dans des stages payants début septembre.
Concernant le D.U. ALCF, il est question d’organiser un stage intensif payant (200 euros) de
cinquante heures pour les personnes admises à préparer le diplôme mais qui n’auraient pas
tous les pré-requis. Ainsi, ils doivent payer à la fois le D.U. et le stage.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> précise que ce D.U. a été retiré de l’ordre du jour.</p>
<p><hi rend="bold">Madame DOMENACH</hi> répond qu’il n’y a en général pas de cumul D.U. et stage.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> ajoute que les D.U. coûtent au moins 10 000 heures complémentaires.
Or, les droits demandés sont des droits nationaux et ne couvrent donc pas la dépense. Cela
équivaut à cinquante postes d’enseignants, sans compensation financière.
Cela revient à une politique de quasi gratuité. Est-ce à suivre ?</p>
<p><hi rend="bold">Madame CONTARINI</hi> remercie d’avoir rappelé qu’il ne s’agit que d’un seul volet d’une
politique. La stratégie de Paris Ouest est à définir sur l’ensemble des volets : les bi-licences,
l’offre de cours de langues aux étudiants de Nanterre, le développement des formations
internationales….
Il convient de distinguer les étudiants étrangers inscrits hors programmes d’échanges, qui sont
donc des étudiants comme les autres. Il y a deux ans, ils avaient évoqué la possibilité de
mettre en place une petite cellule à laquelle les étudiants peuvent s’adresser en cas de
problème avec la Préfecture. Elle demande ce qu’il en est.</p>
<p>Concernant le problème plus délicat de l’offre de cours de français aux étudiants ERASMUS,
cela couvre la question de l’offre de formation. Il s’agit d’étudiants européens titulaires de
bourses de l’union européenne. Leurs cours suivis sur Nanterre donnent lieu à des crédits.
Quelle offre de formation leur propose-t-on ? Il n’y aurait pas eu de problème si cela n’avait
pas été un D.U.
Il convient que l’offre soit claire et structurée, avec les moyens correspondants. Pour l’instant
ce n’est pas le cas.</p>
</pb>

<pb n="9">
<p>Elle se réjouit que soit abordé le problème des D.U. en général.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> répond que la question est en cours d’éclaircissement.
Il y a eu une crise avec le FETE, l’attitude de son responsable, l’inflation des heures de FETE
s’explique par la substitution rendue possible de cours disciplinaires par des cours de français
qui sont reconnus par des ECTS dans le D.U. Il en résulteque des étudiants étrangers sont
quasiment en fraude à l’égard de leur propre université qui leur délivre le diplôme.</p>
<p><hi rend="bold">Madame DOMENACH</hi> déclare qu’une charte est en cours d’élaboration avec ERASMUS
afin d’établir le nombre et le coût des heures de cours, de séminaires et la possibilité
d’inscription avec validation de crédits pour les deux séminaires de français. Le coordinateur
définit les matières dans lesquelles l’étudiant s’inscrit.
On n’a pas été assez vigilant quant aux conditions d’inscriptions de certains étudiants
ERASMUS dans les D.U. Il faudrait vérifier le nombre d’inscriptions et les crédits récupérés.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur RAMOND</hi> estime que cette crise et le déficit d’image ne provient pas d’un
manque de moyens.
Il rappelle que seule la Présidente et ceux qu’elle a désignés peuvent s’exprimer au nom de
l’Université. Cela éviterait une image écornée.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LAKS</hi> déclare qu’un certain nombre de dysfonctionnements ont été découverts par
le fait que depuis trois ans le Ministère contraint, par sa politique LRU, à avoir une vision
précise de l’ensemble des structures et des structures budgétaires.
Au sujet de l’équilibre des échanges internationaux, il remarque 60% d’entrants. Cela veut
dire que Paris Ouest n’arrive pas à envoyer ses étudiants faire des cotutelles à l’étranger. Un
effort doit être fait pour mieux former les étudiants en langues étrangères, afin qu’ils puissent
rédiger des pages en italien, en allemand, etc…</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLIER</hi> comprend que le diagnostic consiste à dire qu’il y a des dérives.
Il y a un problème par rapport à la francophonie. Viennent à Nanterre des étudiants dont
l’échange a été décidé ailleurs. Le niveau minimal en français n’est souvent pas acquis. Ainsi,
un certain nombre d’UFR d’Economie en France ont résolu la question en mettant en place
des cours d’économie en anglais.
Il s’agit d’un problème collectif institutionnel du statut du français dans le monde, en perte de
vitesse.</p>
<p>Il rappelle que Mme LEEMAN avait présenté un rapport il y a deux ans. Il note une rupture
dans le diagnostic de l’équipe et dans la politique, que l’on apprend par détour.
On découvre notamment qu’il y a quasiment une faute professionnelle de la part d’un
enseignant-chercheur.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> répond qu’elle a évoqué le fait que M. LOUYS avait écrit directement
aux universités étrangères, ce qu’elle estime très ennuyeux. C’est la Présidente qui s’exprime
au nom de l’Université. Elle n’a pas parlé de faute.
Elle s’élève contre le fait que la politique des langues à l’Université consiste à accueillir un
nombre maximum d’étudiants étrangers faisant des études disciplinaires en leur donnant
gratuitement des cours de français. L’Université n’en a pas les moyens et ce n’est pas une
politique des langues.
Elle affirme avoir toujours estimé qu’une politique des langues doit être plus orientée vers le
développement des activités du CRL, la promotion de nos étudiants à l’étranger, etc…</p>
</pb>

<pb n="10">
<p><hi rend="bold">Madame DOMENACH</hi> revient sur ce qui a été dit concernant M. LOUYS. Il ne s’agit pas
d’accusation. La responsable de la MICEFA lui a rapporté un certain nombre d’échanges qui
ont eu lieu et qui ont entraîné la décision d’envoyer les étudiants américains à l’université de
Paris VIII.</p>
<p>Par ailleurs, ce n’est pas à l’université de porter la francophonie.
La situation des universités anglaises ou américaines oblige à une réflexion sur ce que
signifient les échanges internationaux d’étudiants au sein de l’UE. Une commission de travail
serait nécessaire.
Elle a engagé une réflexion par zones, afin de définir des priorités. Elle a commencé par
l’Afrique, avec l’aide de Mme VALLAT. L’université Paris Ouest a de nombreuses relations
avec le continent africain mais il manque un lien entre ces échanges universitaires et l’accueil
des étudiants. L’objectif est de mettre en évidence la richesse des échanges et de mieux les
valoriser.
Par ailleurs, elle souhaiterait que lui soit précisée la demande de présentation de la politique
internationale.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> ne pense pas qu’imposer des cours de français payants aux étudiants en
échange, qui ont déjà payé des droits d’inscription dans leur propre université, contribue au
rayonnement de l’université de Nanterre à l’international. Elle n’encouragerait pas les
étudiants français à partir à l’étranger dans les mêmes conditions.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> répond que les centres payants de français pour étrangers ont un grand
succès.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> rappelle que le BCA avait émis le souhait d’une mise à l’ordre du jour de
cette question car il y a un problème de fond.
Aujourd’hui, on est dans une situation où on a des étudiants auxquels on a proposé à tort ou à
raison, des cours gratuits au premier semestre et peut être payant au second.
Ce qui est proposé doit être lisible.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> rappelle que la proposition est plutôt au-dessus de ce qui est offert par
les autres universités en Ile de France.</p>
<head><hi rend="bold_underline">IV/ LISTE DES MARCHES ET DES CONVENTIONS ENTRANT DANS LE CHAMP
DE LA DELEGATION</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> explique que les conventions ont été examinées par le BCA et
ont reçu un avis favorable.</p>
<head><hi rend="bold_underline">V/ STATUTS DE L’UFR LLPHI</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi>, rapporteur de la commission des statuts, déclare que la commission a
examiné le projet initial défendu par M. BALAUDE, Directeur de l’UFR, et proposé un
amendement de l’article 5 concernant la composition du Conseil.
La commission a demandé que soit fourni aux membres du CA un tableau comparatif de la
composition des conseils d’UFR.
Les deux propositions sont conformes à la législation.</p>
</pb>

<pb n="11">
<p>La commission a émis un avis favorable au projet de statuts de l’UFR PHILLIA, hors article
5.</p>
<p><hi rend="bold">Madame GRIB</hi> précise les limites fixées par le Code de l’Education (art. L713.3) : l’effectif
du Conseil ne peut dépasser quarante membres et la proportion de personnalités extérieures
est limitée.
Le SAJI a apporté ces éclairages à la commission des statuts.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur PUICHAUD-CHAUDOT</hi>, membre de la commission des statuts, déclare qu’il a
été constaté que les modifications apportées à la composition du Conseil de l’UFR portent sur
la suppression de deux représentants étudiants et l’ajout de deux représentants des
enseignants.
La proposition d’amendement consiste à ne supprimer qu’un représentant étudiant et d’ajouter
un représentant des IATOS, à la place des deux représentants enseignants supplémentaires
proposés par la Direction de l’UFR.</p>
<p>Ce n’est pas un problème spécifique à l’UFR mais plutôt une réflexion générale sur la place
des différentes composantes de la communauté universitaire.
Il souhaiterait avoir plus de précisions sur l’article du Code de l’éducation. Il note des
situations contrastées d’une UFR à l’autre. La règlementation est-elle bien respectée sur
l’ensemble des Conseils d’UFR ?</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOUTILLIER</hi>, membre de la commission des statuts, déclare qu’il a entendu la
demande de l’UFR LLPHI, dont l’objectif est de promouvoir un équilibre entre les différents
départements par un accroissement du nombre d’élus enseignants.
Le conseil d’UFR a proposé ce rééquilibrage en diminuant le nombre de représentants des
usagers. Le débat a été introduit sur la nécessaire représentation des usagers, dans un contexte
de crise de la représentation. Il lui semble que au lieu de plaider pour un maintien du nombre
d’élus, il faudrait réfléchir à la publicité autour de cette représentation, l’usage par les usagers
des droits qui leur sont accordés.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> rappelle que le projet de statuts est en gestation depuis deux ans. Le
projet a été présenté trois fois à la commission des statuts, avec des navettes avec le conseil
d’UFR. Il signale que lors des deux premières réunions, la question de la représentation et de
l’équilibre proposé n’a jamais été abordée.
Le Code de l’éducation prévoit seulement que le nombre de représentants enseignants soit au
moins égal au nombre additionné des représentants BIATOS et usagers.
L’UFR (ancien et nouveau Directeur et Conseil) a considéré qu’il était dans son intérêt de
passer la représentation de 18 à 20 enseignants car l’UFR LLPHI est une des UFR la plus
dense au niveau du nombre de départements (sept) et de formations. Chaque composante
mérite d’être correctement représentée dans le conseil d’UFR. Il ne s’agit pas de brimer la
représentation IATOS ou étudiante.
Il ajoute qu’à l’examen des relevés de présence des élus aux conseils, il a pu constater que
durant l’année dernière les élus usagers n’ont pas siégé. Au mois de mars et avril, deux se sont
présentés, sur les dix nouveaux membres.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> exprime son accord sur la crise de la représentation étudiante.
Cependant, elle ne pense pas que réduire le nombre de sièges soit une solution.
Il serait intéressant de faciliter la formation des élus en devenir et d’améliorer l’information
sur les instances auprès des étudiants.</p>
</pb>

<pb n="12">
<p><hi rend="bold">Monsieur PUICHAUD-CHAUDOT</hi> fait remarquer que les membres de la commission des
statuts ont été remplacés à plusieurs reprises, ce qui peut expliquer que le débat sur la
représentation soit tardif.
Il souligne que, si les étudiants ne siègent pas aux conseils, les représentants BIATOS eux en
revanche présentent les meilleures garanties de participation.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> estime que le nombre d’étudiants en Conseil ne résoudra pas le
problème de la participation étudiante à la vie démocratique des institutions.
Il apparaît que la proposition initiale n’est pas exceptionnelle par rapport à la situation des
autres UFR. L’argument d’une représentation optimale des différents départements de l’UFR
doit, à ses yeux, emporter la décision. Il votera donc pour le projet initial.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> remarque que le FETE est mentionné en tant que tel, dans les statuts.
Si demain à l’UFR PHILLIA comprend un service commun, soit il y aura une révision des
statuts, soit si c’est déjà le cas, cela doit figurer dans les statuts.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> reconnait que le FETE est par nature un service commun.
Le texte ne fait pas mention de départements, mais uniquement de missions et de disciplines.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> cite l’article 2 : « elle assume en concertation avec les services en
charge des RI et de l’accueil des étudiants étrangers la responsabilité administrative et
pédagogique de l’enseignement du français pour les étudiants étrangers. »</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur ELGHOZI</hi> se demande comment le fait d’avoir deux représentants enseignants en
plus permet d’assurer la représentativité des sept départements.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> souligne que les listes présentées au moment des élections ne sont pas
théoriquement des listes de représentants de départements.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> explique que la question est très sensible à l’UFR LLPHI. Chaque
département est soucieux d’avoir une représentation proportionnelle à son importance, la
difficulté étant d’évaluer cette importance.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> estime que cette position peut être préjudiciable à l’institution.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> souligne que si l’argument du nombre de départements et de formations
est pris en compte, cela peut également amener à dire qu’il faut plus de sièges pour mieux
prendre en compte la diversité étudiante.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> répond que cela prouve les limites de l’argument.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> précise que les représentants des personnels administratifs peuvent
apporter un éclairage très intéressant sur les débats.
Un débat général sur les BIATOS au sein des conseils devrait être lancé.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> exprime son accord : les représentants BIATOS interviennent
régulièrement et à propos. Par ailleurs, il apprécie la présence et la participation des étudiants,
quand elle se manifeste.</p>
</pb>

<pb n="13">
<p>En revanche, concernant les enseignants, il pourrait alors y avoir une représentation unique
d’une discipline. Il faut donc des règles et un équilibre.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> exprime son accord, mais les règles ne peuvent pas être écrites dans le
détail.</p>
<p><hi rend="bold">Madame CONTARINI</hi> explique que les étudiants et les personnalités extérieures sont peu
présents lors des conseils, d’où un problème fréquent de quorum. Il lui semble qu’une large
représentativité des enseignants est souhaitable, notamment pour les conseils restreints.
Les personnels BIATOS sont également très importants. Pourrait-on enlever un membre
extérieur pour ajouter un BIATOS, dans la première proposition ?</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> répond que le Code de l’éducation ne le permet pas. Il faut 20 à 50%
de personnalités extérieures.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LAKS</hi> souligne qu’il n’y a pas de feuilletage départemental ou disciplinaire dans
les statuts de l’UFR. Les collègues décident d’une règle non écrite de répartition des sièges
par département.
Il serait intéressant d’interroger le SAJI et la représentante du Recteur pour savoir si nous
serions en droit de refuser le dépôt d’une liste construite par des collègues sur une base non
départementale. Selon les dispositions de la LRU, il en doute.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur MALLET</hi> demande en quoi le concept de « PHILLIA » réunit les collègues et les
activités de l’UFR.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> explique qu’ils ont cherché un acronyme qui soit euphonique et qui
présente également l’avantage de rappeler un concept : se placer sous le signe de la concorde.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> précise que le vote des statuts exige une majorité absolue des membres
en exercice.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote sur les statuts sans l’article 5.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote l’article 5 proposé par le conseil de l’UFR LLPHI.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote sur les statuts dans leur ensemble.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages exprimés par ses membres
présents ou représentés le projet de statuts de l’UFR PHILLIA adopté par le conseil de l’UFR
LLPHI le 17 mars 2011.</p>
<p>Pour : 18 ; Contre : 4.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="14">
<head><hi rend="bold_underline">VI/ COMPOSITION DE LA COMMISSION CHARGEE D’EXAMINER LES
PROPOSITIONS DE L’EPADESA ET DE LA VILLE DE NANTERRE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> rappelle que les membres du Conseil d’Administration ont
souhaité que soit mise en place une commission chargée d’examiner les propositions de
l’EPADESA et de la ville de Nanterre.
Lors de sa séance du 26 avril 2011, le BCA a proposé la composition suivante :
<list rend="numbered">
<item n="1">Représentants élus (titulaires et suppléants) :</item>
<list>
<item rend="bulleted">1 membre du CA représentant les enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">1 membre du CA représentant les enseignants de rang B ;</item>
<item rend="bulleted">1 membre du CA représentant les personnels BIATOSS ;</item>
<item rend="bulleted">1 membre du CA représentant les étudiants ;</item>
</list>
<item n="2">Représentants de l’administration :</item>
<list>
<item rend="bulleted">La Vice présidente déléguée au Patrimoine, au développement durable et à
l’intégration territoriale ;</item>
<item rend="bulleted">Le DGS ou son représentant et/ou la chef du service des affaires juridiques et
institutionnelles;</item>
<item rend="bulleted">Le Chef de la Division du patrimoine ou son représentant ;</item>
<item rend="bulleted">Le Chef du service de la sécurité.</item>
</list>
</list>
M. De l’Estoile est proposé comme invité permanent.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur PUICHAUD-CHAUDOT</hi> précise que le Bureau du Conseil d’Administration a
demandé que soient prévus des suppléants.</p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> demande quand aura lieu la première réunion.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> répond que la date n’est pas encore fixée.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur ELGHOZI</hi> insiste sur le fait que le sujet est d’importance pour l’Université et que
le CA la fragilise en allongeant les délais.
Un énorme travail a été effectué dans un contexte compliqué. La convergence est proche mais
il y a urgence à conclure.
Il sera à la disposition de la commission pour apporter un éclairage ou un point de vue.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> indique que la Présidente peut demander au CA de voter pour que la
première réunion se tienne rapidement. Ce n’est qu’à l’issue de la première réunion que le CA
peut demander à la commission de proposer un calendrier.</p>
<p>Les membres suivants sont proposés :
<list>
<item rend="bulleted">au titre du collège A : M. MALLET. Mme COQUELET est proposée comme
suppléante, afin qu’il y ait un juriste dans la commission.</item>
<item rend="bulleted">au titre du collège B : M. ABECASSIS (suppléant : M. VOILLIOT)</item>
<item rend="bulleted">au titre du collège BIATOSS : M. PUICHAUD-CHAUDOT (suppléant : M. LE
VAN)</item>
</list></p>
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> propose sa candidature ou celle de Mlle COURAU, selon la date de la
première réunion.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur TONDU</hi> propose la candidature de Mlle BALLON.</p>
</pb>

<pb n="15">
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> précise que les deux étudiants pourront assister à la commission mais
qu’un seul aura droit de vote. Les étudiants doivent ainsi se mettre d’accord sur le titulaire et
le suppléant. La Présidente leur laisse un délai de réflexion.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a élu à l’unanimité des suffrages exprimés par ses membres
présents ou représentés les membres suivants :
<list>
<item rend="bulleted">au titre des membres du CA, enseignants de rang A : M. Pascal MALLET (suppléante :
Mme Marie-Laure COQUELET)</item>
<item rend="bulleted">au titre des membres du CA, enseignants de rang B : M. Denis ABECASSIS (suppléant : M.
Christophe VOILLIOT)</item>
<item rend="bulleted">au titre des membres du CA, BIATOSS : M. Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT
(suppléant : M. Jean-François LE VAN)</item>
<item rend="bulleted">au titre des membres du CA, usagers : Mlle Maéva BALLON et Mlle Alexia PION qui se
sont engagées à préciser le représentant des usagers qui sera titulaire</item>
</list></p>
<p>Pour : 19 ; Abstentions : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VII/ SUBVENTIONS PROPOSEES PAR LA COMMISSION D’AIDE AUX PROJETS
ETUDIANTS (CAPE)</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> indique que la CAPE a travaillé sur un projet de statuts, qui sera
présenté au CEVU du 16 mai, ainsi qu’une présentation du bilan FSDIE.
Lors de la réunion du 29 mars, 11 500 euros ont été alloués, à partir de 18 400 euros de
demandes.
Les motifs de refus sont les suivants :
<list>
<item rend="bulleted">Solidarité Népal : dimension confessionnelle du projet qui constitue une infraction à la
charte de la laïcité ;</item>
<item rend="bulleted">Paris Ouest Alumni : un projet d’association étudiante ne peut porter sur un projet qui
engagerait l’établissement en termes de réseau des anciens ;</item>
<item rend="bulleted">Placards des potes de la FAX : commission incompétente pour décider de l’adhésion de
l’université à une association (EMMAUS).</item>
</list></p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages exprimés par ses
membres présents ou représentés les subventions proposées par la CAPE du 29 mars 2011.</p>
<p>Pour : 16 ; Abstentions : 3 ; Non-votant : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VIII/ CREATION D’UNE VOIE RECHERCHE EN M2 GESTION D’ACTIFS (UFR
SEGMI)</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur CROWLEY</hi> indique que le dossier a été approuvé par le CEVU. La demande a été
transmise par Mme RAYMOND et approuvé par l’UFR SEGMI.</p>
</pb>

<pb n="16">
<p>Cette création va dans le sens de la convergence entre les masters professionnels et les
masters Recherche.
Ce ne sera pas une mise en œuvre pour la rentrée 2011.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages exprimés par ses
membres présents ou représentés la création d’une voie recherche en M2 gestion d’actifs
(UFR SEGMI) :</p>
<p>Pour : 16 ; Non-votant : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">IX/ MARCHE DE FOURNITURE DE PRESTATIONS D’AGENCE DE VOYAGES
POUR LES AGENTS DE L’UNIVERSITE ET LES AGENTS EN DEPLACEMENT</hi></head>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> présente la note transmise aux membres du Conseil
d’Administration.
Ce marché est au-delà de la délégation accordée par le CA à la Présidente.
Il présente deux options. Pour l’hébergement, il serait laissé dans un premier temps le libre
choix à l’agent de l’université.
Cela permettra d’avoir de meilleurs prix sur le transport. Le prestataire s’engage sur un taux
de remise sur le prix des billets et s’engage à proposer une compagnie low cost, sauf si l’agent
ne le souhaite pas.
C’est la société Selectour OVP voyages qui a été retenue après études et analyse des offres.</p>
<p><hi rend="bold">Madame TOURN</hi> rappelle que la plupart des hôtels de Paris et de Province souhaitent être
payés en avance.</p>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> demandera à la DFC des précisions sur les conditions de
règlement.
On peut toujours retenir l’option 2 car il a été précisé dans le Cahier des Clauses Techniques
Particulières que si on fait appel à l’option 2 (portail de réservation en ligne pour
l’hébergement), c’est à la demande expresse de l’Université et à titre accessoire.</p>
<p><hi rend="bold">Madame CONTARINI</hi> demande s’il sera obligatoire pour les transports de passer par le
prestataire.</p>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> répond que oui.</p>
<p><hi rend="bold">Madame CONTARINI</hi> répond que le problème est que les prix sont souvent plus élevés.</p>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> précise que le prestataire devra fournir au moins une proposition
sur du low cost.
Le marché est conclu pour 12 mois. Un bilan sera fait à l’issue de la première année.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> estime qu’il n’est pas plus mal qu’il n’y ait pas de prestataire pour
l’hébergement, car il faut prendre en considération le lieu du colloque dans le choix de l’hôtel.</p>
</pb>

<pb n="17">
<p><hi rend="bold">Mademoiselle PION</hi> souhaiterait avoir le bilan des voyages effectués dans l’année par les
agents de l’Université, afin de pouvoir se prononcer.</p>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> précise que le montant global figure dans le budget (625.6).</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> pensait que l’université avait déjà un marché de voyages.</p>
<p><hi rend="bold">Madame STANKIEWICZ</hi> répond que non, pas depuis un an.
Elle insiste sur le fait que le prestataire gère un gros volume et s’engage sur un taux de remise.
Ils vérifieront que ce taux est bien pratiqué.</p>
<p><hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages exprimés par ses
membres présents ou représentés le marché de fourniture de prestations d’agence de voyages
pour les agents de l’université et les agents en déplacement.</p>
<p>Pour : 14 ; Contre : 1 ; Abstentions : 4.</p>
</cadre>
<p>L’ordre du jour étant épuisé, <hi rend="bold">Madame MADEUF</hi> clôt la séance à 18h45.</p>
<p>La secrétaire de séance, La Présidente,
<lb>Gaëlle BOURREAU Bernadette MADEUF</lb></p>
</pb>

</text>