<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
<pb n="1">
université 
Paris Ouest
Nanterre La Défense
PROCES-VERBAL DE LA SEANCE DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
DU 10 avril 2012 à 14h00
FORMATION PLENIERE
Etaient présents :
M. BALAUDE, Président de l’Université
MEMBRES DELIBERATIFS
COLLEGE A COLLEGE B COLLEGE IATOS
M. JOUVET
Mme ANDRONIKOF
M. MARDIROSSIAN
M. GOMEZ
M. POLIT
M. BOST
M. BRETTE
Mme TIXIER DU MESNIL
M. VOILLIOT
M. BOUSLIMI
M. LE VAN
M. PUICHAUD-CHAUDOT
Mme ROBERT

COLLEGE ETUDIANTS PERSONNALITES EXTERIEURES
Mlle PAULET
M. PERL
M. DUVAL
Mlle ULIVIERI
M. BRUNET
M. DHOMPS
M. MARIUS
PROCURATION EN DEBUT DE SEANCE
Mme AMRANI-MEKKI à M. BOST
M. EL GHOZI à M. BALAUDE
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
Mme BOURGEOIS SOLLIER, Représentant du Recteur
Mme HUGHES, Directrice de l’UFR LCE
M. MARTIN, Directeur de l’UFR PHILLIA
Mme LARBRE, Directrice UFR SEGMI
M. APOLLIS, Directeur de l’IPAG
Mme DIEKHOFF, Directrice de la B.U.
Mme TESNIERE, Directrice de la BDIC
Mme AMIAUD, Directrice du SUAPS
Mme HANEN, Directrice de COMETE
M. PAVLIDES, Directeur de MEDIADIX
Mme GRIB, Chef de Service du SAJI
Mlle GRILLET, SAJI
Mlle MIAN, Secrétaire de séance
</pb>

<pb n="2">
SOMMAIRE
I) Approbation du Procès-verbal de séance du 12 décembre
2011 3
II) Election du Vice-président (VP) chargé du Conseil
d'Administration (CA) 3
III) Election des membres du Bureau du Conseil
d’Administration (BCA) 6
IV) Election des membres de la Commission des statuts et
structures 6
V) Election des membres de la Commission budgétaire 7
VI) Désignation des membres de la Commission des marchés 7
VII) Election des membres de la section disciplinaire
compétente à l’égard des usagers 8
VIII) Election des membres de la section disciplinaire
compétente à l’égard des enseignants 8
IX) Désignation des membres de la Commission patrimoine 9
X) Marché n° 2011 - 115 relatif à la désignation d' un
commissaire aux comptes pour l'Université Paris Ouest
Nanterre la Défense 10
XI) Approbation des subventions proposées par la CAPE du 20
mars 2012 10
</pb>
</front>

<pb n="3">
<p>Le Président, constatant que le quorum est atteint ouvre la séance à 14 heures et fait état des
procurations reçues.</p>
<head><hi rend="bold_underline">INFORMATIONS</hi></head>
<p>Le Président informe qu’un point est rajouté à l’ordre du jour du CA concernant le CREFOP.</p>
<head><hi rend="bold_underline">I) APPROBATION DU PROCES-VERBAL DE SEANCE DU 12 DECEMBRE 2011</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par
ses membres présents ou représentés le Procès-verbal de séance du 12 décembre 2011.</p>
<p>Pour : 21 ; Contre : 0 ; Abstentions : 1</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">II) ELECTION DU VICE-PRESIDENT (VP) CHARGE DU CONSEIL
D’ADMINISTRATION (CA)</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> se présente :
Professeur de Sciences Economique spécialisé en Economie de l’environnement, titulaire d’une
prime d’excellence scientifique depuis 2009 et renouvelé en 2011, il est arrivé à l’université en
Février 2006. Il s’occupait du budget de l’UFR SEGMI et de la rédaction du règlement intérieur
de l’UFR, afin de mettre en place les différents départements. Il a été directeur du département
d’Economie puis directeur de l’UFR SEGMI de juin 2008 à octobre 2010.
Cette expérience lui a permis d’apprendre le fonctionnement administratif d’une UFR et la charge
administrative que cela pouvait représenter.
Avant l’ouverture de la campagne il dit avoir mis en œuvre un groupe de réflexion en
collaboration avec Madame Claire HANEN, pour l’avenir de Nanterre.</p>
<p>Il explique que la condition de base est la confiance et qu’elle ne se décrète pas, elle s’acquière à
travers des actions, une écoute, un dialogue. Les tutelles, les collectivités locales et territoriales,
l’ensemble des personnalités extérieures du Conseil ainsi que nos partenaires actuels et potentiels
aurons envie de nous soutenir si nous montrons nos cohérences et définissons une stratégie
commune.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés l’élection du VP chargé du CA.</p>
<p><hi rend="bold">Pour : 20 ; Contre : 0 ; Abstentions : 2</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> remercie les membres extérieurs du CA et leur souhaite la bienvenue.</p>
</pb>

<pb n="4">
<p>Il présente l’équipe Présidentielle :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Monsieur Pierre-André JOUVET : Vice-président chargé du CA</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Paul FONTAYNE : VP chargé du CEVU</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Philippe GERVAIS –LAMBONY : chargé du CS</item>
<item rend="bulleted">Madame Marie-Laure COQUELET : Vice-présidente chargé des Ressources Humaines</item>
<item rend="bulleted">Madame Marie-Pierre GERVAIS : Vice-présidente chargé des moyens</item>
<item rend="bulleted">Madame Colette VALLAT : Vice-présidente chargé du patrimoine</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Christophe BRECHET : Vice-présidente chargé de l’innovation pédagogique</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Bernard QUINIO : Vice-président chargé de la formation continue</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Augustin HOLL : Vice-président chargé des relations internationales</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Christophe BOISSEAU : Vice-président chargé de la communication</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Christophe GENOLINI : Vice-présidente chargé de la communication interne et
de l’animation du Campus</item>
<item rend="bulleted">Monsieur Laurent PROSLIER : Vice-président chargé des systèmes d’information</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que la question du CREFOP doit être traitée afin de mettre en
place l’élection d’un Directeur, avant les vacances d’été.
Un appel à candidature avait été lancé et n’a pas abouti. Deux candidats s’étaient présentés pour
ce poste : M.LEFEBVRE, administrateur actuel du CREFOP, et Monsieur Marc HIVER. Aucune
décision n’avait été prise.
Il convient de nommer à compter du 11 avril 2012, un administrateur provisoire qui ne soit pas un
candidat à la direction du CREFOP, ce qui permettra aux candidats déjà auditionnées de
reconduire leur candidature et à d’autres candidatures d’émerger.
<hi rend="bold">Monsieur QUINIO</hi>, Vice-président chargé de la formation continue, est proposé pour cette
fonction d’administrateur provisoire.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur POLIT</hi> déclare que l’on devrait définir ce qu’est le CREFOP et le sens dans lequel il
doit évoluer, avant l’arrivée du nouveau directeur ou après.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur RAMOND</hi> déclare que les statuts du CREFOP déterminent ses missions.
L’administrateur provisoire peut se voire confier une mission par le Président et dans le cadre de
cette mission il peut être appelé à faire des propositions.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur MARTY</hi> explique que le CREFOP est un Centre de Relations Entreprises et
Formation Professionnelle (permanente).
La mission du CREFOP est la Formation Continue, la relation avec les entreprises, des
partenariats et la gestion des stages.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que les deux points contrats établissement et PRES ne sont plus
dissociables. Le PRES ne pourra se constituer que si une convention et des statuts sont approuvés
par le Comité Technique et les trois Conseils centraux (CEVU, CS, CA).
Ces derniers mois, un travail a été réalisé sur la préparation d’un contrat d’établissement.
Dans cette perspective il a paru nécessaire de demander avec le président de Paris 8 un report d’un
an pour la remise du contrat d'établissement (maintien de l’université dans la vague D et remise
du contrat d’établissement au 15 octobre 2013).
Cela permettra d'élaborer dans de bonnes conditions le projet de PRES entre les deux
établissements et surtout de constituer des projets communs de formation, et de recherche.
Il précise que d’autres partenaires sont susceptibles de se joindre à ce PRES.</p>
</pb>

<pb n="5">
<p>Un PRES avec l’université Paris 8 ne constitue pas un frein au rapprochement avec l’Université
de Cergy et de Versailles.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare qu’une décision devra être prise rapidement sur le principe de
constitution d’une fondation de l’Université Paris Ouest Nanterre la Défense. Si le principe est
soutenu par le CA, il faudra constituer une commission.</p>
<p>Concernant le Pôle Universitaire Léonard de Vinci – La Défense : l’association Léonard de Vinci
l’administre toujours.
Les accords passés en vue d’installer des cours d’enseignement à Léonard de Vinci sont des
conventions tripartites entre le Conseil Général, Léonard de Vinci et l’Université Paris ouest
Nanterre la Défense.
L’urgence est de savoir si nous reconduisons notre demande d’occupation des locaux pour la
période de septembre à décembre 2012.
A partir du 1 janvier 2013, les conventions qui seront passées seront bilatérales entre le Conseil
Général et l’Université. Nous devrons nous positionner afin de savoir si nous maintenons une
offre de formation et, si oui, laquelle.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare que Paris Dauphine n’est plus une Université, donc la seule
université sur le parvis de la Défense est Paris Ouest Nanterre la Défense, mais elle ne peut l’être
à n’importe quel prix. C’est un projet qui doit être étudié en profondeur.
Concernant la fondation, les bonnes questions doivent être posées. Il faut déterminer le but pour
lequel elle est créée et les besoins de l’université.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> explique qu’il faut saisir ces opportunités et veiller à ce que ces nouveaux
partenariats profitent à tous.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur MARIUS</hi> déclare que la mise en place d’un groupe de travail permettra de prendre une
décision rapide.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BOST</hi> déclare que lors de la campagne de Monsieur BALAUDE il n’a pas été fait état
de manière claire des avancées de ce projet de PRES. Aujourd’hui, une décision doit être prise
dans un délai court, sans savoir ce que cela va générer au niveau des UFR et des départements.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE</hi> déclare que plusieurs dossiers étaient fermés et ont été ouverts notamment
la négociation avec Paris 8. L’idée ne doit pas être une structure destinée à broyer notre université
et à réduire le nombre de nos formations, c’est une opportunité pour ouvrir des formations des
projets de recherche qui n’existent pas.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur PERL</hi> souhaite avoir des éclaircissements sur le fond de ce PRES, ce qui serait
accordé aux étudiants, le projet de formation qui pourra être proposé et les garanties de ce projet.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur BALAUDE quitte la séance à 16 heures.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> déclare que c’était un débat d’information. Il précise qu’il y aura des CA qui
seront délibératifs sur certains points et d’autres dans lesquels il y aura tout simplement des
discussions d’orientations stratégiques.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur LE VAN</hi> déclare qu’il serait souhaitable de savoir pourquoi certains collègues sont
pour ou contre ce projet afin de débattre sur le contenu. De vrais éléments permettront de faire un
vote.</p>
</pb>

<pb n="6">
<head><hi rend="bold_underline">III) ELECTION DES MEMBRES DU BUREAU DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
(BCA)</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur VOILLIOT</hi> souhaite savoir s’il était possible de maintenir les pratiques suivantes :
<list>
<item rend="bulleted">que les suppléants soient systématiquement associés aux travaux, même s’ils n’ont pas le
droit de vote</item>
<item rend="bulleted">de proposer une demi-heure avant la réunion plénière du bureau une réunion entre les
membres issus du CA, afin de faire un point sur les questions politiques.</item>
</list>
Il précise que c’était des pratiques adoptées auparavant, qui permettaient un bon
fonctionnement.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> déclare ne pas s’y opposer si elles se sont avérées utiles, cependant il serait
courtois que les membres qui vont être désignés puissent s’exprimer sur ce sujet.</p>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a élu les membres du BCA suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Pierre-André JOUVET, représentant des enseignants de rang A, titulaire ;</item>
<item rend="bulleted">Thomas GOMEZ, représentant des enseignants de rang A, suppléant.</item>
<item rend="bulleted">Flore COULOUMA, représentant des enseignants de rang B, titulaire ;</item>
<item rend="bulleted">Christophe VOILLIOT, représentant des enseignants de rang B, suppléant.</item>
<item rend="bulleted">Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT, représentant des personnels BIATSS, titulaire ;</item>
<item rend="bulleted">Jean-François LE VAN, représentant des personnels BIATSS, suppléant.</item>
<item rend="bulleted">Laurent PERL, représentant des usagers, titulaire ;</item>
<item rend="bulleted">Nicolas DUVAL, représentant des usagers, suppléant.</item>
<item rend="bulleted">Olivier DE L’ESTOILE, représentant des personnalités extérieures, titulaire ;</item>
<item rend="bulleted">Pierre DHOMPS, représentant des personnalités extérieures, suppléant.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 20 ; Contre : 0 ; Abstentions : 2</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">IV) ELECTION DES MEMBRES DE LA COMMISSION DES STATUTS ET
STRUCTURES</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a élu les membres de la Commission des statuts et structures
suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Christophe MARTIN, représentant des enseignants de rang A ;</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Jaoued BOUSLIMI, représentant des enseignants de rang B ;</item>
<item rend="bulleted">Laurence CROIX, représentante des enseignants de rang B.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
</pb>

<pb n="7">
<cadre>
<list>
<item rend="bulleted">Julie ROBERT, représentante des personnels BIATSS ;</item>
<item rend="bulleted">Jean-François LE VAN, représentant des personnels BIATSS.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Laurent PERL, représentant des usagers ;</item>
<item rend="bulleted">Héloïse MARY, représentante des usagers.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Laurent EL GHOZI, représentant des personnalités extérieures.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">V) ELECTION DES MEMBRES DE LA COMMISSION BUDGETAIRE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a élu les membres de la Commission Budgétaire suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Olivier POLIT, représentant des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Stephan BRETTE, représentant des enseignants de rang B ;</item>
<item rend="bulleted">François BOST, représentant des enseignants de rang B.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 9 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Stéphanie DUPUIS, représentante des personnels BIATSS ;</item>
<item rend="bulleted">Elisabeth BRUNET, représentante des personnels BIATSS.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Mélissa PAULET, représentante des usagers ;</item>
<item rend="bulleted">Nicolas DUVAL représentant des usagers.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Frédéric BRUNET, représentant des personnalités extérieures.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VI) DESIGNATION DES MEMBRES DE LA COMMISSION DES MARCHES</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a désigné les membres de la Commission des marchés suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Anne ANDRONIKOF, représentante des enseignants (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Olivier POLIT, représentant des enseignants (Suppléant).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 9 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
</pb>
 
<pb n="8">
<cadre>
<list>
<item rend="bulleted">Jean-François LE VAN, représentant des personnels BIATSS (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT, représentant des personnels BIATSS (Suppléant).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 2 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Marie-Céline ULIVIERI, représentante des usagers (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Mélissa PAULET, représentante des usagers (Suppléante).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VII) ELECTION DES MEMBRES DE LA SECTION DISCIPLINAIRE COMPETENTE
A L’EGARD DES USAGERS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a élu les membres de la section disciplinaire compétente à l’égard
des usagers suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Aram MARDIROSSIAN, représentant des enseignants de rang A.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL, représentante des enseignants de rang B.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Stephan BRETTE, représentant des enseignants de rang B.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Mélissa PAULET, représentante des usagers (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Laurent PERL, représentant des usagers (Suppléant).</item>
<item rend="bulleted">Marie-Céline ULIVIERI, représentante des usagers (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Clémence RICHARD, représentante des usagers (Suppléante).</item>
<item rend="bulleted">Inès PERNIAS, représentante des usagers (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Nicolas DUVAL, représentant des usagers suppléant.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">VIII) ELECTION DES MEMBRES DE LA SECTION DISCIPLINAIRE COMPETENTE
A L’EGARD DES ENSEIGNANTS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
</pb>

<pb n="9">
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a élu les membres de la section disciplinaire compétente à l’égard
des enseignants suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Soraya AMRANI-MEKKI, représentante des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Pierre-André JOUVET, représentant des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Anne ANDRONIKOF, représentante des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Aram MARDIROSSIAN, représentant des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Thomas GOMEZ, représentant des enseignants de rang A ;</item>
<item rend="bulleted">Olivier POLIT, représentant des enseignants de rang A.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL, représentante des enseignants de rang B ;</item>
<item rend="bulleted">François BOST, représentant des enseignants de rang B ;</item>
<item rend="bulleted">Stephan BRETTE, représentant des enseignants de rang B.</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 4 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">IX) DESIGNATION DES MEMBRES DE LA COMMISSION PATRIMOINE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a désigné les membres de la Commission patrimoine suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Anne ANDRONIKOF, représentants des enseignants de rang A (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Aram MARDIROSSIAN, représentant des enseignants de rang A (Suppléant).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Christophe VOILLIOT, représentant des enseignants de rang B (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL, représentante des enseignants de rang B (Suppléante).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 5 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT, représentant des personnels BIATSS (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Julie ROBERT, représentante des personnels BIATSS (Suppléante).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Nicolas DUVAL, représentant des usagers (Titulaire) ;</item>
<item rend="bulleted">Laurent PERL, représentant des usagers (Suppléant).</item>
</list>
<p><hi rend="bold">Pour : 3 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0</hi></p>
</cadre>
</pb>

<pb n="10">
<head><hi rend="bold_underline">X) MARCHE N° 2011 - 115 RELATIF A LA DESIGNATION D' UN COMMISSAIRE
AUX COMPTES POUR L'UNIVERSITE PARIS OUEST NANTERRE LA DEFENSE</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le Marché n° 2011 - 115 relatif à la désignation d'un
commissaire aux comptes pour l'Université Paris Ouest Nanterre la Défense.</p>
<p><hi rend="bold">Pour : 14 ; Contre : 0 ; Abstentions : 6</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">XI) APPROBATION DES SUBVENTIONS PROPOSEES PAR LA CAPE DU 20
MARS 2012</hi></head>
<p><hi rend="bold">Monsieur JOUVET</hi> fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d'Administration a approuvé à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les subventions proposées par la CAPE du 20 mars 2012.</p>
<p><hi rend="bold">Pour : 20 ; Contre : 0 ; Abstentions : 1</hi></p>
</cadre>
<p>L’ordre du jour étant épuisé, Monsieur JOUVET clôt la séance.</p>
<p>La secrétaire de séance, Le Vice-président CA,
<lb>Jacqueline MIAN Pierre-André JOUVET</lb></p>
</pb>

</text>