<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
<pb n="1">
Université Paris Nanterre
PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
DU 12 JUIN 2017
FORMATION PLÉNIÈRE
Étaient présents :
M. BALAUDÉ, Président de l’Université Paris Nanterre
MEMBRES DELIBERATIFS PRESENTS
COLLEGE A COLLEGE B COLLEGE BIATSS
Mme CARANDELL (PARIS OUEST
NOTRE BIEN COMMUN, Soutien
SNESUP)
M. FOUQUE (NANTERRE AU
COEUR)
M. RAGOT (COLLEGIALITE
2016/2020 : Avec Matthieu Conan)
Mme ROMO (NANTERRE AU
COEUR)
M. BAUZIN (NANTERRE AU COEUR)
Mme DUBOIS (PARIS OUEST NOTRE
BIEN COMMUN, Soutien SNESUP)
M. ESTEBAN (NANTERRE AU
COEUR)
Mme GOUMI (NANTERRE AU
COEUR)
M. GARGIULO (COLLEGIALITE 2016/
2020 : Avec Matthieu Conan)
M. THOMAS (NANTERRE AU
COEUR)
M. ETTAÏ (SGEN-CFDT)
M. LÊ VÀN (CGT)
M. PUICHAUD-CHAUDOT (SNPTES)
Mme ROBERT (SNASUB-FSU
« PARIS OUEST. NOTRE BIEN
COMMUN »)
Mme LOKPO (SGEN-CFDT)
COLLEGE USAGERS PERSONNALITES EXTÉRIEURES
M. COSTE (Solidaires Etudiant-e-s)
Mme BOUVIALA (UNEF et
associations étudiantes)
M. EL GHOZI
M. DHOMPS
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
M. BRECHET
Mme CHEZE
Mme GODARD
Mme BA SENE
Mme MARCADET
M. MEYER
M. BONDU
M. PIERRE
Mme BENLOLO-CARABOT
M. KATSIULIS
M. DE MARCO
Mme BRUGEILLES
Directeurs (Directrices) d’UFR et Instituts
M. DRISS
M. BOULLY
Directeurs (Directrices) des Services communs et des Services généraux
SECRETAIRE DE SEANCE
Mme MIAN
</pb>

<pb n="2">
SOMMAIRE
I – Délibération relative au projet PIA3 : Nouveaux Cursus à l’Université et Écoles Universitaires de Recherche 3
</pb>
</front>

<pb n="3">
<p><hi rend="italic">La séance du Conseil d’administration de l’Université Paris Nanterre est ouverte
à 15 heures 30 sous la présidence de M. Jean-François Balaudé.</hi></p>
<head><hi rend="bold">I – DELIBERATION RELATIVE AU PROJET PIA3 : NOUVEAUX CURSUS A L’UNIVERSITE ET ÉCOLES UNIVERSITAIRES DE
RECHERCHE</hi></head>
<p>Le Président indique que cette séance est consacrée aux appels à projet du PIA3 : deux projets de Nouveaux
Cursus à l’Université (NCU), portés par le site Paris Lumière, trois NCU auxquels l’Université de Paris-Nanterre
est associée, trois projets d’Écoles Universitaires de Recherche (EUR) portés en propre et trois EUR en réseau
auxquelles l’Université de Paris-Nanterre est associée.</p>
<p>La semaine dernière, Paris 8 a tenu des réunions en instances exceptionnelles et a voté à l’unanimité en faveur
de ces projets. Depuis ce matin, plusieurs réunions ont eu lieu à ce sujet à l’Université de Paris-Nanterre ; seuls
trois voix défavorables ont été émises sur les NCU, et une seule sur les EUR.</p>
<p>En ce qui concerne les deux projets NCU portés en propre, il est apparu souhaitable d’avoir des projets
cohérents, réunis par une ligne directrice commune. C’est dans cet objectif que deux projets ont été arrêtés,
demandant des dotations annuelles d’environ 450 000 euros pendant 10 ans. Ces NCU devront être déposés
avant le 14 juin, 11h.</p>
<p>Les projets NCU auxquels l’Université de Paris-Nanterre s’associe sont des projets portés par des groupements,
avec un coordinateur : réseau Figure, UOH, Créteil…</p>
<p>Il était envisagé de déposer quatre projets EUR en première vague : trois pourront l’être. La date du 27 juin est
retenue comme date butoir. Le projet qui ne pourra être déposé en première vague porte sur les sciences du
comportement. Il s’agit d’un projet prometteur, bien positionné sur les plans scientifique et pédagogique ; il met
l’accent, dans une approche pluridisciplinaire, sur l’analyse des comportements. Tous les acteurs sont résolus à
parvenir au dépôt de ce projet lors d’une deuxième vague, tout début 2018. Afin de surmonter les éléments de
blocage, il a été proposé de reprendre rapidement le travail sur les sciences du comportement.</p>
<p>Le Président indique que la question du nombre de projets retenus est souvent posée ; en ce qui concerne les
NCU, peu de monde a une vision instruite sur le nombre de projets déposés. Les chances de succès restent
également difficiles à appréhender.</p>
<p>En ce qui concerne les EUR, il semble que 500 projets aient été déposés, selon le CNRS, dont 100 seront
retenus sur les deux vagues (dont une quinzaine de projets en sciences humaines et sociales). Le Président
précise que ces chiffres ne sont pour l’instant que des spéculations, mais qu’elles paraissent vraisemblables.</p>
<p>Il ajoute que le CNRS examine les projets dans lesquels il est impliqué, et qu’il va donner un avis ; l’envoi des
projets au CNRS dans leur état actuel constitue donc un point d’étape important. En effet, sans le soutien de
l’organisme de recherche, le projet ne peut être déposé.</p>
<p>Le Président souligne que les deux séries de projets ont mobilisé de nombreux acteurs de l’Université, et tient à
saluer leur investissement : coordinateurs de projet, directeurs de laboratoire, enseignants-chercheurs,
responsables de formation, directeurs d’écoles doctorales… Il remercie également les vice-présidents qui aident
à donner consistance à ces projets, ainsi que les services.</p>
<p>Beaucoup de choses se jouent sur ces réponses PIA3 ; en effet, les PIA sont des instruments de valorisation des
établissements. Le CNRS et les organismes de recherche accordent une importance particulière à la mise en
place de ces projets et souhaitent s’y impliquer, en particulier pour les EUR. Une importance grandissante est
donnée aux logiques de site.</p>
<p>Malgré leur importance, ces projets ne constituent cependant qu’une partie de l’offre de formation et de la
recherche de l’Université, il convient de le rappeler.</p>
</pb>

<pb n="4">
<p>Mme BOUVIALA demande quelles sont les modalités pratiques de la sélection du CNRS.</p>
<p>Le Président explique que cela se fait via les sites quand ce sont les sites qui déposent les projets. Dans le cas
des EUR en réseau, c’est le coordinateur qui envoie le projet au CNRS.</p>
<p>Mme BOUVIALA demande comment faire pour être retenu au sein de son laboratoire ; en effet, le nombre d’EUR
par laboratoire CNRS est limité.</p>
<p>Le Président précise que le CNRS a modifié ses règles ; les UMR pouvaient au départ s’impliquer comme elles le
voulaient dans les EUR. Désormais, le CNRS considère que les UMR n’ont pas vocation à s’investir dans plus de
deux EUR. Quand des projets dans lesquels il est impliqué lui sont soumis, il est à même de faire respecter ces
règles. Si l’organisme impliqué est autre, il peut difficilement avoir de telles exigences.</p>
<p>Il donne la parole à M. Brechet pour la présentation des NCU.</p>
<p>M. BRECHET présente les deux projets NCU élaborés avec Paris 8.</p>
<head><hi rend="bold">Soft skills tout au long de la licence</hi></head>
<p>Ce projet est centré sur les compétences fondamentales implicites ; il se base sur les études montrant l’intérêt de
placer le plus tôt possible ces cursus dans les formations, car ils sont essentiels à l’insertion et à la mobilité
professionnelle. Plusieurs Universités américaines ayant commencé à mettre en place cette démarche ont
enregistré des effets bénéfiques sur l’apprentissage des étudiants.</p>
<p>Paris 8 et Nanterre possèdent les forces nécessaires pour mettre en place ce projet. Cela s’est manifesté par la
réponse à plusieurs appels à projet : un premier AMI FTLV et un deuxième AMI centré sur l’insertion
professionnelle des étudiants autour de la démarche par projet. Par ailleurs, les deux Universités ont des
compétences en matière de numérique : COMETE à Nanterre et l’IED à Paris 8. Les équipes de recherche ont
également apporté leur concours à l’implantation des Soft skills dans les cursus universitaires. Enfin, la demande
de la part des apprenants est très forte.</p>
<p>L’environnement d’apprentissage est de plus en plus pris en compte : de nombreux projets à l’intersection des
UFR SPSE et du SUAPS sont en cours d’élaboration, considérant les problématiques de santé physiques et
psychiques des étudiants comme conditions d’un parcours réussi.</p>
<p>Sur la base de ces différentes forces, le projet décline les principales catégories de Soft skills :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Compétences cognitives : capacités d’analyse, synthèse, créativité, résolution de problèmes…</item>
<item rend="bulleted">Compétences de mise en action ;</item>
<item rend="bulleted">Développement personnel : estime, confiance en soi ;</item>
<item rend="bulleted">Compétences sociales : communication, collaboration…</item>
</list>
<p>Trois actions complémentaires sont développées :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Mise en place d’une démarche durable autour des Soft skills à l’Université :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Structuration de l’expertise et mise en place d’un groupe d’études et de recherche pluridisciplinaire, en
lien avec les laboratoires et les milieux professionnels ;</item>
<item rend="bulleted">Programme de formation des enseignants et des formateurs à la démarche Soft skills ;</item>
<item rend="bulleted">Accompagnement parallèle des apprenants dans les premières années ;</item>
<item rend="bulleted">Structuration pérenne de la coopération avec les partenaires extérieurs pour valoriser la plus-value de
cette approche pour les profils universitaires.</item>
</list>
<item rend="bulleted">Intégration de méthodes et de cadres d’apprentissage qui favorisent l’acquisition de ces compétences
fondamentales dans les cursus de licence :</item>
</list>
</pb>

<pb n="5">
<list>
<item rend="bulleted">Transformation des méthodes d’apprentissage : approche problem solving, classe inversée, travaux de
groupe ;</item>
<item rend="bulleted">Rénovation de l’évaluation : en cessant d’évaluer les étudiants individuellement et en mettant en place
des évaluations en première année à partir d’un travail de groupe, on favorise de façon durable les
facultés des étudiants à travailler de manière collaborative ;</item>
<item rend="bulleted">Création de modules développant l’acquisition des différentes catégories de Soft skills ;</item>
<item rend="bulleted">Mise en place de pédagogies différenciées et d’accompagnement individualisé des apprenants.</item>
</list>
<list>
<item rend="bulleted">Développement de parcours de compétence pour des publics spécifiques : jeunes ayant des difficultés à entrer
dans le système post-bac, salariés et demandeurs d’emploi, publics empêchés et à besoin spécifique, étudiants
réfugiés.</item>
</list>
<p>Ces trois actions seront confortées par deux dispositifs intégrés d’accompagnement :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Dispositif d’accompagnement destiné à l’ensemble des apprenants, dans une logique de co-construction des
parcours, avec le suivi de la validation des compétences grâce à un outil dédié (portfolio), un système de
mentorat, et un système de capitalisation de l’expérience ;</item>
<item rend="bulleted">Dispositif d’accompagnement destiné aux enseignants et aux chargés d’insertion professionnelle.</item>
</list>
<p>M. BRECHET ajoute qu’un catalogue de l’existant en matière de Soft skills a été élaboré avec Paris 8. Des
modules ont été construits dans différentes catégories :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Accompagnement des apprentissages et d’aides à l’insertion : métier d’étudiant, autoformation accompagnée ;</item>
<item rend="bulleted">Accompagnement des projets d’entreprenariat ;</item>
<item rend="bulleted">Modules liés au développement des compétences et à la communication écrite et orale : expression écrite,
éloquence, expression vocale et gestuelle, rhétorique :</item>
<item rend="bulleted">Bien-être et santé physique et psychique : démarche entamée à Nanterre autour du SUAPS, avec les modules
de gestion du stress ;</item>
<item rend="bulleted">Valorisation de l’engagement des apprenants : bonus aux diplômes qui valorisent ces différentes activités
(montée en puissance à la faveur de la loi égalité solidarité qui prévoit la valorisation de ces actions au sein des
cursus).</item>
</list>
<head><hi rend="bold">Licence de tous les possibles : licence accessible, aménagée et augmentée</hi></head>
<p>L’objectif de ce projet est le suivant : quel que soit le type de public accueilli à l’Université (étudiants fragiles,
étudiants à fort potentiel, étudiants salariés, étudiants sportifs de haut niveau, étudiants empêchés), proposer au
cadre de la structure de licence un parcours aménageable et permettant à chacun de développer son projet
professionnel et de s’inscrire dans un parcours ambitieux. Ce travail s’appuie sur trois dispositifs majeurs :</p>
<list>
<item rend="bulleted">En amont du cursus de licence, des actions de préparation de réussite à la licence (licence préparée) :
développement de modules numériques permettant aux lycéens de découvrir le cursus à l’Université et
d’identifier leurs lacunes :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Dispositifs propédeutiques destinés aux étudiants qui à leur arrivée dans le premier cycle, n’ont pas tous
les prérequis nécessaires à la réussite et sollicitent la réorientation précoce. Il existe en effet encore trop
peu de dispositifs pour ces étudiants ;</item>
<item rend="bulleted">Dispositifs d’anticipation à la mobilité pour les étudiants étrangers. L’objectif est de mettre à disposition
de ceux qui passent par la demande d’admission préalable les mêmes modules de découverte de la L1
que les bacheliers APB, et pour les autres, de mettre à disposition une série de ressources, et de leur
permettre de découvrir des enseignements, avec un renforcement de la maitrise de la langue française.</item>
</list>
<item rend="bulleted">Ouverture des possibles au cours de la licence (principe d’une licence enrichie) :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Hybridation des parcours (présentiel et à distance) ;</item>
</list></list>
</pb>

<pb n="6">
<list>
<item rend="bulleted">Hybridation des cursus avec d’autres établissements en France : classes prépa, conservatoires ;</item>
<item rend="bulleted">Hybridation des cursus avec des partenaires internationaux : développement, grâce au numérique, de
nouveaux formats d’internationalisation, pour les étudiants n’effectuant pas de mobilité internationale :
classe groupées (Université du Texas à Austin), doubles diplômes incluant une partie numérique, de
façon à ce que la deuxième année soit hybride. L’engagement de l’Université de Laval au Québec a été
reçu pour tester ce type d’aménagement ;</item>
<item rend="bulleted">Mise en place du régime mixte : la demande des étudiants est très forte pour leur laisser le choix entre le
module présentiel et le module à distance.</item>
</list>
<list>
<item rend="bulleted">Possibilité de dépasser les 180 crédits de la licence, dans une perspective de licence augmentée :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Parcours tremplin, permettant de mieux articuler la L3 et le master 1 ;</item>
<item rend="bulleted">Parcours tremplin compétences, permettant de coupler la licence avec des parcours dédiés
(entreprenariat, international, Europe, culture, créativité…) ;</item>
<item rend="bulleted">Dispositif tremplin insertion professionnelles, pour les étudiants qui ne veulent pas poursuivre leurs
études en master ; il est envisagé de prolonger ce dispositif par un DU au niveau master 1. L’idée est de
faire évoluer le DU « Carrière junior » pour qu’il devienne un dispositif pérenne pour les étudiants de
licence qui viseront une insertion professionnelle à Bac+3.</item>
</list></list>
<p>M. BRECHET ajoute que de nombreux partenaires ont déjà signé des lettres d’engagement pour ces deux
dispositifs NCU.</p>
<p>Par ailleurs, l’Université de Nanterre est engagée dans trois autres projets en réseau :</p>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">ECRI+</hi> : ce projet part du module Atelier Langue française, et du dispositif de renforcement de la compétence
écrite des étudiants, pour l’ancrer dans une collaboration plus importante avec les Universités. Il est porté par
l’UOH.</item>
</list>
<p>Il s’agit d’un dispositif d’évaluation, de formation et de certification, dédié à l’amélioration de l’expression et de la
compréhension écrite du français, mobilisant l’UOH, les Universités de Nice, de Montpellier 3, de Caen
Normandie, du Maine, de Grenoble Alpes, de Sorbonne Paris 1, de Rennes 2, de Toulouse Jean Jaurès, et
différents partenaires. L’objectif est de mettre en place une certification universitaire permettant d’avoir pour la
langue française le même dispositif que pour le C2i, et de sortir de la certification Voltaire, qui n’est pas
suffisamment ancrée sur la recherche en sciences du langage et ne correspond pas aux attentes de l’Université,
notamment l’articulation avec des modules de remédiation.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Le <hi rend="bold">deuxième projet</hi> est développé par le réseau Figure : il vise à développer les profils d’ingénieurs à
l’Université. Ce réseau a été évoqué plusieurs fois dans le cadre du cursus master en ingénierie de l’UFR SITEC,
qui commencera l’année prochaine et qui permettra d’engager les étudiants sur un cursus de cinq ans, avec
délivrance d’un titre de quasi-ingénieur. Le réseau Figure se bat pour obtenir une vraie reconnaissance de ce
titre.</item>
</list>
<p>Le réseau Figure répond à l’appel à projet NCU pour décliner les CMI dans le secteur tertiaire ; c’est dans cette
perspective que les évaluateurs du projet ont contacté l’Université de Nanterre, qui a ainsi rédigé une lettre
d’intention permettant d’envisager le développement de nombreux CMI ; Nanterre est considérée comme
l’Université se prêtant le mieux à une approche globale des CMI dans les différentes disciplines.</p>
<p>Ont été proposés :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Des CMI autour des métiers du livre ;</item>
<item rend="bulleted">Des CMI autour de la géographie, aménagement, développement, urbanisme ;</item>
<item rend="bulleted">Un CMI autour des licences MIASHS et économie gestion, et du master Risques et Environnement, qui s’ancre
sur des formations déjà existantes valorisant cette démarche ;</item>
<item rend="bulleted">Un CMI autour de la licence économie gestion, et du master gestion de production logistique achat ;</item>
</list>
</pb>

<pb n="7">
<p>Par ailleurs, de nombreux masters ont développé des parcours ingénierie, ou à profil d’ingénieurs, dans les
différentes UFR : par exemple, dans le cadre de l’UFR PHILLIA, le master TAL, avec une ingénierie linguistique,
dans l’UFR SPSE, le parcours ingénierie pédagogique en formation d’adultes, et du côté des STAPS, une série
de parcours potentiels autour du management des événements sportifs et de la conduite de projets.</p>
<p>Au niveau national, très peu d’universités ont développé des CMI en SHS ; l’Université de Cergy s’est positionnée
dans le domaine de l’économie gestion et des sciences dures du génie civil. On y note également un début
d’expérimentation des CMI autour du tourisme.</p>
<p>Il serait possible d’avoir à Nanterre une proposition structurante pour montrer comment les filières universitaires
permettent de former sur 5 ans des ingénieurs dans le domaine des activités de service.</p>
<p>L’Université de Paris-Nanterre a donné une lettre de soutien au réseau Figure.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Un <hi rend="bold">troisième projet</hi> peut être intéressant pour l’Université de Paris-Nanterre, dans une logique de partage et
d’essaimage des dispositifs entre Universités. De nombreux échanges ont eu lieu avec l’Université de Créteil,
intéressée par la mise en place d’une offre modulaire numérique avec COMETE. Créteil propose un projet intitulé
« Ma licence, du projet au mode makers », qui généralise l’approche projet en licence, avec le développement
d’une marque de fabrique au niveau L3, c’est-à-dire des dispositifs makers qui apprennent aux étudiants, en
articulation avec des Fab Lab, à développer un profil spécifique. L’Université de Créteil a demandé à l’Université
de Nanterre si elle pouvait figurer dans le dossier au titre de partenaire, ce qu’elle a accepté, afin de pérenniser la
collaboration avec Créteil dans les domaines de la santé, du handicap et de l’environnement.</item>
</list>
<p>Le Président indique que Mme Benlolo-Carabot, coordinatrice du projet EUR École Européenne Espace et
Justice (EEUREJ), doit partir rapidement. Il lui donne donc la parole.</p>
<head><hi rend="bold">Projet EEUREJ</hi></head>
<p>Mme BENLOLO-CARABOT présente le projet EEUREJ, précisant que l’emplacement du terme « Européenne » a
été modifié. En effet, l’intitulé de ce projet était auparavant « École Universitaire de Recherche Européenne
Espace et Justice ». L’école est européenne dans son positionnement, parce qu’elle entend favoriser la mobilité
de ses étudiants dans l’espace européen, et parce que l’un de ses axes structurants de recherche est l’échelle
européenne. Cependant, ses recherches ne sont pas exclusivement européennes, c’est pourquoi il a été décidé
de positionner le « E » sur École Européenne.</p>
<p>Cette école entend étudier toutes les interactions possibles entre l’espace et la justice. Beaucoup de choses ont
déjà été faites à Nanterre et à Paris 8, notamment sur le concept de justice spatiale, mais les réflexions sont
désormais plus vastes que la seule justice spatiale : comment un espace est produit par la conception de la
justice, comment la manière dont on envisage la justice a des répercussions dans l’espace produit et comment,
en retour, cet espace politique interagit sur les instruments de justice et à la manière d’accéder au droit et à la
justice sociale.</p>
<p>Le grand apport de ce projet est une alliance inédite entre différentes sciences humaines et sociales ; la justice
spatiale a été pensée par les géographes, les sociologues, les historiens, les politiques. Les juristes ont souvent
été en retard dans cette réflexion et ne sont jamais vraiment approprié ce concept. L’objectif de l’EUR est
d’inclure pleinement la dimension juridique dans cette réflexion.</p>
<p>Ce projet est transdisciplinaire et répond ainsi au premier critère des EUR, mais cette interdisciplinarité est aussi
la raison d’être de ce projet.</p>
</pb>

<pb n="8">
<p>Le deuxième apport du projet est une répercussion socio-économique évidente dans la manière de penser les
politiques publiques d’aménagement de l’espace et du territoire, dans la manière de penser la justice spatiale, et
de la répercuter dans des choix de politique publique.</p>
<p>Un travail important a également été fait autour de l’ambition européenne et internationale du projet, en l’insérant
dans un réseau européen et international d’écoles prestigieuses qui étudient également ces questions de
manière interdisciplinaire.</p>
<p>Trois échelles structurent donc EEUREJ : une échelle européenne, une échelle internationale, et une échelle
locale. Le but est de proposer des formations et des recherches qui permettent d’étudier ces relations espace et
justice sur ces trois échelles.</p>
<p>Au niveau des formations, l’offre de masters est conçue à la fois sur et en dehors des échelles. Trois masters
interdisciplinaires conçus en relation avec ces échelles sont proposés : un Master Espace et justice européen, un
Master Espace et justice monde, un Master Espace et justice ville. Par ailleurs, une perspective disciplinaire est
conservée. Ainsi cinq masters bi disciplinaires, qui restent avec un fort ancrage disciplinaire sont proposés :
Master droit et géographie, Master sociologie et géographie, par exemple.</p>
<p>Le projet s’appuie sur les forces existantes à Nanterre et à Paris 8 pour obtenir une synergie la plus complète et
la plus productive. Les échelles ne sont pas vécues de manière séparée, des axes transversaux permettant la
combinaison entre les échelles : axe discrimination, axe sur les migrations et la citoyenneté, axe sur la
comparaison des circulations. Ces différents axes permettent de bâtir des similaires transversaux faisant le lien
entre les échelles et de bâtir des recherches transversales au niveau des équipes d’EEUREJ.</p>
<p>Il est demandé à Mme Benlolo-Carabot quelle est sa définition de l’espace.</p>
<p>Mme BENLOLO-CARABOT indique qu’il ne s’agit pas d’une définition mais d’un postulat : l’espace n’est pas vu
comme une simple étendue géographique mais comme un produit social et politique.</p>
<p>M. EL GHOZI demande le point de vue de Mme Benlolo-Carabot sur la question de la discrimination territoriale et
de la fabrication politique d’un espace discriminant et limitant l’accès au droit, aux biens et aux services de la
population qui y vit. Il s’enquiert également de la question des inégalités territoriales de santé.</p>
<p>Mme BENLOLO-CARABOT indique qu’il s’agit d’une question centrale d’EEUREJ. En effet, l’une des perceptions
des inégalités et des discriminations se fait sur le territoire. De nombreuses disciplines (sociologie, psychologie)
ont rejoint le projet et apportent énormément, par exemple sur les inégalités scolaires ou d’accès à la santé. Mme
BENLOLO-CARABOT ne sait pas encore comment cette question sera résolue mais elle est pleinement intégrée
dans les réflexions.</p>
<p>Le Président remercie Mme Benlolo-Carabot.</p>
<head><hi rend="bold">Projet ArTec</hi></head>
<p>M. BOULLY présente le projet ArTec : Arts, Technologies, numérique, médiations humaines et créations. Les
EUR visent à trouver une nouvelle articulation entre recherche et formation. Le projet s’appuie sur deux
programmes PIA déjà existant : le Labex Arts H2H et l’IDEFI CréaTIC.</p>
<p>Le Labex Arts H2H est structuré autour de trois grands axes scientifiques :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Axe des situations, qui consiste à penser le passage de l’artistique au social ;</item>
</list>
</pb>

<pb n="9">
<list>
<item rend="bulleted">Axe sur les technologies, qui vise à analyser et penser l’impact des technologies dans le travail du sens, mais
aussi toute la reconfiguration des dispositifs entre créateurs, œuvres et destinataires des œuvres.</item>
<item rend="bulleted">Axe sur les hybridations, à la fois dans l’Histoire de l’Art et dans le monde contemporain.</item>
</list>
<p>L’IDEFI CréaTIC vise à penser une nouvelle relation entre recherche et création à travers des ateliers
laboratoires produisant une pédagogie de projets mêlant recherche et création.</p>
<p>À partir de cet existant, l’EUR ArTec se structure autour de trois grands axes scientifiques :</p>
<list>
<item rend="bulleted">La création comme activité de recherche : il s’agit d’étudier les processus de création et les processus
d’exposition mêlant médiation, création et recherche, ainsi que toutes les figures de l’hybridation entre les
discours, les dispositifs et la création ;</item>
<item rend="bulleted">Nouveaux modes d’écriture et de publication, en particulier la manière dont ces modes d’écriture et de
publication sont transformés par les nouveaux media et par le numérique ;</item>
<item rend="bulleted">Technologies et médiations humaines.</item>
</list>
<p>Pour implanter cette réflexion scientifique au cœur des formations, de nombreux masters sont associés à l’EUR
ArTec, en faisant en sorte que chaque master associé soit producteur de modules qui intégreront un seul et
unique master, un master mention ArTec, comportant trois grands parcours, basés sur les trois axes cités. Ce
master concernera 120 étudiants, dont la sélection se fera sur leurs acquis antérieurs et sur la nature de la
licence effectuée auparavant. Le niveau de langues sera très important, afin de favoriser mobilité internationale
des étudiants, et un niveau C1 sera demandé. Enfin, la sélection se fera également sur la nature du projet de
recherche ou de recherche-création qu’ils souhaiteront développer à l’intérieur du master et dans le cadre de
l’École.</p>
<p>La structuration de ce master se fera en semestres :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Un premier semestre de tronc commun, où seront valorisées les théories, les pratiques et les méthodologies
propres à ArTec ;</item>
<item rend="bulleted">Un deuxième semestre de spécialisation ;</item>
<item rend="bulleted">Un troisième semestre de mobilité internationale dans les Universités partenaires de l’EUR ArTec ;</item>
<item rend="bulleted">Un quatrième semestre de finalisation du projet de recherche ou de recherche-création mené par l’étudiant.</item>
</list>
<p>Par ailleurs, pour favoriser une nouvelle articulation entre master et doctorat, sera créée une nouvelle année
post-master, qui visera à préparer les étudiants au métier de chercheurs et les aidera à obtenir des contrats
postdoctoraux. Une attention sera portée au financement de ces contrats.</p>
<p>Afin de déposer ces projets dans les temps, des lettres de soutien sont nécessaires ; M. BOULLY indique que les
lettres envoyées aux partenaires de Labex et d’Idéfi reviennent de façon positive, ce qui montre un intérêt certain
pour le projet.</p>
<head><hi rend="bold">Fabriques du passé : savoirs et pratiques</hi></head>
<p>Le Président présente le troisième projet EUR, en l’absence de Mme Glasson-Deschaumes et de Mme Cojannot-Leblanc 
(responsable scientifique du projet).</p>
<p>Ce projet procède du Labex <hi rend="italic">Les passés dans le présent</hi> : il travaille sur le passé en tant qu’ensemble complexe
de sources, traces et signes présentant des formes d’interactions avec des problématiques contemporaines.</p>
<p>Les champs structurants de l’EUR sont les suivants :</p>
</pb>

<pb n="10">
<list>
<item rend="bulleted">Patrimoines matériels et immatériels ;</item>
<item rend="bulleted">Politiques, mémoire, histoire ;</item>
<item rend="bulleted">Expériences du temps : arts, cultures, savoirs ;</item>
<item rend="bulleted">Sources dématérialisées du passé : modélisations, médiations, pratiques.</item>
</list>
<p>Cette charpente organise le versant Recherche et le versant Formation de ce projet interdisciplinaire, qui associe
Humanités, Sciences Sociales et Sciences numériques, en impliquant 8 UMR :
<list>
<item rend="bulleted">ArScAn, Archéologie et Sciences de l’Antiquité ;</item>
<item rend="bulleted">IHTP, Institut d’histoire du temps présent ;</item>
<item rend="bulleted">ISP, Institut des sciences sociales du politique ;</item>
<item rend="bulleted">LAVUE ;</item>
<item rend="bulleted">LESC, laboratoire d’ethnologie et de sociologie comparative ;</item>
<item rend="bulleted">MODYCO ;</item>
<item rend="bulleted">Mondes Américains MASCIPO ;</item>
<item rend="bulleted">PRETECH, Préhistoire et technologie</item>
</list></p>
<p>Cette EUR associe également la MSH Maison Archéologie et Ethnologie, la BDIC, la MSH Paris Nord, et le
campus Condorcet (sur les problématiques d’équipement documentaire).</p>
<p>De grands partenaires seront présents dans ce projet : Archives Nationales, BNF, INA, Maison des cultures du
monde, Musée d’Archéologie nationale, Musée du Louvre, Musée national de l’histoire de l’immigration, Musée
du Quai Branly, et le Musée départemental Albert Kahn.</p>
<p>Les formations masters et doctorats comportent quatre mentions fédératives et interdisciplinaires :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Patrimoines et société ;</item>
<item rend="bulleted">Études culturelles ;</item>
<item rend="bulleted">Politiques publiques et mémoire sociale ;</item>
<item rend="bulleted">Ingénierie numérique du patrimoine culturel.</item>
</list>
<p>L’offre au niveau master est la suivante :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Archives ;</item>
<item rend="bulleted">Patrimoines et musées ;</item>
<item rend="bulleted">Cinéma et audiovisuel ;</item>
<item rend="bulleted">Histoire de l’art.</item>
</list>
<p>Un principe de mobilité des étudiants en master sur un semestre entier est inscrit dans le projet. Pour le doctorat,
un recrutement de niveau international est privilégié, fléché sur les thématiques de l’EUR. Les partenariats
internationaux sont nombreux, ce qui donnera une coloration internationale importante à ce doctorat.
L’organisation d’une Université d’été internationale annuelle est prévue, avec les principaux partenaires du projet.</p>
<head><hi rend="bold">Réseau Universitaire de recherche en Démographie et Sciences de la population</hi></head>
<p>Carole BRUGEILLES indique que cette EUR, contrairement aux autres, est très disciplinaire (axée autour de la
démographie), bien que la discipline aie des contours de plus en plus vastes.</p>
<p>Deux thématiques sont mises en exergue : dynamiques démographiques et transformations sociales, inégalités
et vulnérabilités sociales. Ces thématiques renvoient au contrat social entre les individus, la famille et les États.</p>
<p>Cette EUR en réseau fait suite à un Labex intitulé <hi rend="italic">Individus, population et société</hi> (iPOPs). Son objectif est de
renforcer la formation en démographie ainsi que cette discipline dans le monde social et académique.</p>
</pb>

<pb n="11">
<p>L’ambition est de structurer cette formation, de soutenir la recherche doctorale et postdoctorale, de proposer de la
formation continue de haut niveau, et d’amplifier l’insertion professionnelles des diplômés en démographie.</p>
<p>Quatre types de publics sont concernés :</p>
<list>
- En formation initiale : activités communes aux étudiants de sept Universités partenaires. Il s’agit, en M1 et M2,
d’activités collaboratives, d’enseignements en e-learning, et de stages, notamment à l’international ;
- Un module de formation est ouvert aux non-spécialistes ou aux étudiants qui ne peuvent pas se déplacer, et qui
veulent faire de la démographie en complément de leur formation initiale ;
- Un master de formation professionnelle continue est prévu en démographie et politique publique ; il sera porté
par l’Université de Strasbourg ;
- Un accent mis sur le doctorat et le post doctorat, en développant et diversifiant des modules de formation
existant dans le cadre d’iPOPs, en les ouvrant à l’international et à la professionnalisation.
</list>
<p>La démographie est une petite discipline, mais elle est très structurée au niveau national et international ; ainsi les
partenaires ont l’habitude de travailler ensemble.</p>
<p>Une importance particulière est donnée au numérique : e-learning, big data.</p>
<head><hi rend="bold">ENACTION</hi></head>
<p>M. DI MARCO présente cette EUR en réseau, qui inclut l’UFR STAPS de Paris Saclay et l’UFR STAPS de Paris
Nanterre.</p>
<p>ENACTION porte sur le sport, le mouvement et les facteurs humains vers l’adaptation et l’apprentissage tout au
long de la vie. L’idée est que le développement humain résulte d’interactions de l’environnement et de l’humain.</p>
<p>La Graduate school a comme but de promouvoir le mouvement ; le laboratoire de Nanterre s’intitule <hi rend="italic">Sciences de
l’étude et recherche sur le sport et le mouvement</hi>. Un des axes porte sur l’interaction du corps, du cerveau et du
muscle, problématique liée à celle de Paris 11.</p>
<p>Les approches sont pluridisciplinaires : sciences du sport, sciences cognitives et comportementales, physiologie,
ergonomie, engineering (et les sciences sociales dans un moindre degré). Le but est d’offrir aux étudiants qui
vont participer à ce master une connaissance plus profonde, en faisant participer les chercheurs les plus à la
pointe.</p>
<p>Ce master est constitué de cinq mentions :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Quatre mentions STAPS :</item>
<list>
<item rend="bulleted">Sciences et techniques des activités physiques et sportives ;</item>
<item rend="bulleted">Mention APAS : Activités Physiques Adaptées et Santé ;</item>
<item rend="bulleted">Ingénierie et ergonomie de l’activité physique ;</item>
<item rend="bulleted">Management du sport.</item>
</list>
<item rend="bulleted">Une mention non STAPS en ingénierie de la santé, intitulée Ergonomie.</item>
</list>
<p>L’Université Paris Nanterre intervient sur les mentions STAPS et APAS. Ce projet contient 11 parcours.</p>
</pb>

<pb n="12">
<p>Ce programme est structuré par le monde de la recherche académique, composé d’organismes de recherche :
Inserm, CEA (neurospin). L’établissement coordinateur sera la COMUE Paris Saclay. A ces organismes de
recherche vont s’associer des partenaires : UPSUD, UVSQ, UEVE, ENSTA, UPN, Université d’Orléans, INSEP.</p>
<p>Deux Universités étrangères vont participer : Darmstadt (allemande) et Leuven (belge).</p>
<p>Ce programme s’appuie sur trois axes :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Sport, Mouvements et condition incarnée ;</item>
<item rend="bulleted">Facteurs humains et interactions environnement/humain ;</item>
<item rend="bulleted">Neuroplasticité et solutions innovatives, pour la réhabilitation, l’adaptation et l’apprentissage tout au long de la
vie.</item>
</list>
<p>Il existe des financements internationaux et nationaux, ainsi que deux PIA.</p>
<p>Deux ED vont participer à ce projet : l’ED 566 à laquelle appartient Nanterre, et une ED interface, constituée
d’ingénieurs et de polytechniciens.</p>
<p>Le monde socio-économique est important : il va falloir faire face dans les années à venir à un certain nombre de
défis, en matière d’autonomie, d’apprentissage tout au long de la vie, d’adaptation, de vieillissement, des
incapacités, et de bien-être. Vont intervenir également les transferts de technologie : du fondamental vers la
recherche appliquée, et la création de start-up et de brevets.</p>
<p>Ce projet permettra de garantir des contrats et de faire vivre ces ED, sachant que les subventions, si elles sont
obtenues, ne seront qu’une aide, et que le projet devra vivre par lui-même.</p>
<p>Trois équipes composent les laboratoires, dont deux équipes principales : science vie et technologie. Au total, 65
contrats environ permettront de faire fonctionner l’EUR.</p>
<p>Le budget est de 2 750 000 euros ; 900 000 euros sont consacrés à 9 contrats, l’intérêt étant de travailler en
codirection.</p>
<p>Le but est de tendre vers un master international d’excellence, en sélectionnant une trentaine d’étudiants de haut
niveau et en les finançant jusqu’à 10 000 euros (soit 300 000 euros sur dix ans). Par ailleurs, 270 000 euros
serviront aux étudiants en stage, 250 000 euros à la plateforme de neuroimagerie, et 580 000 euros pour les
supports administratifs, la gouvernance et le fonctionnement du projet.</p>
<head><hi rend="bold">Projet E3T-PARIS</hi></head>
<p>M. RAGOT présente ce projet EUR, intitulé Économie de la Transition Énergétique et Environnementale (ou
E3T-PARIS). Le terme PARIS est important pour plusieurs raisons :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Une raison conjoncturelle ; en effet, le projet intervient sur la transition énergétique environnementale, dans
l’esprit de la COP21 de Paris ;</item>
<item rend="bulleted">La question s’est posée de savoir s’il fallait fédérer toutes les équipes de recherche et les masters qui travaillent
sur cette thématique au niveau national, ou si l’on gardait une unité de lieu, ce choix ayant été fait, et ce, sur
Paris.</item>
</list>
<p>Ce projet est en réseau, impliquant six tutelles : Université Paris Saclay (avec cinq opérateurs, dont
AgroParisTech, l’INSTN, l’ENSTA et Polytechnique), École des Ponts ParisTech, Université Paris Nanterre, IFP
School, Mines ParisTech et l’EHESS.</p>
</pb>

<pb n="13">
<p>L’objectif est de créer cette Graduate school sur la transition énergétique et environnementale, avec une
approche mixant économistes et ingénieurs, en rassemblant les forces de recherche et de formation sur cette
transition. De nouveaux masters sont intégrés, qui permettent d’aborder toutes les dimensions de la question :
environnementale, énergétique, transports, ville…</p>
<p>Le porteur du projet est l’École des Ponts ParisTech, qui fait partie du futur ISITE. En effet, le projet est éligible à
l’enveloppe IDEX/ISITE.</p>
<p>M. RAGOT souligne que ce projet n’est pas une création. Le cœur du projet est le master « EEET », qui existe
depuis 21 ans et regroupe toutes les tutelles précitées. Ce master est complété avec des masters venant de ces
différentes institutions. De fortes associations Alumni portent ce master, cent étudiants environ étant formés
chaque année depuis 21 ans. Par ailleurs, les contraintes multi tutelles sont maîtrisées.</p>
<p>Ce projet EUR permet de devenir une Graduate school, avec un projet commun articulé entre master et formation
doctorale.</p>
<p>Le périmètre formation est le suivant :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Mention EEET : 100 étudiants en L2 ;</item>
<item rend="bulleted">Master TRADD, Transport et développement durable : 25 étudiants sont formés en L2 ;</item>
<item rend="bulleted">Master énergie de l’École des Ponts, dont le parcours <hi rend="italic">Transition énergétique et territoire</hi> ;</item>
<item rend="bulleted">Master stratégies industrielles, de Mines ParisTech ;</item>
<item rend="bulleted">Master clean and renewable energy, provenant d’une collaboration entre l’Union Européenne et la Chine.</item>
</list>
<p>Les laboratoires associés sont :</p>
<list>
<item rend="bulleted">UMR CIRED, qui travaille sur le développement durable ;</item>
<item rend="bulleted">UMR Économie publique ;</item>
<item rend="bulleted">UMR 13-CERNA ;</item>
<item rend="bulleted">EconomiX</item>
<item rend="bulleted">CEG</item>
<item rend="bulleted">EPOC</item>
<item rend="bulleted">I-Tésé, laboratoire du CEA, qui travaille sur toutes les dimensions socio-économiques autour de l’énergie et du
nucléaire ;</item>
</list>
<p>Enfin, la MSH Paris Saclay s’est montrée très intéressée par le projet.</p>
<p>L’adossement va se faire sur I-SITE « FUTURE » ; des liens se font avec l’Institut Convergence CLAND. Des
contacts ont été pris pour avoir un soutien concret (et financier) de l’ADEME, d’EDF, de Renault, de Véolia et de
Solvay. Enfin, des partenariats internationaux sont à l’étude.</p>
<p>Le souhait est qu’il n’y ait plus qu’un seul M1 à la rentrée 2018, qui se situerait à l’Université de Nanterre (sachant
que le M2 se fait intégralement à AgroParisTech). Cela redonnerait un pouvoir important à l’Université.</p>
<p>M. RAGOT précise qu’il n’y aura pas de coûts supplémentaires en termes d’heures de formation. Il ajoute qu’il
existe quatre écoles doctorales.</p>
<p>Le Président s’enquiert d’interventions éventuelles.</p>
<p>M. COSTE, revenant sur les propos de M. BRECHET, s’interroge sur le projet de renforcement des
enseignements via la pédagogie numérique. En effet, les étudiants sont souvent laissés seuls face à ces</p>
</pb>

<pb n="14">
<p>apprentissages, ce qui reproduit les inégalités : les étudiants en réussite réussissent mieux, ceux qui sont en
échec, restent en échec. Augmenter les enseignements numériques va encore aggraver le problème.</p>
<p>Ce sera également le cas avec la création de cursus hybrides où l’on favorise les enseignements à distance.
M. COSTE s’interroge sur les taux de réussite entre étudiants en présentiels et étudiants n’assistant pas aux
cours. On sait en effet que les étudiants salariés réussissent moins bien parce qu’ils assistent moins aux cours.</p>
<p>Il se demande également comment mettre en place la pédagogie différenciée avec 30 élèves ; cela lui paraît en
effet inapplicable et souhaite savoir si le nombre d’étudiants en TD va être réduit.</p>
<p>Selon lui, le but de la pédagogie différenciée n’est pas de classer les élèves en catégories, mais de prendre en
compte les différences entre les élèves et les amener au même point. Il s’interroge : qui sera regroupé dans la
catégorie « étudiants fragiles » ?</p>
<p>M. COSTE craint que cela ne cache un nivellement des étudiants ; en effet, des licences sont mises en place,
dans lesquelles le maximum sera donné à une élite d’étudiants, tandis qu’une majorité d’étudiants se retrouvera
sur le marché du travail, avec des offres d’emploi précaires et mal payées. Seule une minorité d’étudiants aura la
possibilité d’aller en master et en doctorat. Sur 500 étudiants en licence STAPS, par exemple, une trentaine aura
le droit de faire un master. Cela marque une vision de l’orientation de l’Université : une fac pour les élites et une
fac pour le reste. M. COSTE met en garde la direction sur cette politique, estimant que cela entrainera une grave
crise sociale, et des manifestations de la part des étudiants, dont la majorité va perdre ses acquis.</p>
<p>Le Président estime que l’intervention de M. COSTE était plus une tribune politique qu’une discussion sur le fond.</p>
<p>M. COSTE indique qu’il s’agit de ce que pense la majorité des étudiants.</p>
<p>Le Président souligne que les instances concernées, y compris étudiantes, ont approuvé ces sujets.</p>
<p>M. COSTE rappelle que seul 1,5 % des étudiants vote.</p>
<p>Le Président regrette que M. COSTE fasse un tel procès d’intention.</p>
<p>Mme BOUVIALA estime que la vision donnée de ce que doit être une formation en licence est une vision
politique. Le souhait des étudiants est d’obtenir un diplôme qualifiant et cadré nationalement. Or, ce qui ressort du
document est que le cadrage actuel des licences serait une contrainte qui empêcherait toute innovation
pédagogique et tout effort pour améliorer la réussite à l’Université, et que la solution serait d’individualiser les
parcours de formation. Plusieurs parcours de formation sont proposés : un parcours différencié, c’est-à-dire pour
les « fragiles », d’une part (notamment les étudiants n’ayant pas un baccalauréat général), et pour les « solides »,
d’autre part, c’est-à-dire ceux qui ont eu une mention bien ou très bien, et qui auraient la possibilité d’obtenir un
certificat d’excellence et des crédits supplémentaires. Un deuxième parcours s’adresse aux étudiants empêchés,
un autre encore est basé sur de petits modules. Cette vision est bien politique, selon Mme BOUVIALA.</p>
<p>À ses yeux, cette individualisation n’est pas forcément bénéfique pour les étudiants ; en effet, leur diplôme est
difficilement compris à la sortie de l’Université, à l’instar de son propre parcours « Humanités, Droit Économie
Gestion, spécialité Science Politique ». Ce qui est proposé est un enseignement à la carte, sans aucun cadre,
créant des parcours différenciés, et visant à l’obtention d’une licence augmentée en parallèle à une licence
d’acculturation. C’est une vision que les étudiants ne partagent pas.</p>
<p>Tout cela est présenté avec une novlangue qui ne remplit pas du tout les objectifs pédagogiques ; en effet,
l’Université n’a pas les prérequis nécessaires pour accepter tout le monde en première année de licence, aussi
va-t-elle compartimenter les étudiants le plus possible et investir massivement dans ceux qui ont les moyens de</p>
</pb>

<pb n="15">
<p>réussir. Or, selon Mme BOUVIALA, l’Université n’a pas à faire de diplômes individualisés : la pédagogie
différenciée est d’amener tout le monde à l’obtention d’un diplôme d’État.</p>
<p>En ce qui concerne les Soft skills, elle est d’accord sur le fait que beaucoup de choses qui ne sont pas apprises à
l’Université sont fondamentales pour réussir, ce qui crée des inégalités. Cependant, elle se dit dubitative au vu de
la mise en place des UE d’insertion professionnelle ; il s’agit d’un enseignement numérique vide de contenu
donnant lieu à un QCM dont les réponses ne sont pas dans le cours. Évaluer les étudiants de cette façon, sans
accompagnement, renforce les inégalités ; en effet, seuls ceux qui ont les codes y arriveront.</p>
<p>En ce qui concerne la mise en place d’une UE obligatoire pour valoriser l’expérience étudiante, elle demande s’il
s’agit de l’expérience professionnelle.</p>
<p>M. BRECHET explique qu’il s’agit de la valorisation de l’engagement des étudiants. Obligation est faite à
l’Université de prévoir de telles UE.</p>
<p>Le Président indique qu’aucune objection n’a été adressée au projet lors de la réunion de la matinée. Il y a eu
trois votes défavorables de la part de l’UNI, non pas parce que les projets n’étaient pas intéressants mais parce
qu’ils impliquaient la COMUE. Il s’étonne de la critique paradoxale adressée à ces projets. À travers la réponse
aux NCU il n’a jamais été question de remettre en question le cadre national des diplômes. Est-il blâmable, à
travers ces projets NCU, d’envisager des réponses aux situations diverses des étudiants ? Si l’on regarde les
taux de passage de L1 à L2, et les taux de succès à la licence, on peut voir des différences. Il est donc
nécessaire d’aider les étudiants décrocheurs à passer les différents niveaux conduisant à la licence. L’Université
n’a pas d’autre souhait que de mieux accompagner les étudiants, dont certains n’ont pas autant d’aisance que
d’autres. En proposant des licences, mono disciplinaires, bi ou tri disciplinaires, l’Université répond aux attentes
des différents publics. À travers les réponses aux NCU, l’objectif est d’avoir une gamme de réponses à une
diversité d’attentes, et d’avoir une Université capable d’accueillir la totalité des publics. On ne peut assumer cela
que si l’on prend en charge la question de l’échec, du décrochage, la question de la réussite. Selon le Président,
les projets NCU visent à répondre à ces besoins de meilleures formations et à prendre en charge ces questions
de compétences jusqu’alors faiblement considérées. Il n’a jamais été question de remettre en question un cadre
national ni le souci de conduire tout le monde à la réussite.</p>
<p>M. DRISS intervient au nom de la direction de STAPS afin d’éviter les mauvaises interprétations : il y a en effet
500 étudiants en première année en STAPS, mais également 350 en L2, 350 en L3 et 240 en master. Il ajoute
que les STAPS font partie des filières les plus professionnalisantes à l’échelle nationale.</p>
<p>Mme CARANDELL reconnaît que tous les projets présentés sont intéressants et félicite tous ceux qui y ont
travaillé. Elle s’interroge sur les chances de succès de ces projets et sur la pérennité des fonctionnements.</p>
<p>Le Président souligne que tel est le principe d’une compétition ou d’un concours ; on ne peut avoir une garantie
de succès d’avance.</p>
<p>Mme CARANDELL précise que l’on sait ce qui est attendu dans un concours.</p>
<p>Le Président indique que les appels à projet sont connus de tous et qu’il existe des cahiers des charges.
Beaucoup de temps a été consacré à analyser les appels à projet pour voir ce qui était attendu et être en mesure
de satisfaire le cahier des charges. Cependant, il existe toujours une part d’inconnu. Par ailleurs, il est important
d’avoir des éléments de benchmark pour s’assurer que l’on ne dépose pas le même projet que le voisin.</p>
<p>La première vague sera l’occasion de voir si cela fonctionne ou pas, et le cas échéant d’améliorer le projet pour le
présenter en deuxième vague.</p>
</pb>

<pb n="16">
<p>En ce qui concerne le bénéfice, un projet retenu disposera de subventions annuelles pendant dix ans ; les projets
ont donc été construits afin de rendre compte de l’usage qui sera fait de ces sommes.</p>
<p>Comment faire quand de nombreux projets NCU sont à tester ? L’idée est de tester les dispositifs sur une licence
puis sur une autre. Il y a donc un effet d’essaimage. On expérimente la capacité à introduire des éléments
nouveaux de pédagogie. Il en va un peu de même pour les EUR.</p>
<p>L’Université s’inscrit dans une réflexion de fond dans les manières de réformer la pédagogie et de construire
l’offre de formation.</p>
<p>M. LÊ VÀN indique que des essais ont déjà été faits sur l’apport du numérique dans les enseignements,
notamment dans le parcours LMD3, avec des réussites plus ou moins bonnes.</p>
<p>Avoir des parcours personnalisés est à ses yeux intéressant ; cependant, cela ne se fera pas en un jour et cela
nécessite d’être vigilant à tous les niveaux pour ne pas avoir la tentation de l’économie à travers le numérique
mais plutôt d’obtenir un meilleur accompagnement. Un juste équilibre est à trouver.</p>
<p>Bien que des éléments positifs aient été apportés à travers le numérique dans le cadre de la LMD3 (à l’instar des
grands repères), d’autres choses ont été moins bonnes. Il faut s’adapter, tout en étant vigilant : il ne faudrait pas
que sous couvert de NCU, on arrive à ce que le numérique soit l’alpha et l’oméga afin de réaliser des économies
d’échelle.</p>
<p>Il est cependant certain que tant que les moyens ne seront pas donnés à l’Université, elle sera contrainte ; or,
actuellement, ils sont largement insuffisants.</p>
<p>M. RAGOT souligne que la réflexion est très poussée sur l’avenir des licences, les tests ayant vocation à être
étendus à l’ensemble des licences. Même si le NCU n’est pas obtenu, ce projet a vocation à être développé dans
le cadre du LMD4. Ce projet est donc très réfléchi mais il reste cependant certaines interrogations.</p>
<p>Le but de l’individualisation est de conserver le même diplôme, tout en individualisant pour prendre en compte
l’hétérogénéité des étudiants par rapport à leur prérequis et aux compétences qu’ils doivent acquérir. Ce n’est
pas clair, M. RAGOT le reconnaît. Il est donc nécessaire de bien clarifier les choses ; on veut grâce à
l’individualisation, amener tous les étudiants au même niveau. Le concept de licence augmentée peut en effet
laisser croire que l’on veut mettre en place différents types de licences.</p>
<p>M. RAGOT demande quelles licences vont être testées. Comment vont-elles être sélectionnées ? Il s’interroge
également sur l’offre d’enseignement à la carte ; ce peut être une bonne chose, mais ce peut être le moyen de
faire des économies cachées. Les étudiants qui arrivent en master ou en doctorat manquent de certains
prérequis. Il manque à ceux qui ont commencé par de l’interdisciplinaire des compétences qu’ont acquis les
étudiants en disciplinaire. Il y a deux manières de voir le « à la carte » : à la carte par rapport au diplôme, ou à la
carte en ouvrant aux autres disciplines. Cette deuxième option permet de faire des économies, au contraire de la
première qui entraine des coûts supplémentaires. M. RAGOT souligne que le projet ne précise pas dans quelle
option il se situe.</p>
<p>Il demande par ailleurs quelle réflexion est menée sur ce qui relèvera du présentiel et ce qui relèvera de
l’enseignement à distance. Certains enseignements se prêtent en effet plus facilement au distanciel que d’autres.</p>
<p>Sa dernière interrogation porte sur l’accompagnement individualisé : dans le cadre d’une situation budgétaire
compliquée, il sera difficile de dégager beaucoup de ressources pour développer cet accompagnement
individualisé. Il est expliqué dans la synthèse qu’il y aura un pôle dédié tutorat pour la continuité des parcours ; ce</p>
</pb>

<pb n="17">
<p>pôle sera-t-il constitué d’enseignants, de chercheurs ? Le temps nécessaire a-t-il été évalué ? Qui assumera ce
temps de travail ?</p>
<p>M. BRECHET explique que le choix a été fait de mener des programmes d’envergure pour le LMD4 et pour le
LMD5, en espérant avoir un financement pour aller plus vite. Sans le PIA3, ces actions seront menées, mais sur
un rythme plus lent.</p>
<p>Il rappelle que trois présentations des projets à leurs différents stades ont eu lieu dans toutes les instances.
Entendre que les étudiants les découvrent alors qu’ils ont été absents de la plupart de ces présentations est un
peu difficile. Aucun étudiant n’était présent dans les groupes de travail ; or, cela aurait pu leur permettre d’infléchir
les projets en apportant leur vision.</p>
<p>Sur l’ambition d’ensemble, il précise que le diplôme de licence n’est pas remis en question. Il reste le diplôme
socle autour duquel toute une série de dispositifs est mise en place permettant à chaque étudiant ayant un besoin
d’y répondre. La logique est la même que celle qui a été développée avec le service handicap et accessibilité.
Aujourd’hui, 500 étudiants en situation de handicap sont accompagnés sur le campus, afin qu’ils aient un
parcours de réussite, à l’instar des autres étudiants.</p>
<p>Le dispositif hybride est une demande des étudiants formulée plusieurs fois : pour les étudiants ayant des
contraintes d’emploi du temps, par exemple, afin qu’ils puissent travailler avec des ressources dédiées en
fonction de leurs contraintes.</p>
<p>Ce qui complique le dossier est la notion de parcours, qu’il faut entendre comme dispositifs : dispositifs
propédeutiques, dispositifs de choix, dispositifs de renforcement pour aller au-delà des 180 crédits. Il s’agit
toujours du même diplôme de licence ; cependant de nombreux étudiants sont en décrochage dès les deux
premières semaines et les dispositifs actuels sont insuffisants pour les remettre dans une trajectoire consolidée et
de confiance pour poursuivre leur parcours. L’idée est de mettre en place des dispositifs de différents formats
pour réintégrer les étudiants dans le dispositif de licence ou dans d’autres dispositifs. Ce fonctionnement est testé
avec les bonus aux diplômes, mais ce système n’est pas assez consolidé.</p>
<p>En ce qui concerne les pédagogies différenciées, M. BRECHET indique que l’INSHEA a proposé toute une série
d’actions permettant d’apporter dans les deux projets une réponse plus structurée pour les différents publics
ayant des problèmes d’accessibilité, de façon à avoir un dispositif global.</p>
<p>Sur la question des coûts, il indique que le but n’est pas de faire des économies mais, par la création de modules
qui s’adressent à un nombre suffisant d’étudiants, de pouvoir proposer à grande échelle des parcours
personnalisés en langue étrangère. Au-delà du parcours en présentiel, il s’agit de répondre à la demande des
étudiants et des équipes de formateurs. Les coordinateurs des modules transversaux des différentes
composantes ont été réunis pour savoir ce qui du point de vue de l’UFR devait faire l’objet d’une réponse
d’établissement dans l’offre transversale.</p>
<p>Le public visé est de 18 000 étudiants ; pour que ce qui est créé soit accessible au plus grand nombre, il faut
l’envisager avec le numérique. Cela n’empêche pas, cependant, un couplage avec un dispositif en présentiel.</p>
<p>En ce qui concerne l’accompagnement, les deux projets reposent en grande partie sur la refonte des modules de
première année ; un projet en sciences de l’éducation tourne autour du métier d’étudiant, de nombreuses
avancées sont faites à l’international. Il est absolument nécessaire de coupler l’appui des personnels dans les
services d’accompagnement, les enseignants dans les formations et différents modules permettant à l’étudiant de
piloter sa trajectoire d’appropriation des outils mis à disposition.</p>
</pb>

<pb n="18">
<p>Le Président suggère de voter, tout en précisant qu’il s’agit pour le CA de donner un avis sur ces projets avant
qu’ils ne soient totalement bouclés.</p>
<p><hi rend="italic">Le Président donne lecture des procurations suivantes :</hi></p>
<list>
<item rend="bulleted">Mme BOURASSIN à Mme CARANDELL ;</item>
<item rend="bulleted">Mme de la VALETTE à M. BALAUDE ;</item>
<item rend="bulleted">M. FOUQUE à Mme ROMO ;</item>
<item rend="bulleted">Mme DE LA BIGNE à Mme ROMO ;</item>
<item rend="bulleted">Mme LOKPO à M. ETTAÏ ;</item>
<item rend="bulleted">Mme DUBOIS à Mme ROBERT ;</item>
<item rend="bulleted">Mme ESTRADE à Mme CARANDELL ;</item>
<item rend="bulleted">M. DHOMPS à M. EL GHOZI ;</item>
<item rend="bulleted">M. ESTEBAN à Mme GOUMI ;</item>
<item rend="bulleted">M. BOUJEKA à M. RAGOT ;</item>
<item rend="bulleted">M. COSTE à Mme ROBERT.</item>
<item rend="bulleted">M. PRADIER à M. LÊ VÀN ;</item>
<item rend="bulleted">M. GAUDIN à M. ETTAÏ ;</item>
<item rend="bulleted">Mme EFFOSSE à M. RAGOT ;</item>
<item rend="bulleted">M. CAVELIER à M. BALAUDE ;</item>
<item rend="bulleted">M. BAUZIN à M. GARGIULO.</item>
</list>
<p>Mme ROBERT signale que les élus présents ne sont que 13 pour voter un sujet important, le PIA. Elle regrette
cette faible représentation, et souligne que pour améliorer la participation de tous (étudiants, enseignants,
BIATSS, personnalités extérieures) les réunions doivent commencer et se terminer à des heures raisonnables.</p>
<p>Le Président explique qu’il s’agit d’un CA exceptionnel et souligne que le nombre d’administrateurs était plus
important en début de séance. Il estime que les procurations ont été données en connaissance de cause.</p>
<p>Il propose de passer au vote sur les NCU.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents ou représentés les NCU ;</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 23 ; Contre : 5 ; Abstention : 1.</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="italic">Les NCU sont approuvés.</hi></p>
<p>Le Président propose de passer au vote sur les EUR.</p>
</pb>

<pb n="19">
<p>M. RAGOT, ne voulant être juge et parti sur le projet qu’il porte, préfère ne pas participer au vote sur les EUR.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents ou représentés les EUR ;</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Contre : 4 ; Abstention : 3.</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="italic">Les EUR sont approuvés.</hi></p>
<p><hi rend="italic">L’ordre du jour étant épuisé, la séance du Conseil d’administration de l’Université Paris Nanterre est levée à
19heures 00.</hi></p>
<p>Le Secrétaire de séance
Société ……..
Le Président de l’Université
Jean-François BALAUDÉ</p>
</pb>

</text>