<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
<pb n="1">
université 
Paris Ouest
Nanterre La Défense
PROCES VERBAL DE LA SEANCE DU CONSEIL D’ADMINISTRATION DU 14 MAI 2012
FORMATION PLENIERE
Etaient présents :
Jean-François BALAUDE, Président de l’université
MEMBRES DELIBERATIFS PRESENTS
COLLEGE A COLLEGE B COLLEGE BIATSS
Anne ANDRONIKOF François BOST Jean-François LE VAN
Thomas GOMEZ Jaoued BOUSLIMI Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT
Pierre-André JOUVET Stéphane BRETTE Julie ROBERT
Aram MARDIROSSIAN Laurence CROIX
Olivier POLIT Emmanuelle TIXIER DU MESNIL
 Christophe VOILLIOT
COLLEGE ETUDIANT PERSONNALITES EXTERIEURES
Mélissa PAULET Laurent EL GHOZI
Laurent PERL Frédéric BRUNET
Nicolas DUVAL Pierre DHOMPS
Marie-Cécile ULIVIERI
MEMBRES DELIBERATIFS REPRESENTES
COLLEGE A
Soraya AMRANI-MEKKI donne procuration à François BOST
COLLEGE B
Flore COULOUMA donne procuration à Christophe VOILLIOT
PERSONNALITES EXTERIEURES
Claude MARIUS
Olivier DE L’ESTOILE
DANIEL COHN-BENDIT
donne procuration à
donne procuration à
donne procuration à
Jean-Luc PUICHAUD-CHAUDOT
Jean-François BALAUDE
Jean-François BALAUDE
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
Didier RAMOND Isabelle GIRARD Laurent PROSLIER
Pascale STANKIEWICZ Marie-Pierre GERVAIS Philippe FORSTER
Jean-Marc MARTY Colette VALLAT Mathieu CONAN
Thibaut PIERRE Christophe BOISSEAU Bernard BAZIN
Françoise LARBRE Jacky BARRAUD Evelyne DIECKHOFF
Valérie TESNIERE Christophe PAVLIDES Noria GRIB
Elise GRILLET Jacqueline MIAN Anne FRAQUET
Panagiotis KATSIULIS
Mme DARNAUD GUILHEM
</pb>

<pb n="2">
SOMMAIRE
I – PRES 3
II – Décision budgétaire Modificative 1 8
III - plafond global des emplois 8
IV – Schéma Pluriannuel de Stratégie Immobilière (SPSI) 9
V- Approbation du PV de seance du 2 avril apres-midi 11
VI – Information relative à la Fondation Paris Ouest 11
VII - Convention AUNEGE CV2011-709 12
VIII - Conventions photocopieurs étudiants 12
IX - marché téléphonie n° 2012-024 12
X - marché nettoyage des locaux n°2012-004 12
XI - membres de la CAPE 13
XII - Convention ANR 13
</pb>
</front>

<pb n="3">
<p>Le Président, constatant que le quorum est atteint ouvre la séance et fait état des procurations reçues.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> ouvre la séance à 14h, et explique qu'une délégation de l’Université Paris 8 demande à
être entendue.</p>
<head><hi rend="bold">I – PRES</hi></head>
<p><hi rend="bold">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL</hi> propose d'entendre la délégation.</p>
<p><hi rend="bold">Aram MARDIROSSIAN</hi> demande la raison de leur intervention.</p>
<p><hi rend="bold">Thomas GOMEZ</hi> indique qu'un refus pourrait être mal interprété.</p>
<p><hi rend="bold">Laurence CROIX</hi> s’interroge sur leur légitimité puisque le CA de Paris 8 a voté pour les statuts du PRES vendredi
soir.</p>
<p><hi rend="bold">Anne FRAQUET</hi> suppose que tout le monde est au courant de ce qui s'est passé à Paris 8 : suite à une
divergence de point de vue, il y a eu des débordements agressifs. Elle ne considère pas qu’on puisse décider si
quelqu'un est légitime à intervenir ou non. Elle demande que les membres du CA ne soient pas contre le dialogue,
et ajoute que le temps n'est jamais limité quand il consiste à décider de l'avenir d'une université.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> indique que même s’ils expriment un point de vue minoritaire, ils peuvent être
entendus.
Il rappelle ensuite qu’à Paris 8, le CA a été empêché de commencer à l'heure prévue par le fait qu'un groupe
assez nombreux a envahi la salle du conseil. Cela a créé une situation confuse, la porte a été fermée puis une
demande d'évacuation a été faite. Ensuite le CA a voté très largement les statuts du PRES.
Deux types d'aménagements ont été proposés, deux engagements qui préfigurent le futur règlement intérieur du
PRES. Aucune voix du CT ne s'est élevé contre, il y a eu 7 abstentions et 2 votes pour donc aucune voix ne s'est
élevée contre.
L'intersyndicale a été réunie, ainsi que les membres des CEVU, CA, des réunions de directeurs, et du CT, à deux
reprises.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-Luc PUICHAUD CHAUDOT</hi> indique que les BIATSS sont favorables à ce que la délégation soit entendue.</p>
<p><hi rend="bold">Accueil de la délégation.</hi></p>
<list rend="simple">
<item>Mme BOURDEAUX, élue CEVU BIATSS</item>
<item>M. BENSOUSSAN, élu suppléant au CA, étudiant (M.U.R)</item>
<item>Mme KESSLER élu CA BIATSS, CGT</item>
</list>
<p>La délégation explique que le Président de Paris 8 a décidé de faire appeler la police.
<hi rend="italic">Le Président a réuni les organisations syndicales des personnels enseignants et BIATSS le 30 avril pour les
informer en indiquant qu'il fallait que tout soit voté avant le 6 mai, date du second tour des présidentielles.
Le Règlement Intérieur (RI) sera voté par le CA de P8 et de P10 mais ils ne pourront émettre qu'un avis consultatif,
et n’auront aucune mainmise pour refuser une formulation ou une autre.</hi></p>
</pb>

<pb n="4">
<p><hi rend="italic">Concernant les recettes : une quote-part sera définie dans le RI sur lequel ils n’auront pas de possibilité de refus
en tant qu'université fondatrice poserait problème. Quid des budgets des universités fondatrices ?
L'empressement n'est pas une bonne chose, les élus achèvent leur mandat le 24 mai. Les membres de la
délégation souhaitent que les nouveaux membres puissent se saisir de ce projet.
Ils ne remettent pas en cause la création d'un PRES mais la méthode.</hi></p>
<p><hi rend="italic">Ils ont demandé à être reçu par le Président de Paris 8 et se sont heurtés à une fin de non recevoir.
Les Enseignants-Chercheurs ont signé une tribune dans le Monde ce matin.
Les membres de la délégation supposent que P. Binczak veut mettre en place ce PRES car il veut le présider.</hi></p>
<p><hi rend="italic">M. BENSOUSSAN demande que le nouveau président, les nouveaux conseils se prononcent sur ce projet et
indique que la vidéo de l'intervention musclée est sur le site de P8.</hi></p>
<p><hi rend="italic">MME KESSLER informe que lors de l’Assemblée Générale de ce matin, certains personnels et étudiants appellent
à la démission de P. Binczak et ne reconnaissent plus sa légitimité.</hi></p>
<p><hi rend="bold">15h00 - Sortie de la délégation.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> reprend.
Une fois le RI du PRES approuvé, le CA du PRES pourra devenir complet.
Il explique que, dans un premier temps, un administrateur provisoire sera nécessaire (Art 22) et dans un second
temps un Président sera désigné. La candidature de P. Binczak n'est qu'une hypothèse.
<hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> affirme qu’il sera inflexible sur le mode de composition de la commission chargée du
RI.
Il reconnait ensuite que l'équipe de Paris 8 est en fin de mandat et que ce sont les conseils sortants qui se sont
emparé de cette question. Toutefois, c'est en raison d'une opportunité réelle que le calendrier serré a été adopté.
Il explique ensuite qu’il aurait été gênant de voir les listes qui ont remporté les élections être en désaccord avec la
création du PRES. Or, ce n'est pas du tout le cas. La future présidente a participé aux réunions relatives au PRES
organisées entre les deux universités.</p>
<p>Proposition des amendements.</p>
<p><hi rend="bold">François BOST</hi> pense que Paris 8 semble beaucoup plus avancée sur les incertitudes qu'il y a autour du PRES,
et que P. Binczak claironne partout qu'il souhaite être à la tête de ce PRES. A Paris 8, certains parlent d’OPA de
Paris 8 sur Paris 10. Il réclame un congrès car les Unités de Recherche, les ED et les UFR ont leur mot à dire.
Actuellement, les choses ne sont pas claires et certains s'interrogent sur la précipitation, a fortiori avec en
perspective le changement d'équipe ministérielle. <hi rend="bold">François BOST</hi> craint que cela ne mette l'université dans une
situation délicate et s'étonne qu'on ne parle pas de Condorcet. Il pense qu'il est urgent de prendre contact avec les
universités fondatrices car le contexte a changé.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> précise qu’il a vu les images et qu’en tant qu’universitaire, il applique donc un esprit
critique. De plus, il est faux de dire qu'il n'y a pas eu de concertation à Paris 8 alors que l'ensemble des conseils a
voté et est représentatif. Le congrès aura bien lieu, début juin 2012. Le congrès n'est pas le lieu des débats qui ont
déjà eu lieu.</p>
</pb>

<pb n="5">
<p>En ce qui concerne le nouveau gouvernement : il lui semble que la logique des PRES n'est pas appelée à
disparaître. Il était plus que temps de faire ce choix. C'est dans cette logique que l’Université doit s’inscrire.
Les collectivités territoriales considèrent les PRES.
Par ailleurs, Condorcet n'est pas oublié, derrière le PRES Paris 8/Paris Ouest il y a bien Condorcet. Nous entrons
par le biais de ce PRES dans le projet Condorcet en tant que partenaire de Paris 8. L'objectif était bien l'entrée en
tant que membre fondateur dans le campus Condorcet.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François LE VAN</hi> affirme que, concernant la remarque de François BOST, la parole n’a jamais été refusée
à un directeur d'UFR en CA. Et que lorsqu’il est dit que Paris 8 se vante de faire une OPA sur Paris Ouest, il
souhaiterait obtenir des explications.</p>
<p><hi rend="bold">François BOST</hi> a cru comprendre que P. Binczak, souhaite présider ce PRES.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> annonce qu’il va rencontrer B. Céleste demain pour négocier l'entrée de l'INSHEA
dans le PRES en tant que membre fondateur. Le CNRS souhaite également entrer en tant que membre associé.
Il y aura également une école d'art. La liste n'est pas exhaustive et il y a déjà la promesse d'intégrer 4 ou 5
établissements en tant que membre fondateur ou associé du PRES.
L'urgence est de gagner du temps pour élaborer le projet d'établissement.</p>
<p><hi rend="bold">Jaoued BOUSLIMI</hi> est préoccupé par le siège à Paris et s’interroge sur la pertinence de ce choix.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> pense qu’il ne faut pas donner l'image d'un PRES périphérique. De plus, cela
permettra de prétendre à des aides de la Ville de Paris et du Rectorat de Paris. La possibilité de locaux au couvent
des cordeliers (75005) a été évoquée. Enfin, pour le crédit que l'on pourra apporter au PRES, il est important
d'avoir un siège à PARIS.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> demande l'accord des membres du CA pour qu'il commente les nouveaux statuts issus
du CT et travaille en relation avec le Ministère de l’Enseignement Supérieur et de la Recherche et Paris 8.</p>
<p>Art 8 – Les statuts de HESAM et CONDORCET emploient les mêmes formules.</p>
<p>Art 9 – évite que les mandats soient décalés.</p>
<p>Art 12 – La rédaction du dernier alinéa est précisée.</p>
<p>Art 18 – Il est précisé que l'AC est celui de l'un des membres fondateurs.</p>
<p>Art 19 – quote-part</p>
</pb>

<pb n="6">
<p>Deux ajouts dans la déclaration en tête :
<list>
<item rend="bulleted">le principe d'alternance à la présidence entre les membres fondateurs</item>
<item rend="bulleted">l’instauration d’un administrateur provisoire choisi parmi les représentants des membres fondateurs et associés.</item>
</list></p>
<p>Ce qui ne pouvait pas entrer dans les statuts se trouve dans le troisième document intitulé « dispositions ou
décisions à introduire dans le règlement intérieur du PRES Université Paris Lumières ».</p>
<p><hi rend="bold">Laurence CROIX</hi> considère qu’il manque un planning qui indiquerait quand sera mis en place ce CA provisoire, et
quand sera mis en place la présidence de ce PRES. De plus, il faudrait selon elle préciser que les tarifs soient bien
fixés par les universitaires et non par d'autres instances.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> indique qu’il faut compter 4 mois à compter du décret pour adopter le RI (art 24).
Il explique que si sont additionnés les deux délais, le CA provisoire pourrait être constitué au maximum dans neuf
mois. Il ne voit aucun inconvénient à voter les tarifs des diplômes du PRES aux tarifs des diplômes nationaux.</p>
<p><hi rend="bold">Nicolas DUVAL</hi> veut revenir sur un certain nombre d'articles car des amendements avaient été proposés.
Art 4 – pour la délivrance de diplôme, à partir de quel niveau le PRES est-il autorisé à délivrer des diplômes.
Art 16 – la création des Ecoles Doctorales n'est pas le rôle du CS
Art 8 – il convient de déterminer précisément si c'est deux ou quatre représentants de chaque collège.
<hi rend="bold">Nicolas DUVAL</hi> pense que ce vote en l’état peut être dangereux.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> constate que cette inquiétude s'exprime depuis le début et que c’est pour y répondre
que la Commission du règlement intérieur a été créée. Le RI sera ce que la Commission dans sa diversité
représentative voudra qu'il soit. Ce ne sont donc pas les présidents qui le rédigeront.</p>
<p><hi rend="bold">Nicolas DUVAL</hi> remarque que le PRES est abordé comme si son CA allait écouter les avis des CA des
universités fondatrices mais ce n'est pas écrit.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> précise que ce sont effectivement les universités qui donneront les moyens.</p>
<p><hi rend="bold">Anne ANDRONIKOF</hi> estime que les statuts ressemblent à un « contrat de mariage », et qu’il est étonnant que rien
ne soit prévu pour le « divorce ».</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> répond qu’on peut ici être « bigame » en donnant l’exemple de l'université de Versailles
qui s'est liée au sud et à l'ouest et qu’il existe un certain nombre de cas de ce genre. L'article 11 prévoit les
modifications de statuts.</p>
<p><hi rend="bold">Laurent PERL</hi> souhaite un cadrage des frais d'inscriptions, des diplômes universitaires et des diplômes nationaux.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> précise que l’art 8 dernier alinéa prévoit que le Recteur assiste au CA donc il contrôle
la légalité.</p>
<p><hi rend="bold">Aram MARDIROSSIAN</hi> lit une allocution du conseil d'UFR restreint de l’UFR DSP :</p>
</pb>

<pb n="7">
<p><hi rend="italic">« Le Conseil d’UFR restreint Droit et Science Politique prend acte des votes des trois Conseils centraux relatif à la
convention de PRES avec l’Université Paris 8. Il fait plus que déplorer l’absence totale de concertation préalable
sur le principe même de ce PRES, sa forme juridique, sa dénomination d’ « Université » qu’il récuse, ainsi que sur
les statuts. Il constate l’absence actuelle de synergie entre les filières de formation et de recherche juridiques des
deux Université. En tout état de cause, ses élus n’accepteront pas que le travail accompli dans l’UFR Droit et de
Science Politique depuis 30 ans soit remis en cause aussi bien institutionnellement que symboliquement. Si tel
était le cas au cours du processus de négociation à venir, ils en tireraient toutes les conséquences. »</hi></p>
<p>Il poursuit en déplorant ainsi l'absence totale de concertation. Il remarque que le terme « Université » dans ces
statuts pose problème. Les juristes préfèrent selon lui le terme PRES et demandent la disparition du terme
« Université ».</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> indique que des rencontres seront suscitées pour ceux qui le souhaitent. Il y aura une
dimension internationale à intégrer dans le processus.</p>
<p><hi rend="bold">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL</hi> estime qu’il est très difficile d'avoir une idée dans ce laps de temps et reste
farouchement opposée au PRES parce qu’il découle directement de la loi LRU. Elle ajoute que l'opposition
exprimée par la délégation de Paris 8 une opposition au Président de cette Université.</p>
<p><hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> demande des éclaircissements vis-à-vis des articles 9 et 10 et souhaite savoir si le président
reste président lorsqu'il perd la qualité au titre de laquelle il a été élu, et quels sont ces organismes dotés de la
personnalité morale. <hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> souhaiterait connaître le sens même, le projet du PRES, sa logique, sa
synergie, son intérêt.</p>
<p><hi rend="bold">Pascale STANKIEWICZ</hi> précise que l’exception est prévue pour le Président et le Vice-président uniquement
dans l'hypothèse où il atteint la limite d'âge.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> explique que le PRES tiendra par les projets qu'il développera.</p>
<p><hi rend="bold">Christophe VOILLIOT</hi> propose de faire un PRES qui soit plus conforme à la conception globale de ce que doit
être une université de service public, et rejoint <hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> sur la question du contenu. Il revient tout
d’abord sur les objections dont a fait l’objet le PRES. Selon lui, le PRES montre un caractère peu démocratique, lié
à la loi LRU, mais il ne faut pas pour autant abandonner le projet de cette taille. Dans le cas de l’Université Paris
Ouest, deux conditions sont réunies qui permettent de dépasser cette lecture inquiétante des statuts : une volonté
forte de tirer parti du Règlement Intérieur afin de corriger les imperfections des statuts (en créant un cadrage des
frais d’inscription, un comité technique etc.) et une appréciation commune et assez large de ce qu’il convient de
faire. Le PRES est un instrument critiquable, mais qui peut nous sortir d’une situation insatisfaisante. La deuxième
critique se fonde sur ce qui s’est déroulé à Paris 8. Il pense que les événements de vendredi dernier sont dus au
fait que le PRES à Paris 8 est porté par une équipe en fin de mandat. La présence de la police sur un campus
n'est jamais souhaitable, et a fortiori, voir des membres des conseils agressés. Il souhaite raisonner calmement et
profiter d'une large communauté de vue avec Paris 8. Enfin, l'UFR DSP n'est selon lui pas la seule composante de
l'université qui regarde d'un œil critique ce projet. Il demande que le débat soit ouvert.</p>
<p><hi rend="bold">Aram MARDIROSSIAN</hi> pense qu’il ne s'agit pas d'un mépris en soit de Paris 8.</p>
</pb>

<pb n="8">
<p><hi rend="bold">Julie Robert</hi> souhaite souligner les inquiétudes des personnels BIATSS à propos du PRES.
Les inquiétudes restent importantes sur la question de la collégialité dans les instances du futur PRES (et la
représentation des personnels BIATSS particulièrement), bien que l’équipe ait pris des engagements à ce sujet.
L’autre sujet d’inquiétude concerne les moyens accordés à la mise en place du PRES : il s’agit d’une nouvelle
structure, sans moyens notamment en postes statutaires. Quels engagements l’équipe compte-t-elle prendre à ce
sujet ?</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François Balaudé</hi> rappelle la promesse du ministère de fournir un poste de DGS, et la promesse verbale de
crédits d’un million d’euros sur deux ans. Il indique qu’il ne s’agit que d’une réponse prudente mais que l’équipe
gardera cette inquiétude à l’esprit pour la suite.</p>
<p><hi rend="bold">Nicolas DUVAL</hi> affirme que <hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> était contre une augmentation des droits d'inscription. Il
votera non car les statuts sont mal écrits selon lui, et qu’il pense que P. Binczak a personnellement beaucoup à
perdre à ce que ce PRES ne se fasse pas.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés les statuts du PRES :</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 4 ; Abstention(s) : 4.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">II – DECISION BUDGETAIRE MODIFICATIVE 1</hi></head>
<p><hi rend="bold">Mélissa PAULET</hi> évoque la diminution des crédits des unités budgétaires de 3% qui pourrait représenter un
danger pour les étudiants.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés la première décision budgétaire modificative du budget 2012 :</p>
<p>Pour : 23 ; Contre : 4 ; Abstention(s) : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">III - PLAFOND GLOBAL DES EMPLOIS</hi></head>
<p><hi rend="bold">Thibaut PIERRE</hi> explique qu’un vote du plafond global doit être effectué, comme indiqué page 56 du document
remis.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-Marc MARTY</hi> indique que le plafond d’emplois Etat est limitatif, et qu’il y a juste un ajustement technique, et
le passage de 2088 à 2096 emplois. C'est fictif, tant qu'il n'y a pas de masse salariale. Il n'y a plus d'emploi
délégué, on passe à un plafond avec une politique d'emploi et leur gestion prévisionnelle des emplois.</p>
</pb>

<pb n="9">
<p><hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> pense que si l’on a une masse salariale, cela n'a plus de sens de parler en nombre d'emplois.</p>
<p><hi rend="bold">Christophe PAVLIDES</hi> demande s'il y a un plafond pour les emplois de contractuels sur ressources propres et la
façon de l'augmenter.</p>
<p><hi rend="bold">Didier RAMOND</hi> affirme que personne ne sera engagé tant que l’examen des ressources disponibles sur la
période pour laquelle le recrutement est effectué ne sera pas possible.</p>
<p><hi rend="bold">Christophe PAVLIDES</hi> précise qu’il fera cette demande dans le dialogue de gestion stratégique.</p>
<p><hi rend="bold">Didier RAMOND</hi> répond qu’il peut la faire avant. Une procédure a été votée en CT l'année dernière, et est en
ligne. Il faut présenter les fiches de postes et les personnes.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés le plafond global des emplois :</p>
<p>Pour : 18 ; Contre : 2 ; Abstentions : 8.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">IV – SCHEMA PLURIANNUEL DE STRATEGIE IMMOBILIERE (SPSI)</hi></head>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> précise les objectifs : optimiser la vision du patrimoine de l’Université et mettre en place une
gestion prévisionnelle.
Cet instrument a été soumis aux tutelles pour approbation et revient au CA pour son adoption.
<hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> explique qu’ils ont essayé de répondre à ces objectifs en mettant en place une vraie stratégie
immobilière pour rendre le patrimoine de l’Université plus performant et apte à répondre aux activités nouvelles,
notamment en matière de recherche et de formation. Elle souligne l’importance de réaliser des économies
d'énergie ou d'utilisation des locaux. Il est nécessaire selon elle de se préoccuper du suivi des constructions
nouvelles que l’Université a engagées qui vont de l'idée du projet jusqu'à sa réalisation.
Elle attire l'attention sur les documents « économies immobilières », tout en précisant que c'est la première fois
que l’Université y répond, d’où l’absence d'économies réalisées.
Elle rappelle que les nouvelles normes demandent de respecter le ratio pour les administratifs de 12 m² par
personne. Cela signifiie que l’Université ne doit pas rester au ratio d'aujourd'hui qui est aux alentours de 14 m² par
personne. Il est aussi nécessaire de rationaliser l’utilisation des salles de cours et amphis, ce qui a été commencé
avec ADE. Une salle vide coûte plus cher, puisqu'on la chauffe et on l'éclaire pour rien.
Ce SPSI a été proposé au ministère et à France domaine qui demande une attention particulière au respect de ce
ratio.</p>
<p><hi rend="bold">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL</hi> se demande qui va contribuer à la rationalisation de l'occupation des locaux.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> pense qu’il ne s'agit pas là de donner une réponse ponctuelle mais de percevoir les intérêts
globaux de l'Université. Le ratio concerne essentiellement les administratifs et il est imposé. L’Université s’est
engagée dans la construction d'une maison des SHS financée par la Région. Il est prévu qu’elle reçoive des labos</p>
</pb>

<pb n="10">
<p>dont les travaux sont cohérents. Dans un premier temps, ils seront rassemblés au Bât T. En ce qui concerne la
venue des DUT, des questions se posent dans la mesure où ils devaient rejoindre un bâtiment qui n’a pas été
affecté à l’Université.</p>
<p><hi rend="bold">Emmanuelle TIXIER DU MESNIL</hi> ne voit pas l'intérêt de déménager maintenant pour redéménager deux fois. Il
est primordial que tous les acteurs soient consultés.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> indique que le CA n'est pas le lieu de négociation de cas particuliers. La faisabilité a été étudiée
et rien n'a encore été décidé.</p>
<p><hi rend="bold">Olivier POLIT</hi> s’interroge car il est indiqué cinq sites or il n’en connait que trois (p.11). Il est question d'un bâtiment
recherche sur le site de Ville d'Avray. Enfin, sont mentionnés trois projets et Ville d'Avray n'apparaît plus (p.18).</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> va prendre attache avec la division du patrimoine sur ces questions.</p>
<p><hi rend="bold">Laurent PERL</hi> a l'impression que le document n’est pas lisible pour tout le monde. Il ne règle pas le problème des
salles pour les TD des étudiants, ni des amphis qui se dégradent. Il demande ce que l'Université va faire pour
améliorer les conditions d'études des étudiants, précisant que certains doivent s'asseoir sur les marches des
amphithéâtres et n'ont pas de chaises en Travaux Dirigés.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> répond que l’ADE permet une gestion mutualisée et centralisée des salles.</p>
<p><hi rend="bold">Didier RAMOND</hi> explique que pour l'instant il faut savoir comment sont utilisées les salles de l’Université, quel est
le potentiel. Ensuite, la gestion des salles pourra être améliorée avec la capacité actuelle des locaux.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François LE VAN</hi> indique qu’ADE CAMPUS a été mis en place il y a un an. Il faut aussi revoir les emplois
du temps qui impactent clairement l'utilisation des locaux. Quand les locaux sont chauffés du lundi au vendredi, il
faut qu'ils soient utilisés du lundi au vendredi.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> indique que l’Université dispose d’une grande marge de manœuvre. Elle ajoute qu’il faut que
chacun fasse preuve de sens civique. Ce sont des locaux publics dont l’Université a la jouissance.</p>
<p><hi rend="bold">Nicolas DUVAL</hi> rétorque que la rénovation des amphithéâtres ne permettra pas d'accueillir plus d'étudiants.</p>
<p><hi rend="bold">Julie ROBERT</hi> demande le chiffre du ratio moyen.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> répond que le ratio moyen est de 9 m² par étudiant et que le chiffre moyen auquel l’Université se
référait était de 12 par étudiant.</p>
<p><hi rend="bold">Stéphane BRETTE</hi> souhaite connaître le ratio du nombre d'heures d'utilisation des locaux.</p>
<p><hi rend="bold">Colette VALLAT</hi> répond que les déclarations d’occupation des salles doivent être sincères pour qu’il puisse être
établi.</p>
</pb>

<pb n="11">
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés le SPSI :</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 3 ; Abstentions : 5.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">V- APPROBATION DU PV DE SEANCE DU 2 AVRIL APRES-MIDI</hi></head>
<p>Aucun amendement n’est demandé.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé la délibération à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents et représentés:</p>
<p>Pour : 19 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">VI – INFORMATION RELATIVE A LA FONDATION PARIS OUEST</hi></head>
<p>L’équipe souhaite rouvrir le chantier fondation, en reprenant l'état des réflexions. Le projet n'est pas ficelé, le débat
doit ainsi avoir lieu en CA une fois qu’une Commission aura travaillé de manière représentative.
Une Commission de travail d'une dizaine de personnes va être constituée pour déterminer le cadre. Elle pourrait
examiner la manière dont cela s'est constitué dans d'autres universités. La présidente de Cergy s'était déclarée
prête à présenter à l’équipe présidentielle les personnes qui se sont occupé du montage du projet.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François LE VAN</hi> précise qu’il s’agit d'une fondation dans le prolongement de la mission qui avait été
confiée à M. Gibert, dont il serait intéressant de voir le rapport, et non de la fondation Anzieu qui avait été
présentée aux instances. Un certain nombre de locaux lui sont d’ailleurs réservés, qu’il faudrait débloquer.
Il souhaite participer à la Commission.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> affirme que la question de la fondation Anzieu est englobée dans la question de la
fondation. Il n'y aura pas de fondation Anzieu à court terme mais cela n’empêche pas d'envisager la subvention de
l'ARS.</p>
<p><hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> pense que la fondation n'est pas le bon support.</p>
<p><hi rend="bold">Jean-François BALAUDE</hi> propose que le CA reçoive Mme Dominique CUPA, éventuellement le 31 mai.</p>
<p><hi rend="bold">Didier RAMOND</hi> indique que le CS est particulièrement compétent pour traiter de ce dossier, qui doit être associé
au travail du service du Dr Bourennane.</p>
<p><hi rend="bold">Anne ANDRONIKOF</hi> pense qu’il faut informer Mme CUPA du fait qu’en septembre, le « Centre Anzieu » n'ouvrira
pas. Or le Conseil d’UFR a voté pour la création de deux DESU pour le centre Anzieu.</p>
</pb>

<pb n="12">
<head><hi rend="bold">VII - CONVENTION AUNEGE CV 2011-709</hi></head>
<p>Présentation par M. JOUVET</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés la convention 2011-709 de transfert de crédits de l’UNT AUNEGE :</p>
<p>Pour : 25 ; Contre : 2 ; Abstentions : 0.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">VIII - CONVENTION PHOTOCOPIEURS ETUDIANTS</hi></head>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés la convention photocopieurs étudiants:</p>
<p>Pour : 25 ; Contre : 0 ; Abstentions : 1.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">IX - MARCHE TELEPHONIE N° 2012-024</hi></head>
<p><hi rend="bold">Laurent EL GHOZI</hi> indique que le moins cher a été sélectionné mais c’est aussi le moins bien noté sur le plan
technique, et que cela peut-être risqué.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés le marché n° 2012-024 :</p>
<p>Pour : 21 ; Contre : 2 ; Abstentions : 3.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">X - MARCHE NETTOYAGE DES LOCAUX N° 2012-004</hi></head>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés le marché n° 2012-004 :</p>
<p>Pour : 24 ; Contre : 1 ; Abstentions : 2.</p>
</cadre>
</pb>

<pb n="13">
<head><hi rend="bold">XI - MEMBRES DE LA CAPE</hi></head>
<p>Le Conseil d’Administration a élu les membres suivants :</p>
<list rend="simple">
<item>Laurent PERL, représentant des étudiants</item>
<item>Nicolas DUVAL, représentant des étudiants</item>
<item>Marie-Céline ULIVIERI, représentante des étudiants</item>
<item>Thomas GOMEZ, représentant des enseignants</item>
</list>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a élu à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par ses membres présents et
représentés les membres de la CAPE ci-dessus :</p>
<p>Pour : 27 ; Contre : 0 ; Abstentions : 0.</p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">XII - CONVENTION ANR</hi></head>
<p><hi rend="bold">Christophe VOILLIOT</hi> indique que cette convention n’a pas été présentée au BCA et rappelle que le principe est
que tout ce qui est examiné par le CA doit passer au préalable en BCA.
<hi rend="bold">Thibaut PIERRE</hi> répond que l'urgence justifie cette dérogation.</p>
<p>Le Président fait procéder au vote.</p>
<cadre>
<p>Le Conseil d’Administration a approuvé à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses membres
présents et représentés la convention ANR :</p>
<p>Pour : 18 ; Contre : 2 ; Abstentions : 3 ; Non-votants : 4.</p>
</cadre>
<p>L’ordre du jour étant épuisé, le Président clôt la séance à 19H00.</p>
<p>Le Secrétaire de séance
Gani UJKAJ
Le Président
Jean-François BALAUDE</p>
</pb>

</text>