<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text>

<front>
<pb n="1">
Université Paris Nanterre
PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU CONSEIL D’ADMINISTRATION
DU 15 OCTOBRE 2018
FORMATION PLÉNIÈRE
Étaient présents :
M. BALAUDÉ, Président de l’Université Paris-Nanterre
MEMBRES DÉLIBÉRATIFS PRÉSENTS
COLLÈGE A COLLÈGE B COLLÈGE BIATSS
Mme CARANDELL (Paris Ouest Notre
Bien Commun, Soutien SNESUP)
M. FOUQUE (Nanterre au cœur)
Mme ROMO (Nanterre au cœur)
M. BAUZIN (Nanterre au cœur)
Mme GOUMI (Nanterre au cœur)
M. THOMAS (Nanterre au cœur)
M. LÊ VÀN (CGT)
M. PUICHAUD-CHAUDOT (SNPTES)
Mme LOKPO (SGEN-CFDT)
COLLÈGE USAGERS PERSONNALITÉS
EXTÉRIEURES
M. MAZET
M. CAILLEBOTTE
MEMBRES CONSULTATIFS ET INVITES
M. BRECHET
Mme RIOU
Mme LEHMAN-FRISCH
Mme ROBIC
M. BONDU
M. PIERRE
M. POULAIN
Mme LE NOAN
Mme ROCHEFORT
Mme DE BEARN
Mme AJI
M. DAVILA VALDIVIESO
Mme PRUNIER-POULMAIRE Mme GODARD M. KATSIULIS
DIRECTEURS (DIRECTRICES) D’UFR ET INSTITUTS
DIRECTEURS (DIRECTRICES) DES SERVICES COMMUNS ET GÉNÉRAUX
SECRÉTAIRE DE SÉANCE
Mme MIAN
</pb>

<pb n="2">
SOMMAIRE
1- Délibérations 4
a) Approbation des procès-verbaux des séances du 11 décembre 2017, 22 janvier et 12 mars 2018 4
b) Élections 4
c) Finances 7
d) Politique Générale et Instances 11
e) Formation 12
f) Ressources Humaines 16
g) Conventions et marchés 19
2- Informations et débats 21
a) Évolution des regroupements universitaires - calendrier de travail 21
b) HCERES - volet établissement 22
c) Premières discussions sur les principes de structuration de l'offre de formation LMD4 26
d) Présentation du Règlement Général sur la Protection des Données 28
e) Chargé-e-s de mission : rapports d'activités et lettres de mission 30
</pb>
</front>

<pb n="3">
<p><hi rend="italic">La séance du Conseil d’administration de l’Université Paris Nanterre est ouverte
à 13 heures 30 sous la présidence de M. Jean-François Balaudé.</hi></p>
<head><hi rend="bold">1- DELIBERATIONS</hi></head>
<head><hi rend="bold">a) Approbation des procès-verbaux des séances du 11 décembre 2017, 22 janvier et 12 mars 2018</hi></head>
<p>En l'absence de remarques, le Président donne lecture des procurations :</p>
<list>
<item rend="bulleted">M. Gargiulo à M. Ragot</item>
<item rend="bulleted">M. Giot-Mikkelsen à Mme Dubois</item>
<item rend="bulleted">Mme Robert à Mme Dubois</item>
<item rend="bulleted">Mme Pierret à M. Mazet</item>
<item rend="bulleted">Mme Beudin à M. Fouque</item>
<item rend="bulleted">M. Cavelier à M. Fouque</item>
<item rend="bulleted">Mme Delavalette à M. Balaudé</item>
<item rend="bulleted">Mme Smith à M. Balaudé</item>
</list>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les procès-verbaux des séances du 11 décembre 2017, du 22
janvier 2018 et du 12 mars 2018.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 16 ; Abstentions : 7 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<p>Le Président précise que l'ordre du jour a été minuté, en réponse aux préoccupations exprimées lors de la
dernière séance sur la tenue du CA en un temps raisonnable, sans excéder 19h00. Il a été convenu de
commencer par les points demandant une délibération, et de terminer par les points avec débats.</p>
<head><hi rend="bold">b) Élections</hi></head>
<head><hi rend="bold">- Désignation des membres du Comité consultatif pour l'égalité femmes-hommes et la non-discrimination 
composé de :</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">2 usagers (une femme et un homme)</item>
<item rend="bulleted">2 enseignants-chercheurs (une femme et un homme)</item>
<item rend="bulleted">2 personnels BIATSS (une femme et un homme)</item>
</list>
<p>M. FOUQUE précise que les professions de foi des candidats sont consultables sur Nuage. Il ajoute que
l'ensemble du CA vote pour ces trois élections, et que le principe de parité a été retenu.</p>
<p>N'ayant pu télécharger les professions de foi, Mme CARANDELL demande un peu de temps pour les
consulter. Par ailleurs, elle informe qu'elle ne prendra pas part au vote pour le collège enseignants, étant
l'adjointe de la directrice de l'UFR LCE, qui est candidate.</p>
</pb>

<pb n="4">
<head><hi rend="bold_underline">BIATSS Hommes</hi></head>
<p>Candidats : M. Jules GASTE, M. Romain POYER.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">M. GASTE : 9 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">M. POYER : 8 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Abstentions : 7 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">M. GASTE est élu.</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">BIATSS Femmes</hi></head>
<p>Candidates : Mme Virginie LETOURNEUR-ASTRUC, Mme Mélanie MENDY</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Mme LETOURNEUR-ASTRUC : 9 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme MENDY : 8 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Abstentions : 7 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme LETOURNEUR-ASTRUC est élue.</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">Enseignantes-Chercheuses</hi></head>
<p>Candidates : Mme Myriam BOUCHARENC, Mme Beatriz COLLANTES-SANCHEZ, Mme Danièle KAHNPAYCHA.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Mme BOUCHARENC : 3 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme COLLANTES-SANCHEZ : 10 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme KAHN-PAYCHA : 1 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Abstentions : 10 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme COLLANTES-SANCHEZ est élue.</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">Enseignants-chercheurs</hi></head>
<p>Candidat : M. Olivier VECHO</p>
</pb>

<pb n="5">
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l’unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents l'élection de M. VECHO.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 12 ; Abstentions : 6 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">Usagers femmes</hi></head>
<p>Candidates : Mme BRISEMEUR, Mme Maelys CASSEDANE, Mme FOURCADE</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Mme BRISEMEUR : 2 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme CASSEDANE : 17 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme FOURCADE : 0 voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Abstentions : ? voix</hi></p>
<p><hi rend="bold">Mme CASSEDANE est élue.</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold_underline">Usagers hommes</hi></head>
<p>Candidat : M. RABOT Maxime</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents l'élection de M. RABOT.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 13 ; Abstentions : 3 ; Contre : 3</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">- Avis sur la nomination à la direction du SCUIO-IP</hi></head>
<p>M. FOUQUE indique que s'est tenu ce matin le conseil du SCUIO-IP, ce service commun n'ayant plus de
directrice depuis plusieurs semaines. Un appel à candidatures a été lancé il y a trois semaines. Deux
candidates se sont présentées. Le conseil a voté à l'unanimité pour la candidature de Sylvia DOBYINSKY,
mathématicienne de l'UFR SEGMI. L'avis du CA est requis pour sa nomination.</p>
<p>M. LÊ VÀN s'enquiert de la raison du départ de la directrice du SCUIO-IP.</p>
<p>M. BRECHET répond que la directrice a démissionné afin d'aller vers une charge de mission plus centrée
sur le handicap. Depuis fin juillet a été mise en place une administration provisoire. Deux candidatures ont
été reçues : Marie HEIMBURGER et Sylvia DOBYINSKY.</p>
<p>M. LÊ VÀN souligne que la démission de la directrice n'a jamais été signalée en CA.</p>
<p>Le Président propose de se prononcer sur le seul nom de Mme DOBYINSKY.</p>
</pb>

<pb n="6">
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés la nomination de Mme Sylvia DOBYINSKI à la direction du SCUIOIP.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Abstentions : 5 ; Contre : 1</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">Élections usagers</hi></head>
<p>Aucune candidature n'a été reçue.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Désignation des usagers au Comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail- CHSCT- (trois
titulaires et trois suppléants)</item>
<item rend="bulleted">Désignation des représentants usagers au Comité électoral consultatif (désigné(e)s par chaque liste
représentée au Conseil d'administration, un titulaire et un suppléant par liste)</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un suppléant usager à la Commission des marchés</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des usagers à la Commission budgétaire</item>
<item rend="bulleted">Élections des représentants usagers au Service Commun de la Documentation - SCD- (3 titulaires et
3 suppléants)</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des usagers à la Commission Actions culturelles et Animation du
Campus</item>
</list>
<head><hi rend="bold">Élections enseignants</hi></head>
<p>Aucune candidature n'a été reçue.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des enseignants à la Commission Actions Culturelles et Animation
du Campus</item>
</list>
<head><hi rend="bold">Élections personnels BIATSS</hi></head>
<p>Aucune candidature n'a été reçue.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant suppléant des personnels BIATSS au BCA</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des personnels BIATSS à la Commission Actions Culturelles et
Animation du Campus</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant suppléant des personnels BIATSS à la commission patrimoine</item>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des personnels BIATSS à la commission budgétaire</item>
</list>
<head><hi rend="bold">Personnalités extérieures</hi></head>
<p>Aucune candidature n'a été reçue.</p>
<list>
<item rend="bulleted">Élection d'un représentant titulaire des personnalités extérieures à la commission budgétaire</item>
</list>
</pb>

<pb n="7">
<head><hi rend="bold">c) Finances</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Budget principal de l'université - rectificatif n°2/2018</hi></item>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Budget annexe La contemporaine - rectificatif n°2/2018</hi></item>
<item rend="bulleted"><hi rend="bold">Budget consolidé de l’Établissement-dont Plafond d'emplois Établissement principal et La
contemporaine rectificatif n°2/2018</hi></item>
</list>
<p>M. FOUQUE rappelle que le BR2 est un document d'ajustement.</p>
<p>Les faits marquants survenus depuis le BR1 sont les suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Le Tribunal Administratif a tranché en faveur de l'Université Paris Nanterre, suite à un contentieux important
datant de 5 ou 6 ans : l'Institut Français de Gestion (IFG) a été condamné à condamné à verser 1 494 K€ à
l’Université. La somme a été perçue au mois de juillet ; cet événement a un impact budgétaire et un impact
comptable conjoncturel et favorable très importants.</item>
<item rend="bulleted">Début juillet, l'Université a reçu la confirmation que le ministère compenserait les dégâts liés aux
dégradations commises lors de la contestation de la loi ORE, pour un montant de 1 097 K€ ; cependant,
aucune notification n'ayant été reçue, ce montant n'est pas intégré dans le BR2. Un courriel de confirmation
a été envoyé à l’Université par la DGESIP.</item>
<item rend="bulleted">Par ailleurs, on constate une diminution de 15 M€ des montants PPI de la Direction du Patrimoine au vu
des réalisations probables.</item>
<item rend="bulleted">Enfin, le financement (1,2 M€) du futur bâtiment de La contemporaine reste d'actualité, bien que la facture
n'ait toujours pas été reçue. Suite aux échanges avec le rectorat, ces montants figurent au titre du
fonctionnement.</item>
</list>
<p>En ce qui concerne le plafond d'emplois, M. FOUQUE indique que le nombre d'ETP-MSE est de 2 070,94, et
de 163,10 ETP pour la partie MSU.</p>
<head><hi rend="bold">Recettes</hi></head>
<p>Les recettes globalisées sont en hausse de 4 M€ entre le BR1 et le BR2. Cette augmentation s'explique
(concernant la subvention pour charge de service public) en grande partie par les financements perçus par
l'établissement dans le cadre de la loi ORE.</p>
<p>Concernant les autres financements publics, la hausse des recettes est de 1,970 M€ :</p>
<list>
<item rend="bulleted">En fonctionnement : 650 K€ pour Erasmus, 100 K€ pour la COMUE, ainsi qu'une diminution de 176K€ ;</item>
<item rend="bulleted">En investissement : 800 K€ pour le bâtiment SHS, 445 K€ pour le CRCN.</item>
</list>
<p>Les recettes propres sont en hausse d'1,2M€ par rapport au BR1, principalement en raison du contentieux
IFG. Les droits d'inscription sont en légère diminution par rapport au BR1, mais en hausse par rapport au BI.</p>
<p>La CVEC n’a été intégrée qu’à hauteur de 100 K€.</p>
<head><hi rend="bold">Dépenses</hi></head>
<p>M. FOUQUE précise qu'il s'est concentré sur les CP, et n'a pas repris les AE dans sa présentation.</p>
<p>Les dépenses sont en augmentation de 700 K€ :</p>
<list>
<item rend="bulleted">hausse des charges de personnel de 875 K€, dont 400 K€ pour la prime de compensation de la CSG et
200 K€ pour l'alignement des contractuels sur les grilles de rémunération issues du PPCR.</item>
</list>
<p>En ce qui concerne le fonctionnement, la hausse est de 1 402 K€, dont :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Dégradations liées à la contestation de la loi ORE : 755 K€</item>
</list>
</pb>

<pb n="8">
<list>
<item rend="bulleted">Erasmus : 450 K€</item>
</list>
<p>La réduction des charges de fonctionnement est de 1 M€, en raison de la déprogrammation de plusieurs
projets.</p>
<p>En ce qui concerne l'investissement, une diminution de 1 580 K€ est constatée, dont une diminution de 200
K€ du programme CVCD.</p>
<p>Au final, les recettes s'établissent à 191 M€, les dépenses à 198 M€, soit un solde budgétaire négatif de
6,5 M€, à comparer au solde négatif de 10 M€ prévu au BR1 : cette différence s'explique en partie par la
résolution du litige avec l'IFG.</p>
<p><hi rend="bold">Du point de vue comptable</hi>, M. FOUQUE souligne des écarts entre les recettes et les produits, en raison
d'écritures comptables (produits à recevoir, produits constatés d'avance).</p>
<p>Le total des produits est de 197 633 878 euros. Le total des charges est de 199 237 739 euros. Le résultat
comptable est donc de – 1 614 861 euros, en raison de l’opération de financement de La contemporaine.</p>
<p>Le tableau 6 donne des informations sur la capacité d'autofinancement, qui s'élève à 1,126 M€ ; la capacité
d'autofinancement étant alimentée par le résultat, elle est forcément plus faible quand il est négatif. On
retrouve un ajustement des dotations aux amortissements d'environ 700 000 euros. La reprise sur
amortissements comporte le contentieux IFG ; la quote-part des subventions est quant à elle de 7,9 M€.</p>
<p>La différence entre la variation du fonds de roulement et la variation du besoin en fonds de roulement est la
variation de la trésorerie nette, soit - 6 560 271 euros.</p>
<p>Le fonds de roulement mobilisable était de 10 M€ au compte financier 2017, de 8,780 M€ au BR1, de 4,8 M€
au BR2. Cependant le périmètre n'étant pas constant, cela n'a pas de sens de comparer ces valeurs entre
elles. Il existe en effet une différence de méthodes entre le BR1 et le BR2, dans lequel sont inclus les restes
à réaliser non seulement sur les deux exercices à venir mais aussi sur les suivants, et ce, sans limite. Le
reste à réaliser est donc en augmentation. Le fonds de roulement mobilisable est calculé à partir du fonds de
roulement au 31 décembre 2018 (27 M€), diminué des dépréciations, provisions, dépôts et opérations
engagées.</p>
<p>En ce qui concerne les 16 M€ des restes à réaliser, un réexamen des PPI, notamment de la Direction du
Patrimoine, a conduit à diminuer de 15 M€ ces financements à venir. La formule de calcul a été modifiée à la
demande du rectorat et du ministère.</p>
<p>M. FOUQUE précise avoir reçu un retour positif de la part des services du rectorat.</p>
<p>Il donne la parole au président de la commission budgétaire.</p>
<p>M. POLIT indique que la commission budgétaire a examiné ce nouveau mode de calcul du fonds de
roulement, qui s'établit à un niveau minimal de dix jours, bien que 16 M€ de programme d'investissement
n'aient pas été pris en compte, alors que certains sont incontournables (réfection des toitures par exemple).</p>
<p>Le financement de l'Université apparaît donc insuffisant, et le besoin en ressources propres est important. Il
sera nécessaire de trouver des ressources propres ou des partenaires.</p>
<p>M. POLIT s'interroge sur la variation des ressources de droits d'inscription : - 169 K€ ou -69 K€ ?</p>
<p>M. FOUQUE explique qu'il s'agissait au départ de -169 K€ ; la note a ensuite été reprise, notamment en
incluant la partie CVEC. En ce qui concerne les droits d'inscription, la variation marginale de 69 K€
s'explique en particulier par l'ajustement des inscriptions au SUAPS au niveau effectivement perçu en 2017
(-30 K€), ainsi que par la convention avec un master à Hanoï. Le montant des droits d'inscription est évalué
en BR2 à 6 455 000 euros, soit plus 409 K€ par rapport au compte financier.</p>
<p>M. POLIT ajoute que le CVEC a changé les règles. Précédemment, l'ensemble des droits FSDIE étaient
reçus ; désormais, une tranche de 25 % est versée par le CROUS en 2018, puis le reste sur 2019. Cela
modifie donc les ressources apparaissant au BR2.</p>
<p>Le vote de la commission budgétaire à l'issue du débat a été favorable.</p>
</pb>

<pb n="9">
<p>Le Président s'enquiert d'interventions.</p>
<p>M. RAGOT souhaite évoquer le premier point soulevé par M. POLIT : en raison du changement de calcul du
fonds de roulement mobilisable, ce BR2 met en évidence le fait que l'on bute sur la contrainte budgétaire.
Jusqu'à présent, la baisse des ressources propres était à peu près compensée par la trésorerie. Jusqu'à
présent, 1 M€ était prélevé sur le fonds de roulement pour équilibrer les dépenses ; ce seront 5 M€ cette
année.</p>
<p>Certains investissements sont incontournables, à l'instar de la rénovation des toits-terrasses ; si ces
investissements sont intégrés, le fonds de roulement mobilisable est négatif. Il n'y a pas eu d'autre choix que
d’enlever 16 M€ d'investissements, ce qui met en évidence les difficultés importantes pour financer dans les
années à venir les investissements nécessaires. Les partenariats ne suffiront pas. M. RAGOT souligne que
2018 est la dernière année où il sera possible de financer ce qui est nécessaire en prélevant sur le fonds de
roulement.</p>
<p>M. LÊ VÀN espère que les administrateurs comprennent ce qui est en train de se jouer.</p>
<p>M. FOUQUE dément le fait que les ressources propres diminuent ; elles continuent d'augmenter. D'un point
de vue comptable, si on élimine les investissements, les charges sont inférieures aux produits. Toutefois, la
question se pose avec 12 M€ d’amortissements ; plus de bâtiments auront été réceptionnés sur la partie
autofinancée, plus le montant des d’amortissements augmentera.</p>
<p>En ce qui concerne l'exemple des toitures-terrasses, M. FOUQUE précise que le projet n'est pas abandonné
mais que le périmètre est revu. Un montant d'environ 6 M€ avait été estimé ; au vu des études en cours, la
Direction du Patrimoine estime que le montant nécessaire sera plus faible.</p>
<p>Concernant les 5,190 M€ de variation du fonds de roulement, il sera nécessaire de voir ce qu'il en est au
niveau du compte financier. M. FOUQUE souligne que n'a pas été intégré le montant d'1 097 000 euros
confirmé par le ministère au titre des dégâts occasionnés lors des mouvements anti-loi ORE.</p>
<p>Mme LE NOAN évoquant les reprogrammations, indique que le PPI avait une traduction dans le budget qui
l'a conduite à le revoir : certaines opérations étaient programmées par la Direction du Patrimoine avec un
niveau de maturité de 1 à 4. Les toitures-terrasses étaient estimées à 6 M€ sur une première évaluation. Le
parti pris a donc été d'enlever les deux niveaux ayant les maturités les plus faibles, ce qui a amoindri le PPI.
Par ailleurs, il a été décidé de revoir la programmation de certaines opérations.</p>
<p>Pour le Président, il ne faut pas être trop inquiet ; Paris Nanterre est l'une des universités dont le fonds de
roulement est important. Certes, il diminue, mais les raisons sont connues et le processus est contrôlé.</p>
<p>Si un problème d'entretien et de rénovation du parc immobilier surgit, une décision devra être prise. L’État
devra réinvestir beaucoup plus. Par ailleurs, l'une des voies pour améliorer la capacité des universités à
rénover leur patrimoine immobilier est d'emprunter ; or, tous les ans, décision est prise d’interdire aux
universités d'emprunter.</p>
<p>L'État décidera de la façon d'appuyer l'Université, soit par la voie de la subvention, soit qu'il obtienne des
régions qu'elles financent plus que ce qu'elles ont fait jusqu'à présent. Pour le Président, la solution ne
viendra pas seulement des ressources propres, même s'il ne faut pas négliger ce point.</p>
<p>Une demi-douzaine d'universités, dont Paris Nanterre, ont travaillé sur ces questions. Paris Nanterre est une
université bien positionnée sur les enjeux de rénovation immobilière.</p>
<p>Le Président souligne que le fonds de roulement non retraité est assez confortable ; par ailleurs, la méthode
de calcul présentée pour le fonds de roulement est défavorable, intégrant le plus possible de programmes
d'investissements, et donc d'anticipation. Si le fonds de roulement diminue davantage, il sera possible de
déprogrammer certains investissements. Le Président fait remarquer que personne ne peut expliquer
pourquoi il est absolument nécessaire d'avoir un fonds de roulement mobilisable à 15 ou 30 jours. Pour lui, il
n'y a aucune raison à cela, hormis des normes qui sont à réviser.</p>
<p>Concernant La contemporaine, Le Président indique que tout cela est programmé depuis des années ; c'est
aujourd’hui que s'exécute le programme immobilier de La contemporaine. Ce n'est pas un sujet, bien que la
classification budgétaire imposée soit bizarre. Par ces propos, le Président souhaite nuancer le discours
alarmiste qu’il entend de la part de certains ; il est en effet nécessaire d'être attentif aux évolutions, mais la</p>
</pb>

<pb n="10">
<p>situation n'est pas si mauvaise.</p>
<p>M. POLIT souligne malgré tout un souci sur la partie investissements ; ce sujet doit être repris de A à Z,
comme cela a été fait pour la masse salariale.</p>
<p>M. RAGOT indique que les divergences ne portent pas sur les causes mais sur la manière dont sont
interprétés les signaux qui commencent à passer à l'orange, voire au rouge. Il rappelle les propos du
Président qui a déjà indiqué il y a un ou deux ans que l’État allait payer. Certes, les subventions ont
sensiblement augmenté ; le GVT est abondé depuis deux ans par l'augmentation de l’État. Toutefois, depuis
deux ans, les dotations aux composantes ont été réduites, et deux postes sur trois ne sont pas mis au
concours, afin de réduire les dépenses de la masse salariale. Tout cela se ressent dans les composantes ; il
est fait appel à des vacataires. Les conséquences pour les personnels BIATSS et enseignants-chercheurs
sont concrètes.</p>
<p>M. RAGOT ajoute que cela va encore se dégrader, car cela va désormais porter sur l'investissement, en sus
des dépenses de fonctionnement.</p>
<p>M. RAGOT est d'accord sur le fait qu'il n'est pas simple de faire augmenter les ressources propres.
Cependant il n'est pas d'accord sur le constat ; il ne croit pas que l’État paiera si l'Université n'y arrive pas.</p>
<p>Le Président propose de passer aux votes.</p>
<p>Il donne lecture des procurations :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Mme de La Bigne à M. Bauzin</item>
</list>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le budget principal de l'université - rectificatif n°2/2018.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 16 ; Abstentions : 6 ; Contre : 6</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le budget annexe La contemporaine - rectificatif n°2/2018.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Abstentions : 4 ; Contre : 4</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le budget consolidé de l’Établissement-dont Plafond d'emplois
Établissement principal et La contemporaine rectificatif n°2/2018.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 16 ; Abstentions : 6 ; Contre : 6</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">d) Politique Générale et Instances</hi></head>
<p>Le Président informe que le point sur la politique numérique et celui sur le rapport d'activités 2017-2018 sont
reportés.</p>
</pb>

<pb n="11">
<head><hi rend="bold">- Lettre de mission vice-présidence sport, santé, bien être</hi></head>
<p>Le Président indique que cette lettre de mission est nouvelle et ne correspond à aucune vice-présidence
installée.</p>
<p>Elle correspond en termes de périmètre de services au SUAPS et au SUMP. Elle vise au développement
des actions en matière de sport, de santé et de bien-être, et ce avec un portage politique. Elle se déclinera
dans un volet partenarial et territorial, et s'inscrit dans le contexte de la préparation des Jeux Olympiques
2024 ; ainsi le Président est-il convaincu de la nécessité pour l'Université de prendre la plus grande part aux
activités qui se déroulerons en Île-de-France.</p>
<p>Cette lettre de mission aborde la problématique de la pratique du sport au bénéfice de tous, personnels et
étudiants, ce que fait déjà le SUAPS, en accord avec la problématique du sport bien-être. Cette
préoccupation, qui consonne avec un axe stratégique important de l'Université suffirait à justifier l'émergence
de cette vice-présidence qui se lie à plusieurs initiatives :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Donner sa plus grande surface au projet de portail sport, santé et bien-être au sein de la Fondation de
l'Université, en lien avec la vice-présidence déléguée à l'insertion professionnelle et aux relations avec les
acteurs économiques ;</item>
<item rend="bulleted">Travailler en articulation avec la chaire UNESCO sur le dopage, en lien avec la vice-présidence en charge
de la commission recherche.</item>
</list>
<p>L'enjeu en termes d'attractivité de l'Université est important ; il se joue autour des sportifs de haut niveau,
que l'Université accompagne depuis des années. Il est indispensable d'aller encore plus loin, de s’organiser
davantage pour passer à une échelle supérieure. Cette vice-présidence sera amenée à s'articuler
étroitement avec plusieurs formations de diverses composantes de l'Université, dont l'UFR STAPS.</p>
<p>Par ailleurs, la réhabilitation du centre sportif universitaire comporte un enjeu particulier, à savoir la
réalisation d'une politique énergétique aboutie. En effet, le centre sportif universitaire est un lieu très
énergivore ; c'est en lien avec le vice-président en charge du patrimoine et de la transition énergétique que
le vice-président en charge du sport, de la santé et du bien-être aura à travailler.</p>
<p>Le Président a souhaité confier la charge de cette vice-présidence à José ESTEBAN, défenseur ardent
d'une politique des sports ambitieuse. Un siège d'administrateur dans les conseils centraux ne pouvant se
cumuler avec une vice-présidence déléguée, cela l'amènera à ne plus siéger au CA.</p>
<p>M. LÊ VÀN demande à M. ESTEBAN quelle est sa vision sur la problématique de la rénovation du CSU, et
souhaite qu'il exprime ce qu'il pense de la mission des sportifs de haut niveau.</p>
<p>M. ESTEBAN indique que la création de cette vice-présidence est l'aboutissement de trois années de travail
pour une politique sportive ambitieuse. À ce titre, il remercie le Président du positionnement fort pris par
l'Université.</p>
<p>Le projet patrimonial revêt plusieurs aspects : la conservation, la préservation et le développement.
Certaines installations sont vétustes ; or, les effectifs en STAPS sont grandissants, et une vision à 10, 15
ans est nécessaire.</p>
<p>Le nœud de la guerre est l'argent, ce qui nécessite un positionnement politique au travers par exemple de la
CVEC. En effet, une partie de ces sommes est directement ciblée sur les activités physiques et sportives.
Par ailleurs, grâce à la Fondation et à Mme POULMAIRE, les rendez-vous ont été multipliés avec des
partenaires extérieurs afin de trouver ailleurs des sources de financement.</p>
<p>Les sportifs de haut niveau représentent la vitrine de la performance et de l'excellence, qui n'est pas
suffisamment exploitée ; par exemple, une étudiante est devenue il y a quelques jours vice-championne de
pentathlon moderne aux Jeux Olympiques de la Jeunesse, un étudiant est devenu champion du monde de
triathlon universitaire. Ces atouts ne sont pas exploités parce que chacun est englué dans la gestion
quotidienne.</p>
<p>M. ESTEBAN affirme sa motivation : il se battra pour défendre ce projet.</p>
</pb>

<pb n="12">
<p>M. PIERRE informe que le troisième forum sur le bien-être se tient ce jeudi. Il ajoute que toutes les
conditions sont réunies pour la mise en place de cette vice-présidence sport, santé, bien-être, et que M.
ESTEBAN possède les qualités requises pour ce type d'actions.</p>
<p><hi rend="italic">M. ESTEBAN quitte la salle.</hi></p>
<p>M. POLIT demande si cette vice-présidence implique un changement à la direction du SUAPS.</p>
<p>Le Président répond par la négative. Il propose de passer au vote.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés la lettre de mission vice-présidence sport, santé, bien être.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Abstentions : 3 ; Contre : 2</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">e) Formation</hi></head>
<head><hi rend="bold">- Calendriers dérogatoires</hi></head>
<p>M. BRECHET informe qu'il s'agit des calendriers des masters MEEF, de l'UFR SITEC, et de la licence 3
Histoire de l'Art-parcours restauration d’œuvres d'art. L'adaptation pour ce dernier calendrier est due à la
préparation du concours.</p>
<p>M. POLIT ne comprend pas comment des calendriers dérogatoires peuvent être modifiés mi-octobre alors
que la rentrée a déjà eu lieu.</p>
<p>M. BRECHET répond que les candidats en ont été informés avant. Le calendrier doit être adopté le plus tard
le mois de la rentrée.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés la nomination les calendriers dérogatoires.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Abstentions : 6 ; Contre : 1</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">- HCERES</hi></head>
<head><hi rend="bold">- Vote des dossiers d'auto-évaluation des mentions de I'UPN</hi></head>
<p>M. BRECHET souligne que l'autoévaluation est un important travail qui a mobilisé les équipes pendant de
longs mois. Du retard a été pris en raison des mobilisations étudiantes.</p>
<p>Les licences comptent 25 mentions, les licences professionnelles 22, les masters 58, soit un total de 105
mentions. Les dossiers qui ne sont pas portés par Paris Nanterre sont archivés sur la GED (gestion
électronique des documents). M. BRECHET rappelle que les dossiers de l'IUT ont été présentés lors du
dernier CA.</p>
<p>Pour la première fois, ces dossiers ne présentent pas de maquettes et se concentrent sur la mise en œuvre
de la formation sur 5 ans, de 2013-2014, dernière année du LMD2, à 2017-2018.</p>
<p>Les dossiers comptent une vingtaine de pages (contre une centaine auparavant) ; cette concentration a
permis de mettre à jour de nombreux éléments.</p>
<p>L'enjeu pour l'HCERES est de déterminer si la mise en œuvre des diplômes est réalisée comme il le faut, si
le cahier des charges est bien rempli, de façon à justifier auprès du ministère la poursuite de l'accréditation</p>
</pb>

<pb n="13">
<p>pour la délivrance des mentions. Cette perspective a tout changé ; en effet, les équipes s'intéressaient
auparavant plutôt au futur projet de formation et l'essentiel de l'énergie passait dans l'élaboration des futures
maquettes. Peu de temps était consacré à discuter de la mise en œuvre passée.</p>
<p>Pour arriver à cette évolution, il a fallu changer l'accompagnement des équipes. Une série de références a
été mise en ligne sur la GED, contenant des indications à la rédaction : définir les attentes du HCERES,
indiquer la documentation disponible, soit en interne soit en externe, de façon à pouvoir travailler les
références en toute conscience. Des pré-rédactions étaient proposées pour permettre aux équipes d'être
guidées sur les points attendus. Pour la première fois, des enquêtes et des indicateurs ont été fournis, en ce
qui concerne les effectifs, l'insertion professionnelle, l'évaluation de la formation par les étudiants et les
synthèses de stage. Chaque équipe de formation a accès sur la GED aux ressources de l'année en cours et
de l'année passée.</p>
<p>Il a été difficile de réaliser certains indicateurs ; les services essaient de progresser sur ces enquêtes très
lourdes. Cela montre qu'il est nécessaire de consolider tous les services producteurs d'indicateurs. Les
indicateurs sont nécessaires non seulement pour les évaluations du HCERES et les accréditations mais
aussi pour répondre aux demandes en temps voulu.</p>
<p>M. BRECHET tient à remercier tous les services qui ont pu réaliser ces indicateurs, ainsi que le service
d'accompagnement et de suivi des formations.</p>
<p>Il précise que pour la première fois, les dossiers ont fait l'objet d'une relecture en centrale de sa part, afin
d'indiquer aux équipes de formation les points sur lesquels les dossiers gagnaient à être consolidés.</p>
<p>Il ajoute que tous les dossiers sont structurés de la même manière ; l'introduction part systématiquement de
l'ancienne auto-évaluation de façon à voir ce qui était demandé et de vérifier que les équipes en ont bien
tenu compte ces cinq dernières années. La conclusion donne des perspectives, non pour bloquer dès
maintenant les projets LMD4 dans les dossiers mais pour voir quelles dimensions ressortent des équipes de
formation.</p>
<p>Dans les prochaines semaines, un questionnaire sera envoyé à tous les rédacteurs de façon à avoir un état
des lieux de leur avancement sur chacune des références du dossier. Lorsqu'une procédure est réalisée à
90 %, il sera nécessaire de fournir un appui plus ciblé de façon à identifier les manques propres à l'équipe
de formation. Par ailleurs, le questionnaire sera refait tous les trois ans afin de constater la progression sur
les différents items, sans attendre la prochaine évaluation HCERES. Cela permettra de déterminer où en
sont les procédures internes et si une amélioration est constatée. Un retour des résultats de ce
questionnaire sera fait en CFVU, et servira de jalon pour l'établissement.</p>
<p>Ce travail s'est organisé avec la GED ; les équipes ont pu voir tout ce que cela pouvait apporter. L'objectif
est que chaque année les équipes de formation retrouvent dans leurs dossiers les résultats d'enquête et
qu'elles puissent déposer des documents importants en cas de changement d'équipe, de façon à constituer
des archives de formation.</p>
<p>Ce travail de longue haleine a montré des fragilités ; certaines équipes s'en remettent au travail d'une seule
personne. Par ailleurs, certains ont rencontré des difficultés à reprendre une formation parce que le
responsable était parti.</p>
<p>En outre, certaines formations n'ont pas encore tiré tous les enseignements du passage à des mentions ;
dans certains cas, les anciennes spécialités sont devenues parcours d'une mention, et les responsables de
ces parcours ne communiquent pas entre eux. Ce sera corrigé dans la prochaine offre de formation LMD4 ;
les responsables de parcours doivent avoir tous les échanges qui s'imposent, et le responsable de mention
doit coordonner l'équipe de responsables de parcours.</p>
<p>Un important travail de mise à disposition des indicateurs a été fait de la part des différents services ; les
rédacteurs ont été incités à aller voir les résultats, quels qu'ils soient. Or, dans certains cas, les équipes n'ont
pas joué le jeu.</p>
<p>Cependant, dans pratiquement tous les cas, les conseils de perfectionnement se sont tenus et ont été riches
d'enseignements. De nombreuses équipes joignent au dossier la composition et le compte rendu du conseil
de perfectionnement, ce qui est nouveau et va dans le bon sens.</p>
</pb>

<pb n="14">
<p>Une série de points de vigilance est à prendre en compte par l'établissement. Il sera déposé pendant la
semaine sur Pélican une photographie de sa démarche d'amélioration continue, comportant les points
positifs et négatifs. L'enjeu du vote d'aujourd'hui est bien la démarche de chaque équipe.</p>
<p>Le Président s'enquiert d'interventions éventuelles.</p>
<p>Mme BOURASSIN adresse de grands remerciements au travail de M. BRECHET et de son équipe.</p>
<p>M. BRECHET transmettra ces remerciements, précisant que le nombre de documents mis sur la GED
depuis janvier s'élève à environ 4 000.</p>
<p>M. POLIT s'interroge sur la taille des fichiers.</p>
<p>M. BRECHET répond qu'ils sont tous calibrés de la même façon et que la différence de taille provient peut-être 
des images et des graphiques qu'ils contiennent.</p>
<p>Mme CARANDELL s'associe aux remerciements de Mme BOURASSIN.</p>
<p>Le Président propose de passer au vote.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les dossiers d'auto-évaluation des mentions de I'UPN.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 25 ; Abstentions : 4 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">- Vote des dossiers d'auto-évaluation des mentions MEEF de l'ESPE</hi></head>
<p>M. BRECHET indique qu'il s'agit de quatre dossiers, spécifiques ; en effet, les MEEF ne figurent pas sur
l'arrêté d'accréditation de Paris Nanterre mais sur celui de l'ESPE (Académie de Versailles). La demande est
la même que pour l'établissement : pour une même mention, un seul dossier, quel que soit le nombre de
partenaires de l'établissement qui mettent en œuvre la formation. Paris Nanterre est impliquée dans les
mentions MEEF premier degré et MEEF second degré.</p>
<p>Les équipes des différents sites ont dû confronter leur mise en œuvre ; les dossiers comportent
systématiquement les forces et les faiblesses sur chaque référence.</p>
<p>Ces dossiers ont été votés à la CFVU ; le travail important fait par les responsables de mention a été
souligné. Par ailleurs, une motion a été votée : « <hi rend="italic">Si elle se félicite du travail partenarial de chaque mention
ayant présidé à l'élaboration des documents qui lui ont été soumis, la CFVU de l'Université Paris Nanterre
regrette en revanche de ne pas avoir été en mesure d'examiner la partie de l'autoévaluation concernant le
pilotage général des masters MEEF. Elle regrette que les partenaires de l'ESPE n'aient pas été associés de
manière satisfaisante à l'élaboration de ce dernier document, alors que la formation des enseignants est un
enjeu important dans la politique de formation de l'Université Paris Nanterre. La CFVU souhaite également
que le futur projet de l'ESPE associe pleinement pour les quatre mentions MEEF les équipes de formation et
de recherche de l'Université Paris Nanterre.</hi> »</p>
<p>Plusieurs universités ont voté des motions au moment de l'examen des dossiers ; il ne s'agit pas de remettre
en cause le travail de ceux qui ont travaillé sur la mention 1 et sur la mention 2, mais de faire en sorte que
ce fonctionnement partenarial de l'ESPE soit davantage une préoccupation. Or, de nombreux documents ont
manqué pour la bonne compréhension des dossiers.</p>
<p>Par ailleurs, M. BRECHET estime que certains projets du dossier champ formation de Cergy auraient mérité
une discussion avec les universités partenaires, notamment autour des sciences de l'éducation, et de la
mention 4 des masters MEEF qui porte sur ingénierie de la formation tout au long de la vie ; cette motion
rappelle que l'Université souhaitait intégrer dès le début la réflexion sur les mentions 3 et 4, étant le seul
établissement au sein de l'académie de Versailles ayant un département de sciences de l'éducation, et un</p>
</pb>

<pb n="15">
<p>département de psychologie. M. BRECHET précise que la mention 4 contient des parcours très diversifiés,
du type littérature pour la jeunesse ; ces parcours sont très représentés à Paris Nanterre au sein du master
de lettres, sous forme de DU. Il est regrettable que les personnels de Phillia ne puissent être intégrés dans
le cadre de la mention 4 ; la formation continue de tous les enseignants doit être une préoccupation.</p>
<p>Le Président souligne qu'il est d'autant plus important de faire passer ce message qu'une réforme des ESPE
est en cours. À ce titre, la motion de la CFVU est précieuse.</p>
<p>Il propose de passer au vote.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les des dossiers d'auto-évaluation des mentions MEEF de l'ESPE.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 23 ; Abstentions : 5 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">- Vote des dossiers des champs de formation de I'UPL</hi></head>
<p>M. BRECHET présente les sept champs de formation de Paris Nanterre ; il souligne que Paris Nanterre a
longtemps travaillé avec Paris 8 pour la construction de ces champs afin d'avoir des intitulés communs.
Cependant, pour certains champs, les intitulés diffèrent. Il avait été souhaité élaborer des dossiers champs
au niveau de la ComUE, puis qui se déclinent spécifiquement au niveau de chaque université. Finalement,
Paris 8 a déposé ses dossiers champs la semaine dernière.</p>
<p>La présentation explique la démarche dans laquelle Paris Nanterre a travaillé avec Paris 8 pour construire
les champs, et la façon dont ils se déclinent à Paris Nanterre, tout en rappelant les formations de l'autre
université. Ainsi, UPN (1) rappelle les mentions qui basculent dans le champ à titre principal et UPN (2) les
rattachements secondaires.</p>
<p>Les données sont toutes structurées de la même façon ; elles indiquent les rattachements en termes
d'écoles doctorales, qui sont dans le prolongement des différentes mentions contenues dans le champ, sur
la partie pilotage. Le champ n'est pas destiné à donner une entité spécifique au niveau d'UPL avec un
pilotage propre qui dépasse les deux universités et qui se traduit par une armature administrative spécifique,
mais à avoir une visibilité à l'extérieur ; l'optique est une complémentarité et une différenciation.</p>
<p>Il existe déjà dans certaines mentions une charte commune des conseils de perfectionnement de Paris
Nanterre et de Paris 8. Il s'agit du seul mécanisme d'échange prévu au niveau des champs.</p>
<p>Sur la GED de Paris Nanterre, un espace a été créé pour les composantes ; il y aura également un sous-espace champ. Un espace sera autonomisé sur la GED de façon à ce que les indicateurs permettent aux
responsables des mentions de voir au-delà des composantes ce que représente un champ, ce qui sera très
utile au moment de créer de nouvelles formations.</p>
<p>M. BRECHET ajoute que dans les dispositifs du champ, il n'a pas été pris d'engagement ; en effet, il
convient de voir avec les différents responsables de mention comment arriver à donner naissance au champ
sans entité en tant que telle. Un travail sera effectué à partir des synthèses déposées dans l'espace des
mentions ; cela permettra de montrer, au-delà du rattachement de telle mention à une UFR, ce que
représentent les différentes formations d'un champ. Ce travail doit être fait avant la constitution du projet
LMD4. Il est en effet important que chacun comprenne exactement ce qui se passe au niveau du champ.</p>
<p>Il sera précisé au moment de l'envoi l'intitulé de l'ED.</p>
<p>Le Président propose de passer au vote.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
</pb>

<pb n="16">
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les dossiers des champs de formation de I'UPL.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 24 ; Abstentions : 5 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<p><hi rend="italic">La séance est suspendue de 16h11 à 16h27.</hi></p>
<head><hi rend="bold">f) Ressources Humaines</hi></head>
<head><hi rend="bold">- Bilan social 2017</hi></head>
<p>M. PIERRE présente ses excuses pour cette présentation tardive du bilan social 2017 et remercie les
équipes de la DRH.</p>
<p>Ce bilan social a été présenté devant le CHSCT et le CT. Il recense deux nouvelles catégories : les
apprentis et les services civiques. Par ailleurs, un travail sur la pyramide des âges a été réalisé.</p>
<p>Le bilan social est structuré en six chapitres :</p>
<head><hi rend="underline">Effectifs</hi></head>
<head>- Évolution des effectifs BIATSS</head>
<p>On constate depuis 2013 une évolution inverse entre les ITRF (de 316 à 369) et les AENES (de 201 à 163).</p>
<p>Par ailleurs, les personnels de bibliothèques enregistrent une lente diminution ; en effet, des requalifications
d'emploi ont été effectuées ces dernières années. En outre, les agents contractuels sont également en
hausse, en raison notamment de financements externes (Labex, dispositif FIORASO). Cette hausse traduit
une baisse parallèle du nombre de fonctionnaires, qui à leur départ, sont remplacés par des contractuels en
attendant l’ouverture du concours.</p>
<head>- Évolution des effectifs enseignants-chercheurs</head>
<p>Les enseignants-chercheurs titulaires sont en baisse depuis 2013, cette diminution étant compensée par
une hausse des contractuels. La diminution importante des titulaires observée entre 2016 et 2017 s'explique
par des départs massifs constatés au sein de l'UFR DSP.</p>
<p>M. PIERRE précise que l'ensemble du bilan social est genré, en réponse aux attentes ministérielles. Le taux
de féminisation de l'encadrement administratif est de 62 %, celui des emplois enseignants-chercheurs est de
55 % pour les maîtres de conférence et de 44 % pour les professeurs d'université (en hausse de 4 points par
rapport à 2016).</p>
<p>Le nombre de personnes de plus de 60 ans est de 85 BIATSS et de 120 enseignants.</p>
<head>- Personnels en situation de handicap</head>
<p>En ce qui concerne les personnels BIATSS, la hausse est continue, tandis qu'une stagnation s'observe au
niveau des enseignants-chercheurs.</p>
<p>Plusieurs actions sont menées en faveur des personnels en situation de handicap :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Recensement ;</item>
<item rend="bulleted">Recrutement ;</item>
<item rend="bulleted">Aménagement du poste de travail ;</item>
<item rend="bulleted">Information et sensibilisation des équipes ;</item>
<item rend="bulleted">Achats auprès des ateliers protégés et travaux d'accessibilité permettant d'améliorer le taux d'emploi.</item>
</list>
<p>Le taux d'emploi des personnels en situation de handicap est de 2,48 %, l'obligation légale étant de 6 %. Ce
taux recouvre deux réalités contrastées : 5 % pour les BIATSS et 0,74 % pour les enseignants-chercheurs.</p>
</pb>

<pb n="17">
<head><hi rend="underline">Carrières</hi></head>
<p>M. PIERRE souligne une erreur sur les tableaux, qui seront corrigés avant d'être diffusés. Ces tableaux
indiquent les flux d'entrées et de départs de chaque catégorie.</p>
<head><hi rend="underline">Rémunération et charges accessoires</hi></head>
<p>Le taux envisagé de consommation des crédits de masse salariale est de 99,7 % pour 2018. Le total de la
masse salariale est de 155 M€. La légère baisse des primes entre 2016 et 2017 est liée au passage du
PPCR (Parcours Professionnel Carrières et Rémunérations) qui visait à transformer la rémunération en
primes en rémunération brute en points d'indice. L'évolution des charges patronales est parallèle à
l'évolution du brut global masse salariale État et masse salariale Université.</p>
<head><hi rend="underline">Formation des personnels</hi></head>
<p>335 000 euros ont été consacrés à la formation en 2017. Il s'agit de coûts directs, auprès d'organismes de
formation ou d'intervenants au sein de l'Université, mais n’inclut pas le volume de formatons réalisées par
certains services.</p>
<p>Le nombre d'enseignants ayant participé à une formation est de 272. M. PIERRE souligne que la formation
est un droit pour les enseignants-chercheurs, autant que pour les personnels administratifs. Les actions vers
l'innovation pédagogique ont été développées en 2017.</p>
<p>Le bilan social retrace ensuite les absences :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Maladie ordinaire : 424 agents BIATSS concernés, 125 enseignants-chercheurs. M. PIERRE rappelle
l'obligation d'envoyer un arrêt de travail en cas de maladie. Un suivi des maladies ordinaires est effectué sur
plusieurs années : 19 jours en moyenne par an et par personnel BIATSS.</item>
</list>
<p>Une information est donnée sur le congé paternité, qui est un droit pour les BIATSS et pour les enseignants-chercheurs.</p>
<p>Les accidents du travail sont stables, que ce soit en volume ou en nombre de jours. M. PIERRE signale que
le coût réel des accidents du travail (lié au remplacement) n'est pas évalué.</p>
<p>Enfin, il rappelle la nécessité de prévenir la médecine préventive en cas d'impossibilité à se rendre à une
convocation.</p>
<p>Le Président s'enquiert de questions éventuelles.</p>
<p>Mme EFFOSSE informe qu'elle n'a reçu aucune convocation à la visite médicale depuis son arrivée à Paris
Nanterre il y a six ans.</p>
<p>Mme CARANDELL, évoquant les arrêts-maladie des enseignants-chercheurs, signale qu'il n'est pas
obligatoire pour un médecin d'établir un arrêt-maladie.</p>
<p>Mme GOUMI considère qu'elle met en difficulté ses étudiants si elle n'assure pas ses cours. Personne ne le
fera à sa place si elle est absente.</p>
<p>Mme EFFOSSE informe avoir dans son laboratoire un contrat doctoral étudiant handicapé. Or, il ne figure
pas dans les statistiques.</p>
<p>En ce qui concerne les visites médicales, M. PIERRE informe qu'un seul médecin intervient deux jours par
semaine, hors congés scolaires. Depuis deux ans, une annonce est passée pour recruter un autre médecin
de prévention. Face à ce constat, une sélection des publics dits prioritaires est effectuée.</p>
<p>Par ailleurs, M. PIERRE se dit surpris de l'information donnée par Mme EFFOSSE sur le contrat doctorant
handicap et souhaite avoir plus d'informations à ce sujet.</p>
<p>Le Président propose de passer au vote.</p>
</pb>

<pb n="18">
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le bilan social 2017.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 25 ; Abstentions : 3 ; Contre : 1</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">- Référentiel des charges pour fonction 2018-2019</hi></head>
<p>M. FOUQUE indique que le vote du point concernant le référentiel en lien avec le PIA3 et avec l'EUR NCU
est reporté au CA du mois prochain.</p>
<p>Sont présentés aujourd’hui trois points :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Création d'une vice-présidence sport, santé et bien-être, présentée précédemment.</item>
<item rend="bulleted">Création de deux directions adjointes de service commun : le SGACAC et le SCUIO-IP. En ce qui concerne
le responsable du pôle entrepreneurial PÉPITE PON, M. Khan TRAN, le volume a été augmenté de 48 à 72
heures.</item>
<item rend="bulleted">Référentiel des charges pour fonction « Oui-si ». Il a d'abord été proposé un volume constant de 24 heures
TD. Suite à la demande du CT, il est proposé d'étager la prime de la façon suivante :</item>
<list>
<item rend="bulleted">de [1 à 199] étudiants : 18 HETD</item>
<item rend="bulleted">de [200 à 399] : 24 HETD</item>
<item rend="bulleted">pour 400 étudiants et plus : 30 HETD</item>
</list></list>
<p>L'UFR SPSE (en particulier en psychologie), et l'UFR DSP sont concernées.</p>
<p>Mme GOUMI se demande si la première tranche ne mériterait pas d'être détaillée en sous-tranches.</p>
<p>M. BRECHET explique qu'une enveloppe a été déployée formation par formation de façon à mettre en place
les dispositifs pour les « Oui-si ». Dans certaines UFR, une coordination est nécessaire.</p>
<p>M. FOUQUE précise que cette enveloppe est octroyée à la composante, charge à elle de répartir les heures.</p>
<p>Mme ROCHEFORT souligne qu'il s'agit d'une expérimentation, dont les enseignements seront tirés pour
l'année prochaine.</p>
<p>M. LÊ VÀN ajoute qu'il n'y aura pas de coordination pour un seul étudiant.</p>
<p>M. FOUQUE fait remarquer que la somme de travail en psychologie est extrêmement importante.</p>
<p>M. POLIT s'enquiert du volume de « Oui-si » par composante.</p>
<p>M. FOUQUE répond à M. POLIT qu'il lui transmettra ces informations.</p>
<p>Mme ROMO, rappelant que le nombre de « Oui-si » a été beaucoup plus important que ce qui était attendu,
s'enquiert de la réponse du ministère quant aux financements demandés.</p>
<p>Le Président indique que le ministère a répondu favorablement à cette demande. Cela devrait se vérifier
dans le cadre des dernières dotations de l'année.</p>
<p>Pour M. POLIT, ce référentiel est un « inventaire à la Prévert » ; il rappelle que la commission budgétaire
avait demandé l'an dernier un audit, toujours attendu.</p>
</pb>

<pb n="19">
<p>Le Président souligne que l'actualisation du référentiel s'était faite au terme d'un an de travail avec un
groupe de travail bien constitué. Il convient toutefois que ce référentiel est foisonnant et qu'il sera nécessaire
d'y revenir, éventuellement dans le cadre des évolutions concernant les calculs de services. L'avantage d'un
référentiel aussi important permet d'échapper à l'approximation ; la contrepartie est une extrême lourdeur.</p>
<p>Pour M. LÊ VÀN, la question posée est une question de fond au niveau du métier de l'enseignant-chercheur.
Il serait bon que ce CA s'interroge sur la problématique du référentiel, qui transforme le métier de
l'enseignant-chercheur, mettant en place une forme de paiement à l'acte. Bientôt il n'y aura plus
d'enseignants-chercheurs face aux étudiants, ce qui pose problème.</p>
<p>Le Président approuve les propos de M. LÊ VÀN. Il souligne une attente très forte des enseignantschercheurs pour voir reconnus leurs engagements administratifs. Cela a amené à la mise en place d'un
référentiel très complet, comportant de nombreuses lignes. Est-ce raisonnable ? Quelles sont les règles ?
Quels cadres se donne-t-on ?</p>
<p>Il propose de mettre au vote ces tableaux.</p>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés le référentiel des charges pour fonction 2018-2019.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 18 ; Abstentions : 7 ; Contre : 3</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">g) Conventions et marchés</hi></head>
<head><hi rend="underline">1) Conventions Recherche</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">CV 2018/785 - Convention de reversement de fonds dans le cadre de la dotation de I'UMR LAVUE –
CNRS</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/858 - Convention de reversement - CNRS</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/876 - Avenant 7 au contrat de prestation de services entré en vigueur le 01/1 1/2012 - Thales
GlobalServices</item>
</list>
<head><hi rend="underline">2) Conventions Internationales</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">CV 2018/288 - Accord-cadre de coopération - Université FEA de Sao Paulo (Brésil)</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/857 - Convention d'échanges étudiants - Université linguistique d'Etat de Moscou (MSLU)
(Russie)</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/836 - Convention cadre de coopération internationale - Université linguistique d'Etat de Moscou
(MSLU) (Russie)</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/604 - Accord-cadre de coopération internationale - Kutafin Moscow State Law University (MSAL)
(Russie)</item>
</list>
<head><hi rend="underline">3) Conventions des Études</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">CV 2018/815 - Convention spécifique année préparatoire Restaurateurs du Patrimoine entre l'École du
Louvre, le Musée Rodin et l'Université Paris Nanterre</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/825 - Convention-cadre de partenariat relative à l'organisation des formations conduisant à la
délivrance du diplôme national des métiers d'art et du design (DNMADE) - Lycée Jules Verne de Sartrouville
- Rectorat de Versailles</item>
</list>
</pb>

<pb n="20">
<list>
<item rend="bulleted">CV 2018/826 — Convention spécifique annuelle d'application de la convention-cadre de partenariat
relative à l'organisation des formations conduisant à la délivrance du diplôme national des métiers d'art et du
design (DNMADE) Année universitaire 2018/2019 - Lycée Jules Verne de Sartrouville</item>
<item rend="bulleted">CV 2018/879 - Annexe financière 2018 à la convention CV-2017/652 de Partenariat Pédagogique dans le
cadre de la réalisation de la Formation d'Ingénieurs en Partenariat en Mécanique (FipMéca) - ENS Paris-Saclay</item>
</list>
<head><hi rend="underline">4) Autres conventions</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">CV 2018/871 - Convention de collaboration pour la mise en place d'ateliers d'écriture à destination des
étudiants Association La Zone d'Expression Prioritaire (la ZEP)</item>
<item rend="bulleted">CV-2018/877 - Convention de partenariat relative à la participation de La contemporaine au portail national
des archives "francearchives.fr" - Ministère de la Culture</item>
<item rend="bulleted">CV-2018/878 - Convention de fourniture de contenu archivistique - Fondation du portail européen des
archives (APEF)</item>
</list>
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à l'unanimité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les conventions.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 22 ; Abstentions : 6 ; Contre : 0</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="underline">5) Marchés</hi></head>
<head>Marché 2018-08 – Logistique</head>
<p>Le présent marché a pour objet des prestations de logistique et d’accueil des usagers. L’offre retenue est
celle proposée par la société ALZANE.</p>
<head>Marché 2018-09 – Gardiennage</head>
<p>M. FOUQUE informe que ce marché a pour objet des missions de surveillance et de sécurité incendie sur
l’Université de Paris Nanterre. La société déclarée titulaire est Lutèce Protection Privée. Ce marché
représente 2,4 M€ par an, stable par rapport à l'an dernier ; toutefois, il couvre mieux les besoins de
l'établissement.</p>
<p>M. PIERRE précise que les équipes de la DSSI et de la DLHS ont travaillé de concert à améliorer le service
rendu. Les missions du prestataire de sûreté ont été redéfinies ; un marché logistique a été créé afin d'avoir
une continuité de service.</p>
<head>Marché 2018-29 - Achat de support annuel pour le logiciel Netlq Identity Manager</head>
<p>Le montant de ce marché est de 66 K€. La société SCC France a été retenue comme titulaire du marché.</p>
<head>Marché 2018-26 - Marché de fourniture de matériels de conservation</head>
<p>Ce marché comporte trois lots, les lots 2 et 3 étant infructueux.</p>
<head> Marché 2018-34 - Marchés subséquent traiteur 4 lots</head>
<p>Ce marché est conclu sur le fondement d'un accord-cadre. Il représente 780 000 euros par an.</p>
</pb>

<pb n="21">
<p><hi rend="italic">Les résultats du vote sont les suivants :</hi></p>
<cadre>
<p><hi rend="bold">Le Conseil d’Administration approuve à la majorité des suffrages valablement exprimés par ses
membres présents ou représentés les marchés.</hi></p>
<p><hi rend="bold">Pour : 21 ; Abstentions : 4 ; Contre : 2</hi></p>
</cadre>
<head><hi rend="bold">2- INFORMATIONS ET DEBATS</hi></head>
<p>Le Président propose de modifier l'ordre de présentation, devant quitter le CA avant qu'il ne soit terminé.</p>
<head><hi rend="bold">a) Évolution des regroupements universitaires - calendrier de travail</hi></head>
<head><hi rend="bold">Points d'étape :</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">27 septembre : réunion de présentation générale du projet d'ordonnance au ministère ;</item>
<item rend="bulleted">2 octobre : lancement de la discussion en Conseil des membres de l'Université Paris Lumières ;</item>
<item rend="bulleted">3 octobre : lancement de la discussion en Conseil d'administration de l'Université Paris Lumières ;</item>
<item rend="bulleted">15 octobre : présentation du calendrier de travail en Conseil d'administration ;</item>
<item rend="bulleted">16 octobre matin : présentation de la version définitive de l'ordonnance au CNESER</item>
<item rend="bulleted">16 octobre après-midi : réunion spécifique entre le cabinet de la ministre et les établissements membres de
l'Université Paris Lumières (Paris 8, Paris Nanterre, CNRS). Sera présentée la version stabilisée de
l'ordonnance.</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Calendrier de travail</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">CA du 19 novembre : présentation des scenarii possibles ;</item>
<item rend="bulleted">Novembre 2018 à février 2019 : premières discussions au sein de l'établissement et de la ComUE sur la
base de cette ordonnance et des scenarii envisagés (échanges avec les composantes et les membres des
conseils centraux) ;</item>
<item rend="bulleted">CA du 11 mars : point d'étape sur les discussions ;</item>
<item rend="bulleted">Mars à mai 2019 : poursuite des discussions au sein de l'établissement et de la ComUE ;</item>
<item rend="bulleted">CA du 20 mai : vote sur le scenario de regroupement privilégié par l'établissement.</item>
</list>
<p>Le Président informe, comme énoncé au CA UPL du 3 octobre, de l'hypothèse d'un processus électoral pour
renouveler les instances de la ComUE. Ces élections auraient lieu les 13 et 14 novembre 2019. Le CA UPL
du 26 juin 2019 devra en décider.</p>
<p>Dans l'avant-projet d'ordonnance V2 figure le fait que lorsque des établissements se rapprochent et
établissent une convention, cela donne lieu à un arrêté ministériel, qui actera la constitution du
rapprochement. Des précisions seront apportées le 16 octobre sur les règles qui vont régir les ComUE et les
rapprochements ; par exemple, les membres qui entrent dans une ComUE s'engagent à coordonner leur
politique de formation et de recherche. Ces règles pourront avoir une incidence sur la suite de la réflexion en
ce qui concerne le cadre de travail avec Paris 8, le CNRS et les actuels associés de la ComUE.</p>
<p>Mme EFFOSSE informe que les mandats des administrateurs du CA UPL vont prendre fin début juin 2019 :
quelle sera leur légitimité à voter aux élections des 13 et 14 novembre 2019 ?</p>
</pb>

<pb n="22">
<p>Mme DE BEARN explique que le mandat court à compter de l'élection du président de la ComUE, qui a eu
lieu en septembre. Par ailleurs, les règles électorales veulent que les mandats soient valables tant que les
successeurs n'ont pas été désignés.</p>
<p>Mme EFFOSSE demande si les membres associés d'UPL seront présents à la réunion du 16 octobre avec
le cabinet du ministre.</p>
<p>Le Président répond par la négative : seuls les membres pleins sont convoqués.</p>
<p>M. LÊ VÀN demande si les associés ont été informés.</p>
<p>Le Président répond affirmativement. Ils ont été réunis la semaine précédente. Il est en effet important de les
entendre et de les consulter.</p>
<p>M. LÊ VÀN indique que les statuts d'UPL précisent que si l'un des membres fondateurs veut sortir, il doit se
prononcer une année avant sa sortie effective. Comment cela est géré dans le calendrier ?</p>
<p>Le Président répond que ce sujet doit en effet être évoqué ; si les choses doivent évoluer, cela doit se faire
en consensus. Le souhait de l'Université est de continuer à travailler avec ses partenaires ; il n'est pas
question de remettre en question le partenariat.</p>
<head><hi rend="bold">b) HCERES - volet établissement</hi></head>
<head><hi rend="bold">- Autoévaluation</hi></head>
<p>Le Président informe que le document transmis doit encore être complété. Il pourra être amendé grâce aux
remarques des administrateurs.</p>
<p>M. RAGOT demande si ce dossier d'autoévaluation fera l'objet d'un vote en CA.</p>
<p>Le Président répond par l'affirmative. La version définitive sera soumise au vote au CA de novembre.</p>
<p>L'élaboration de ce projet s'appuie également sur une consultation.</p>
<head><hi rend="bold">- Consultation</hi></head>
<p>Le Président précise que cette consultation a permis de s'appuyer sur toutes les contributions des membres
de la communauté universitaire. L'engagement a été pris que certaines propositions issues de cette
consultation seraient intégrées dans le projet, dans la mesure de leur faisabilité.</p>
<p>Il donne la parole à Mme GODARD.</p>
<p>Mme GODARD présente la plate-forme collaborative. Le nombre de participants entre le 11 juillet et le 21
septembre est de 628, dont une majorité d'étudiants ; 358 propositions, 217 arguments, soit un total de 575
contributions.</p>
<p>Cette plate-forme consultative a été relayée par des ateliers dans les composantes à partir du mois de
septembre. Un comité de suivi a été constitué, composé d'un représentant par liste et collège.</p>
<p>Une compilation de toutes les propositions a été faite, et les propositions ayant reçu le plus de votes ont été
retenues, ainsi que d'autres propositions jugées intéressantes par le comité de suivi.</p>
<p>Sept thématiques ont été mises en avant :</p>
<head><hi rend="underline">Solidarité entre pairs : lycéens-étudiants / étudiants-étudiants / étudiants-étudiants diplômés</hi></head>
<head>- Lycéens étudiants :</head>
<list>
<item rend="bulleted">Avoir des étudiants ambassadeurs dans leur lycée d’origine (formaliser des moments de rencontre entre
étudiants et élèves de 1ère ou terminale)</item>
</list>
</pb>

<pb n="23">
<list>
<item rend="bulleted">Organiser des journées « vis ma vie d’étudiant »</item>
<item rend="bulleted">Généraliser et renforcer les dispositifs « Cordées de la réussite »</item>
</list>
<head>- Étudiants-Étudiants</head>
<list>
<item rend="bulleted">Système de parrainage entre étudiants (volet vie étudiante – solidarité)</item>
<item rend="bulleted">Système de tutorat entre étudiants (volet enseignement)</item>
<item rend="bulleted">Avoir des délégués de promotion</item>
</list>
<head>- Étudiants actuels-étudiants diplômés</head>
<list>
<item rend="bulleted">Organiser des remises de diplômes systématiques</item>
<item rend="bulleted">Créer plus de liens avec les anciens étudiants</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Offre de formation</hi></head>
<head>- Lien formation recherche</head>
<list>
<item rend="bulleted">Retenir comme règle que tout service d'enseignement titulaire comprend un cours en première année de
licence</item>
<item rend="bulleted">Initiation à la recherche dès la licence</item>
</list>
<head>- Modularisation des formations</head>
<list>
<item rend="bulleted">Aller vers des licences pluridisciplinaires (mais pas seulement)</item>
<item rend="bulleted">Favoriser l'accès des cours en ligne et développer l'enseignement à distance</item>
<item rend="bulleted">Inciter et favoriser le plus possible les stages</item>
<item rend="bulleted">Mettre en place des UE libres</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Innovation pédagogique</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">Permettre à tous les étudiants de mener au moins un projet personnel ou collectif par cycle d'étude</item>
<item rend="bulleted">Penser les cursus non seulement par rapport aux connaissances mais aussi aux compétences</item>
<item rend="bulleted">Réserver un pourcentage des promotions internes à la reconnaissance de l’investissement pédagogique</item>
<item rend="bulleted">Mettre en place un groupe de réflexion interne et permanent dédié à l'innovation pédagogique avec
échange de pratiques sur la pédagogie</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Université ouverte et transparente</hi></head>
<head>- Participation démocratique</head>
<list>
<item rend="bulleted">Mettre en place un budget participatif</item>
<item rend="bulleted">Organiser des réunions publiques sur les grands projets / sujets / réformes touchant l’enseignement
supérieur et la recherche</item>
<item rend="bulleted">Organiser chaque année une réunion ouverte sur le bilan de l’année et les perspectives de l’année à venir</item>
<item rend="bulleted">Inscrire dans les statuts le principe de consultation de toute la communauté avant le vote du projet
d’établissement</item>
<item rend="bulleted">Mieux communiquer sur les décisions des conseils, avec la possibilité de les inscrire dans Point commun</item>
<item rend="bulleted">Proposer d’inviter des étudiants non élus dans les commissions / conseils de l’université</item>
</list>
<head>- Données ouvertes</head>
<list>
<item rend="bulleted">Rendre accessible les chiffres clés sur l’établissement (rapport annuel d’activité, budget, bilan RH, projets
immobiliers, numériques…)</item>
<item rend="bulleted">Développer les pratiques de recherche dans une démarche d’Open Science</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Valorisation des espaces du campus</hi></head>
<head>- Espaces extérieurs</head>
</pb>

<pb n="24">
<list>
<item rend="bulleted">Davantage de lieux conviviaux en extérieurs : installation de buvette-concert éphémère / tables / chaises,
cinéma de plein air …</item>
<item rend="bulleted">Généraliser les opérations du type street art</item>
<item rend="bulleted">Organiser un événement festif annuel en impliquant toute la communauté et ouvert au public extérieur</item>
<item rend="bulleted">Investir les espaces extérieurs</item>
</list>
<head>- Espaces intérieurs</head>
<list>
<item rend="bulleted">Espaces de travail dans les bâtiments</item>
<item rend="bulleted">Créer des tiers lieux collectifs et conviviaux</item>
<item rend="bulleted">Avoir d’avantage d’espaces pour manger (micro-ondes) / travailler en intérieur et en extérieur</item>
<item rend="bulleted">Ouverture plus tardive de la BU (Organiser des nocturnes) et offrir plus de places</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Responsabilité sociétale</hi></head>
<head>- Environnement</head>
<list>
<item rend="bulleted">Blocs recycleurs visibles</item>
<item rend="bulleted">Sensibilisation à la gestion des déchets</item>
<item rend="bulleted">Avoir un volet développement durable dans les marchés</item>
<item rend="bulleted">Mettre en place des espaces de compostage alimentaire / recyclage</item>
</list>
<head>- Handicap</head>
<list>
<item rend="bulleted">Points d’étape publics sur la mise en œuvre du schéma directeur handicap</item>
<item rend="bulleted">Renforcer les dispositifs de suivi psychologique et social, mieux prendre en compte la dyslexie et le
handicap</item>
<item rend="bulleted">Mieux informer les personnels sur les ressources d’accompagnement au handicap disponible à l’université</item>
</list>
<head>- Relations avec le territoire</head>
<list>
<item rend="bulleted">Ouvrir une crèche sur le campus</item>
<item rend="bulleted">Projets avec quartiers environnants, type RSU-DD</item>
<item rend="bulleted">Engager des démarches de science participative, par exemple sur des projets territoriaux</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Qualité de vie</hi></head>
<head>- Restauration</head>
<list>
<item rend="bulleted">Proposer des repas végétariens chaque jour au RU</item>
<item rend="bulleted">Développer et diversifier l’offre de restauration sur le campus</item>
<item rend="bulleted">Ajuster l’offre des distributeurs (produits plus sains et/ou locaux)</item>
<item rend="bulleted">Davantage de Food trucks</item>
</list>
<head>- Bien-être</head>
<list>
<item rend="bulleted">Ouvrir un espace de sieste déconnecté (à la BU par exemple)</item>
<item rend="bulleted">Créer un parcours santé sportif sur le campus</item>
</list>
<head>- Qualité de vie au travail (étudiants et personnels)</head>
<list>
<item rend="bulleted">Travailler et communiquer davantage sur la charte du savoir-vivre ensemble</item>
<item rend="bulleted">Projet de lutte contre le harcèlement (une cellule de veille existe déjà)</item>
<item rend="bulleted">Droit à la déconnexion (sans obligation)</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Ressources propres et réduction des coûts</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">Priorité absolue au Plan Action Énergie (raccordement au réseau de chaleur territorial / Installation de
panneaux solaires)</item>
<item rend="bulleted">Développer la formation continue</item>
</list>
</pb>

<pb n="25">
<list>
<item rend="bulleted">Politique de valorisation financière des espaces et infrastructures du campus (location au mois d’août)</item>
</list>
<p>Mme GODARD précise que certaines propositions trouvent leur origine dans le malaise des enseignants-chercheurs, (lié à une surcharge administrative), et des BIATSS (lié à un sous-effectif et un turn-over très
important).</p>
<p>Certaines propositions peuvent être mises en place rapidement ; il est toutefois nécessaire d'étudier la façon
de les insérer dans le projet d'établissement :</p>
<head><hi rend="underline">Parcoursup</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">Écarter tout critère discriminant relatif au lycée d'origine</item>
<item rend="bulleted">Établir un quota pour pouvoir accueillir les nouveaux bacheliers en provenance des DOM TOM</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Vie de Campus</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">Ajuster l’offre de nourriture et boisson dans les distributeurs avec produits sains et charte de
développement durable</item>
<item rend="bulleted">Retour d’un distributeur d’argent sur le campus</item>
<item rend="bulleted">Mettre en place plus de restauration sur le campus (Food truck)</item>
<item rend="bulleted">Plus de micro-ondes dans les bâtiments</item>
<item rend="bulleted">Couverts 100 % durables</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Outils numériques</hi></head>
<list>
<item rend="bulleted">Trombinoscope sur la page d’accueil de chaque service</item>
<item rend="bulleted">Amélioration de l'utilisation de l'adresse mai @parisnanterre par les étudiants</item>
</list>
<p>Certaines propositions fortes font référence à quelque chose qui existe déjà. Il semble donc nécessaire de
mieux communiquer à leur sujet :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Communication sur les colloques et l’activité scientifique (Newsletter mensuelle ou panneau déroulant)</item>
<item rend="bulleted">Disposer d’outils collaboratifs partagés entre tous les acteurs d’une formation (BIATSS, EC, étudiants)</item>
<item rend="bulleted">Soutien et mise en place de dispositifs de formation à la pédagogie pour les enseignants</item>
<item rend="bulleted">Un site internet en anglais</item>
<item rend="bulleted">Démarche d’Open Science</item>
<item rend="bulleted">Favoriser la constitution de fédérations de recherche liant le disciplinaire et l’interdisciplinaire</item>
<item rend="bulleted">Projets du type RSU-DD</item>
<item rend="bulleted">Projets de lutte contre les violences et les discriminations</item>
<item rend="bulleted">Renforcer les échanges à l’étranger</item>
<item rend="bulleted">NCU So skilled : communication sur les soft skills</item>
<item rend="bulleted">Faire connaître les opportunités liées à la fondation</item>
</list>
<p>Le Président ouvre la discussion.</p>
<p>Mme CARANDELL souhaite évoquer la question du droit à la coupure numérique. Elle informe que
l'Université Bordeaux Montaigne a pris récemment des dispositions à ce sujet, qui semblent être bien
suivies. Elle suggère de la contacter pour voir la façon dont cela a été mis en place.</p>
<p>Mme GOUMI souligne que certaines propositions concernent le patrimoine. Siégeant en commission
patrimoine, elle espère que ces demandes trouveront une solution.</p>
<p>Elle ajoute que les étudiants réclament depuis longtemps des endroits pour manger, mais que cela pose un
problème d'évacuation.</p>
<p><hi rend="italic">Le Président quitte la séance à 18h15.</hi></p>
</pb>

<pb n="26">
<head><hi rend="bold">c) Premières discussions sur les principes de structuration de l'offre de formation LMD4</hi></head>
<p>M. BRECHET informe que la première phase du LMD4 est clôturée, et que deux phases restent à gérer :</p>
<list>
<item rend="bulleted">La partie accréditation : devront être indiquées au ministère les mentions demandées en accréditation.
Chaque mention comporte une fiche réduite de présentation ;</item>
<item rend="bulleted">La structuration en interne de l'offre de formation : comment basculer du LMD3 au LMD4 et être prêt en
2020-2021 pour le lancement de la nouvelle offre.</item>
</list>
<p>Après avoir trouvé un accord avec les UFR et les responsables de mention sur le positionnement, se pose
la question de la mise en œuvre. Une première série d'échanges a eu lieu en CFVU la semaine précédente,
les grands enjeux des formations des trois niveaux (licence, licence pro et master) ayant été présentés. Les
11 et 12 octobre, un séminaire de travail s'est déroulé avec les directeurs.</p>
<p>Un groupe de travail a été mis en place avec les responsables de scolarité et les responsables administratifs
d'UFR, et a donné lieu à une synthèse sur l'autoévaluation des maquettes actuelles : que faut-il corriger
avant de se lancer dans la structuration des maquettes LMD4 ? L'offre de formation LMD4 peut être abordée
avec deux points de vue :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Sa finalité : comment faire en sorte que davantage d'étudiants en licence professionnelle trouvent un
emploi à bac +3, que davantage d'étudiants en licence aient les prérequis pour accéder au master ou
s'insèrent dans la vie active, et que davantage d'étudiants en master trouvent un emploi à bac+5 ou
poursuivent des études doctorales ;</item>
<item rend="bulleted">Sa mise en œuvre : le maître-mot est la soutenabilité, en premier lieu la soutenabilité budgétaire, mais
aussi la soutenabilité au quotidien, pour les enseignants, les administratifs et pour les étudiants.</item>
</list>
<head><hi rend="underline">Licences professionnelles</hi></head>
<p>Dès lors que l'arrêté licence prévoit un double objectif (insertion professionnelle à bac+3, poursuite d'études
en master), une réflexion est engagée sur le maintien de toutes les licences professionnelles sous leur
forme actuelle. Certaines ont-elles vocation à devenir des parcours au sein de la mention générale de
licence ? Maintient-on les licences professionnelles qui sont uniquement des formations initiales, ou
demande-t-on systématiquement à avoir des licences professionnelles en alternance, en apprentissage ou
en formation continue ? Est-il nécessaire de mettre en place au sein des licences professionnelles une offre
du type soft skills ?</p>
<head><hi rend="underline">Licences générales</hi></head>
<p>Certaines questions relèvent de la philosophie même de la licence :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Maintient-on une entrée par mention ou va-t-on vers des portails ? Si aucun portail n'est mis en place,
prévoit-on systématiquement des systèmes de majeurs-mineurs pour permettre une réorientation plus
fluide ?</item>
<item rend="bulleted">Conserve-t-on les maquettes mises en place pour le LMD3 ? Conserve-t-on les grands équilibres ? Modifiet-on le poids de certains dispositifs, sachant qu'il existe des enjeux spécifiques, notamment au niveau de la
licence 3, qui doit permettre de mieux flécher l'orientation des étudiants vers le master ?</item>
<item rend="bulleted">Comment sont maquettés les « Oui-si » ?</item>
<item rend="bulleted">Quelle offre d'établissement en licence : EC de première année, PPE de deuxième année...</item>
<item rend="bulleted">Arrive-t-on à imprimer une marque d'établissement pour les licences de Paris Nanterre ?</item>
<item rend="bulleted">S'engage-t-on dans des parcours internationalisés ?</item>
<item rend="bulleted">Va-t-on vers l'hybridation des parcours ?</item>
<item rend="bulleted">Comment prévoir une internationalisation plus importante des cursus en troisième année ?</item>
</list>
</pb>

<pb n="27">
<list>
<item rend="bulleted">Étudier la question des stages en licence.</item>
</list>
<p>M. BRECHET rappelle qu'il existe différents modèles de structuration :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Principe d'un tronc commun la première et la deuxième année, puis choix d'un parcours en troisième
année ;</item>
<item rend="bulleted">Parcours autonomisés plus tôt.;</item>
</list>
<p>Concernant les différentes UE, dès lors qu'il faut penser en termes de démarche par compétence
(enseignements fondamentaux, enseignements complémentaires, langue vivante, parcours personnalisé,
pré-pro), il est possible de définir des UE socles de compétences et de connaissance de la mention, des UE
de spécialisation des compétences et des connaissances, des compétences linguistiques, un parcours
d'élargissement des compétences, des compétences transversales, ou liées au projet d'étude et à l'insertion
professionnelle des étudiants. Les équilibres devront être discutés ; en effet, le parcours personnalisé semble
trop important en première année. Quoi qu'il en soit, il sera nécessaire de conserver des maquettes lisibles
permettant d'activer facilement des doubles licences et de gérer la transversalité. En première année, par
exemple, se pose la question de l'offre transversale d'établissement : à quel objectif doit-elle répondre ? Par
ailleurs, M. BRECHET estime que la méthodologie de travail universitaire, qui a disparu des cours actuels, et
qui englobe le savoir travailler dans un environnement numérique, doit être rétablie dans la partie propre des
formations.</p>
<p>Des échanges ont également eu lieu avec les directeurs d'UFR sur les « Oui-si » : faut-il créer des parcours
« Oui-si » dans les différentes formations, ou le « Oui-si » constitue-t-il un format spécifique des différents
EC de la maquette ?</p>
<p>Concernant la licence 2, la question de la pré-spécialisation va se poser avant les grands choix de la licence
3. Faut-il instaurer une marque d'établissement autour du parcours personnalisé ?</p>
<p>L'enjeu majeur autour de la L3 est la mise en place de la spécialisation progressive, en cohérence avec le
projet de l'étudiant. Une idée a été débattue par les directeurs de composantes : permettre à l'étudiant de
dégager le semestre 6, de façon à avoir une mobilité internationale, un projet de stage ou de recherche.</p>
<head><hi rend="underline">Masters</hi></head>
<p>Les enjeux sont divers : comment mieux articuler L3/M1, M1/M2, M2/D1 ?</p>
<p>Concernant la structuration, il est envisagé d'aller vers des parcours autonomisés dès le M1. La question de
la maquette de master est plus compliquée que celle de licence, en raison de l'enjeu des séminaires, qui ne
peuvent être formalisés en raison de leurs formats différents. Un des souhaits de l'établissement et des
responsables de masters est d'attribuer un nombre de crédits à chaque séminaire afin de pouvoir les
mutualiser, et de codifier les maquettes pour pouvoir comptabiliser dans les séminaires tous les inscrits qui
viennent, y compris ceux des autres masters. Par ailleurs, un projet est débattu avec les directeurs : faire en
sorte de pouvoir afficher ces séminaires à l'extérieur, indépendamment des masters, comme le fait l'EHESS
ou l'EPHE.</p>
<p>La deuxième UE pourrait être le travail individuel de l'étudiant autour de l'articulation formation-recherche :
mémoire de recherche, mémoire de stages, projet d'entrepreneuriat.</p>
<p>L'arrêté master prévoit également que la maîtrise d'une langue vivante doit être certifiée.</p>
<p>La personnalisation du parcours doit être étudiée : ouverture des compétences, élargissement vers d'autres
séminaires ou vers d'autres types de formations.</p>
<p>L'insertion professionnelle et la question des réseaux doivent absolument être intégrées au niveau du
master :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Connaissance du secteur d'activité visé ;</item>
<item rend="bulleted">Méthodologie de la recherche de stages ou d'emplois</item>
</list>
</pb>

<pb n="28">
<list>
<item rend="bulleted">Préparation aux entretiens d'embauche</item>
<item rend="bulleted">Gestion de l'identité professionnelle sur les réseaux</item>
<item rend="bulleted">Savoir organiser son réseau</item>
<item rend="bulleted">Participer à la cérémonie de remise de diplômes</item>
<item rend="bulleted">Promouvoir le master auprès des étudiants de L3 sur les salons</item>
<item rend="bulleted">Organiser des événements en lien avec le master...</item>
</list>
<p>M. BRECHET précise que le cadrage de master ne doit pas être aussi figé que celui de la licence, mais il est
nécessaire de rendre lisible la maquette des masters.</p>
<p>L'objectif est d'obtenir en novembre ou en décembre une lettre de cadrage qui précise les différents
équilibres : les directeurs d'UFR vont regarder composante par composante comment cela peut se décliner,
de façon à intégrer les grands principes de structuration dans la lettre de cadrage, et à commencer en janvier
le travail précis sur les maquettes. Les responsables de formation, en effet, ne doivent pas se lancer tête
baissée dans la conversion de leur projet actuel dans la structure des maquettes LMD4 ; il faut au préalable
tirer les enseignements du LMD3.</p>
<p>M. LÊ VÀN indique ne pas avoir entendu la problématique du contrôle des connaissances (continu et
terminal). Si la façon dont sera évaluée la compétence n'est pas pensée en amont, en particulier pour les
licences, ce sera catastrophique en termes d'examens (sauf si tout se fait en contrôle continu).</p>
<p>M. BRECHET informe que ce qui va changer est l'évaluation et l'organisation du calendrier universitaire. Les
responsables administratifs ont souligné que la question de la mutualisation va être beaucoup plus complexe
dans le LMD4 qu'elle ne l'est actuellement. Chaque équipe de formation, quand elle s'apprêtera à travailler
avec une autre, devra être d'accord pour intégrer non seulement tel ou tel cours, mais aussi son évaluation
ou sa compensation. Il sera nécessaire de repenser les projets mutualisés.</p>
<p>M. RAGOT approuve les propos de M. LÊ VÀN. Il s'agit d'un sujet extrêmement important, qui va structurer
l'offre de formation pour les 4 ans qui viennent, voire au-delà, à un moment crucial au niveau des finances.
La contrainte budgétaire joue en effet sur la structuration de l'offre de formation.</p>
<p>Pour M. RAGOT, une philosophie sous-tend ce projet : quelque chose d'assez rigide dans les schémas de
formation, mais de la flexibilité au niveau de l'étudiant. Or, ce cadre n'est pas forcément le meilleur pour
toutes les disciplines, en particulier pour les masters dont certains ont une dimension recherche tandis que
d'autres sont orientés vers les parcours professionnels. Cela ne sera possible que si les maquettes sont
identiques entre les différentes composantes, permettant une mutualisation.</p>
<p>Mme GOUMI, en ce qui concerne l'internationalisation, estime que si des semestres doivent être choisis, il
faudra les placer là où ne sont pas les semestres de spécialisation.</p>
<p>Par ailleurs, concernant la licence, il est indiqué qu'il n'y aura plus de bonus au diplôme ; or, la mise en place
d'e-candidat et de la sélection à l'entrée en master 1 a déclenché dans l'UFR de Mme GOUMI une course
aux bonus aux diplômes dès la L2 ; les étudiants sont très demandeurs de stages.</p>
<p>M. FOUQUE informe que ces sujets seront repris dans les prochains CA.</p>
<head><hi rend="bold">d) Présentation du Règlement Général sur la Protection des Données</hi></head>
<p>Mme LAMRINI présente les grandes lignes du RGPD (Règlement Général sur la Protection des Données),
qui provient de la directive de 2016, elle-même issue de la Loi Informatique et Libertés de 1978.</p>
<p>Le RGPD encadre le traitement des données personnelles sur le territoire de l'Union Européenne et à
l'externe (notion d'extra-territorialité).</p>
<p>Le contexte juridique s’adapte pour suivre les évolutions du numérique. L'accroissement du numérique et la
mondialisation des nouvelles technologies ont suscité de nombreuses questions sur la sécurité et les</p>
</pb>

<pb n="29">
<p>données personnelles. Le RGPD est venu encadrer et renforcer la protection des usagers, dans le privé
comme dans le public. La loi a été publiée le 21 juin 2018.</p>
<p>Le RGPD a entraîné des changements majeurs :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Définition élargie des données personnelles ;</item>
<item rend="bulleted">Droits individuels renforcés en matière de consentement</item>
<item rend="bulleted">Application extraterritoriale ;</item>
<item rend="bulleted">Obligation de mettre en place des mesures préventives de protection des données ;</item>
<item rend="bulleted">Obligation d’informer les personnes concernées de toute fuite des données ;</item>
<item rend="bulleted">Nomination obligatoire d’un délégué à la protection des données (Mme LAMRANI) ;</item>
<item rend="bulleted">Mesures techniques et organisationnelles plus strictes.</item>
<item rend="bulleted">Le RGPD s’appliquera à un organisme s'il traite les données de citoyens européens, quel que soit le pays
où cet organisme est basé ;</item>
<item rend="bulleted">Le RGPD repose sur une logique de conformité (accountability) dont les acteurs sont responsables, sous le
contrôle et avec l’accompagnement du régulateur.</item>
</list>
<p>La mission du délégué à la protection des données est d'informer, conseiller, contrôler et communiquer. Il
remplace le CIL (Conseiller Informatique et libertés). Auparavant, les déclarations en ligne étaient
obligatoires ; elles ont été remplacées par la tenue d'un registre et par l'accompagnement du délégué à la
protection des données. Ce dernier coopère avec l'autorité de contrôle, la CNIL, sa position est neutre, il est
exempté de tout conflit d'intérêt.</p>
<p>Mme LAMRINI précise que le responsable du traitement peut être une personne physique ou morale. Le
sous-traitant traite des données, avec des directives émises par le responsable du traitement. Il ne peut
traiter sans consentement les données des personnes faisant l'objet du traitement. En cas de violation des
données à caractère personnel, le responsable du traitement est tenu d'en informer la CNIL, et a des
obligations envers les personnes concernées. Le sous-traitant a des obligations envers le responsable du
traitement.</p>
<p>La notion de donnée personnelle est assez large ; en raison de l'évolution du numérique, personne ne sait
ce que va être une donnée personnelle dans plusieurs années. Les données personnelles classiques sont
les noms, prénoms, adresses mail, adresses postales... Les données identifiant une personne physique par
son ADN ou son numéro de Sécurité sociale sont des informations hyper sensibles.</p>
<p>Le traitement de données personnelles concerne les opérations liées à une collecte de données ; on estime
au cas par cas si la donnée est personnelle ou non, si la donnée est sensible ou non.</p>
<p>Tout organisme est concerné par le RGPD : associations, grandes entreprises, universités, à l'étranger
comme en Europe, à partir du moment où des données personnelles de citoyens européens sont traitées.</p>
<p>Les bons réflexes sont les suivants :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Ne collecter et traiter que les données strictement nécessaires ;</item>
<item rend="bulleted">Être transparent avec les personnes faisant l'objet de ce traitement ;</item>
<item rend="bulleted">Demander le consentement ;</item>
<item rend="bulleted">Penser aux droits des personnes ;</item>
<item rend="bulleted">Garder la maîtrise des données ;</item>
</list>
</pb>

<pb n="30">
<list>
<item rend="bulleted">Assurer un périmètre de sécurité ;</item>
<item rend="bulleted">Identifier les risques ;</item>
<item rend="bulleted">Adapter les mesures de sécurité à des données concrètes</item>
</list>
<p>Les sanctions sont :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Avertissements de la CNIL ;</item>
<item rend="bulleted">Sanctions pécuniaires</item>
<item rend="bulleted">Le mur de la honte : la sanction est affichée sur les réseaux sociaux et sur le site de la CNIL.</item>
</list>
<p>Depuis le 8 octobre, il est obligatoire de mettre en ligne tous les jeux de données, c'est-à-dire tout ce qui
relève de la transparence dans l'administration. L'open data est encadré par des lois comme le RGPD et la
directive PSI. L'objectif est de trouver un point d'équilibre entre ce qui est diffusable et ce qui est relevable
de la vie privée.</p>
<p>M. FOUQUE propose d'aborder le dernier point.</p>
<head><hi rend="bold">e) Chargé-e-s de mission : rapports d'activités et lettres de mission</hi></head>
<p>M. FOUQUE informe que les lettres de mission sont disponibles sur le site internet :</p>
<list>
<item rend="bulleted">Égalité femmes hommes et non-discrimination ;</item>
<item rend="bulleted">Tutorat ;</item>
<item rend="bulleted">Sportifs de haut niveau ;</item>
<item rend="bulleted">Projet au sein de la chaire culture de la fondation ;</item>
<item rend="bulleted">Projet “Risques Décision” : mission assure par Joana Etner. Cette mission n'existera plus l'an
prochain ;</item>
<item rend="bulleted">Projets au sein de la chaire UNESCO ;</item>
<item rend="bulleted">Open data ;</item>
<item rend="bulleted">Learning lab ;</item>
<item rend="bulleted">Entrepreneuriat ;</item>
<item rend="bulleted">Mission handicap ;</item>
<item rend="bulleted">Éthique de la recherche</item>
</list>
<p>Évoquant la disparition de la chaire “Risques décisions”, M. RAGOT demande quelles sont les chaires au
sein de la fondation.</p>
<p>Mme AJI répond qu'il ne s'agit pas d'une chaire au sein de la fondation mais d'une charge de mission
dépendant de la vice-présidence recherche, qui visait des créations de chaires. Mme ETNER n'étant pas
satisfaite du bilan, elle souhaite que cette mission soit revue, et non reconduite l'an prochain.</p>
<p>Pour M. POLIT, l'Université Paris Nanterre fait à l'inverse des autres établissements qui créent des
fondations dans lesquelles des chaires sont créées avec des financements de partenaires extérieurs. À Paris
Nanterre, des chargés de mission ont été créés pour aller chercher des chaires, qu'ils ne trouvent pas.</p>
</pb>

<pb n="31">
<p>Mme AJI n'est pas d'accord : la mission de Mme ETNER était aussi d'aller à la recherche de financements
permettant à Paris Nanterre de créer des chaires partenariales.</p>
<p>Mme POULMAIRE ajoute que le fonctionnement est différent depuis l'année dernière : des entreprises ont
été contactées afin de connaître leurs attentes. Par ailleurs, certains enseignants-chercheurs ont été sondés
sur ce qu'ils étaient en mesure de faire et sur ce qu'ils souhaitaient faire du point de vue académique et du
point de vue de la recherche scientifique. L'objectif est de faire converger ces deux aspects, en examinant la
façon dont les entreprises privées ou les institutions publiques peuvent accompagner l'Université pour
monter des projets de recherche innovants et porteurs.</p>
<p>Certains enseignants-chercheurs portant des projets sur des problématiques innovantes souhaitent installer
ces problématiques à l'intérieur de la Fondation afin de chercher plus facilement des financements.</p>
<p>Mme AJI précise que la mission de Patrick TRABAL coïncide avec une chaire labellisée UNESCO.</p>
<p>M. FOUQUE propose de lever la séance.</p>
<p><hi rend="italic">L’ordre du jour étant épuisé, la séance du Conseil d’Administration de l’Université Paris Nanterre est levée à
19h10.</hi></p>
<p>Le Secrétaire de séance
Société H2COM
Le Président de l’Université
Jean-François BALAUDÉ</p>
</pb>

</text>