<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text langue="francais" annee="2021" genre="brochure" source="officeneuchatel">
<body>
<div page="1" type="couverture">
<p type="titre">Suisse</p>
<p type="titre">Grand Tour</p>
<p type="soustitre">Le road trip n°1 des Alpes</p>
</div>
    
    <div page="2"  type="null">
<p>En voiture ou à moto, les routes de Col comme celle de Tremola, comptent parmi les incontournables du Grand Tour de Suisse.</p>
</div>
    
    <div page="3"  type="sommaire">
<p>Admirer une fois dans sa vie le lever de soleil sur le Cervin. Se promener dans les vignobles et les traditionnels villages vignerons de Lavaux. Emprunter la route pavée de la Tremola sur le flanc sud du col du Gothard. Le Grand Tour de Suisse transforme vos vacances en une véritable aventure routière dans une Suisse authentique. D'une longueur de plus de 1600 kilomètres, ce road trip traverse quatre régions linguistiques, cinq cols alpins ainsi que douze sites classés au patrimoine mondial de l'UNESCO et longe 22 lacs magnifiques. MySwitzerland vous présente une sélection d'endroits incontournables en dix étapes. Nous vous souhaitons une agréable lecture</p>
<p>Vous trouverez une carte récapitulative du Grand Tour à la fin de ce magazine. Pour de plus amples informations, rendez-vous sur MySwitzerIand.com/grandtour</p>
<p>Suisse.</p>
<p>À travers la Suisse en dix étapes</p>
<p>(1) Zurich-St-Gall</p>
<p>p. 12</p>
<p>(2) St-Gall-St-Moritz</p>
<p>p. 15</p>
<p>(3) St-Moritz-Lugano</p>
<p>p. 20</p>
<p>(4) Chiasso/Lugano-Zermatt</p>
<p>p. 24</p>
<p>(5) Zermatt-Lausanne</p>
<p>p. 30</p>
<p>(6) Genève—Neuchâtel</p>
<p>p. 32</p>
<p>(7) Bâle—Neuchâtel</p>
<p>p. 35</p>
<p>(8) Neuchâtel-Berne</p>
<p>p. 40</p>
<p>(9) Berne-Lucerne</p>
<p>p. 46</p>
<p>(10) Lucerne-Zurich</p>
<p>p. 50</p>
<p>Vous trouverez une carte récapitulative du Grand Tour à la fin de ce magazine. Pour de plus amples informations, rendez-vous sur MySwitzerland.com/grandtour.</p>
</div>
    
    <div page="4"  type="null">
<p type="titre">PRESQUE COMME DES AMIS</p>
<p>Le circuit du Grand Tour de Suisse mêle attractions touristiques et rencontres humaines. Discuter avec les gens qui vivent sur la route du Grand Tour tranforme ce voyage en une expérience enrichissante.</p>
<p>4 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="5"  type="null">
<p>Gabriel Rais, laitier installé au Bémont (JU)</p>
    <p  type="citation">« Nous recevons de plus en plus de visiteurs dans notre région qui viennent pour déguster la délicieuse Tête de Moine AOP, mais aussi découvrir nos pâturages boisés, où cohabitent paisiblement bovins et chevaux.»</p>
</div>

    <div page="6"  type="null">
<p>Thomas Wieland, agriculteur bio, Berne</p>
    <p type="citation">«J'aime l'atmosphère qui règne à Berne, animée mais jamais frénétique.»</p>
<p>6 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="8"  type="null">
<p>Reto Jäger, guide à Bremgarten (AG)</p>
    <p type="citation">«Les visiteurs arrivent souvent à Bremgarten sans attentes particulières, puis sont stupéfaits par ce que la vieille ville leur réserve: tours, cachots, passages étroits et le plus quartier abbatial à la ronde."  2 mySwitzerland grand tour</p>
<p>8 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="10"  type="null">
<p>Gustav, musicien à Schwarzsee (FR)</p>
    <p type="citation">«Le bilinguisme fait tout le charme de Fribourg.»</p>
<p>10 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="12"  type="null">
<p>Zurich-St-Gall: 152 km</p>
<p>En visite chez Madame Gerold</p>
<p>Petites boutiques, fruits frais, animations hautes en couleur, art - au milieu du quartier branché de «Züri West», le Frau Gerolds Garten est à la fois un îlot de verdure urbain ainsi qu'un extraordinaire lieu de rencontre.</p>
<p>12 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="13"  type="null">
<p>1</p>
<p>Zürihonig 1 Du miel récolté sur le toit d'un hôtel</p>
<p>L'hôtel zurichois Marriott abrite près d'un million de pensionnaires supplémentaires - sur son toit. Réparties dans 26 ruches, il s'agit d'abeilles élevées par l'apiculteur Peter Schneider. «Le miel de ville a un goût plus complexe et présente davantage de nuances gustatives que le miel de campagne où le nectar butiné par les abeilles est souvent issu de monocultures», explique l'apiculteur qui produit son miel également pour l'hôtel Marriott.</p>
<p>Dans la région de Zurich, le miel «Zürihonig» est inclus dans la Snack Box Grand Tour. La Snack Box est disponible au restaurant zurichois Adlisberg.</p>
<p>Hiltl</p>
<p>A Zurich, le buffet du restaurant Hiltl est réputé pour sa richesse et ses effluves de curry, de curcuma et de masala. Avec plus de 100 spécialités maison et autres jus de fruits frais pressés, le premier restaurant végétarien du monde a été ouvert en 1898 par Ambrosius Hiltl et rencontre un succès qui ne cesse de grandir.</p>
<p>Zurich-Ouest</p>
<p>Cet ancien quartier industriel est devenu un palpitant lieu de vie urbaine. Parmi les adresses de «Ziiri West» à ne pas rater, citons la Prime Tower, le Toni-Areal, Frau Gerolds Garten ou encore la tour FREITAG faite de 19 containers empilés les uns sur les autres.</p>
<p>5</p>
<p>spécialités sur le Grand Tour</p>
<p>2</p>
<p>Saucisse à rôtir</p>
<p>Les habitants de Saint-Gall ont toujours dégusté leur délicieuse saucisse à rôtir sans moutarde.</p>
<p>3</p>
<p>Capuns</p>
<p>Ces bouchées enveloppées d'une feuille de blettes sont une tradition des Grisons.</p>
<p>4</p>
<p>Minestrone</p>
<p>Déclinée en d'innombrables variations, cette soupe de légumes du Tessin est toujours un délice.</p>
<p>5</p>
<p>Saucisson vaudois</p>
<p>Depuis le Moyen Âge, les habitants du canton de Vaud dégustent leur saucisse fumée, bouillie ou bien crue.</p>
</div>
    
    <div page="14"  type="null">
<p>Zurich-St-Gall: 152 km</p>
<p>Karola Lüthi, gardienne du Munot à Schaffhouse La première gardienne de l'histoire de la forteresse, qui remonte à plus de 400 ans, fait retentir la petite cloche du Munot pendant cinq minutes tous les soirs à 21 heures. Avec son mari, elle y organise également des fêtes, s'occupe de la colonie de daims et guide les visiteurs venus dans la région admirer les chutes du Rhin.</p>
<p>Avec plusieurs centaines de mètres cubes d'eau se déversant chaque seconde sur une hauteur de 23 mètres, les chutes du Rhin sont la plus grande cascade d'Europe.</p>
<p>Un ancien dépôt d'alcool transformé en Musée de véhicules de caractère</p>
<p>Avec sa collection de voitures de course, parmi lesquelles des bolides de l'écurie de Formule 1 Sauber, et de voitures de sport luxueuses Lamborghini ou Ferrari, l'univers du Musée autobau de Romanshorn fera le bonheur des amoureux de quatre-roues.</p>
<p>Vue du lac de Constance</p>
<p>Ce conteneur découverte installé sur la promenade du port présente de passionnantes histoires sur les transports dans la région du lac de Constance. Le clou de cette exposition: le panneau lumineux central en 3D percé d'œilletons offrant autant de regards sur le passé. Et, du toit praticable du conteneur, la vue est vraiment panoramique! Sur un tableau mural, ceux qui le désirent peuvent laisser leurs impressions à la craie, et ainsi une trace de leur passage.</p>
</div>

    <div page="15"  type="null">
<p>St-Gall-St-Moritz: 223 km</p>
<p>La station de ski des grands architectes</p>
<p>Le bâtiment abritant le terminus de la télécabine qui mène au Chäserrugg a été conçu par les architectes Herzog <reg orig="esperluette"/>et de Meuron. La présence d'un restaurant est un argument de poids pour en profiter pour faire une pause, mais pas avant d'avoir admiré la vue du haut de cette montagne de 2262 mètres.</p>
</div>

    <div page="16"  type="null">
<p>St-Gall-St-Moritz: 223 km</p>
<p>Le travail manuel à la fête au domaine viticole Lipp</p>
<p>Chacune des 1300 bouteilles d'Intuiva Pinot Noir du domaine Lipp est unique. Sur chaque étiquette, Carina Lipp-Kunz écrit en effet un adage différent. A la main et à l'encre. Dans la «Bündner Herrschaft», le Grand Tour longe ses vignes.</p>
<p>Ne manquez pas de faire un détour par le domaine et la distillerie Lipp de Maienfeld et de jeter un œil à leur boutique.</p>
<p>Les bains thermaux Tamina à Bad Ragaz</p>
<p>Besoin de se changer les idées et de recharger les batteries? Les bains thermaux de Bad Ragaz, acrothermes les plus abondants d'Europe, font la part belle à la détente. Dans une eau à 36,5° C, on se prélasse sous les jets d'eau, sur les sièges aquatiques bouillonnants et sous les buses de massage.</p>
<p>Landquart Fashion Outlet</p>
<p>Le canton des Grisons vaut le déplacement. Non seulement pour ses chemins de randonnées dans un paysage de rêve, mais aussi pour la visite du charmant petit village «Landquart Fashion Outlet» d'où l'on peut admirer une vue époustouflante sur les montagnes tout en faisant ses achats parmi plus de 160 marques internationales, à des prix magnifiquement avantageux.</p>
<p>16 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="17"  type="null">
<p>2 En compagnie d'un guide à la découverte du Parc National</p>
<p>Le val Trupchun est un véritable eldorado pour les amis des animaux. Cerfs, chamois, bouquetins et marmottes y batifolent en toute liberté. Les guides connaissent évidemment les meilleurs endroits pour les observer. Bon à savoir: avant l'exploration du parc, n'oubliez pas de vous arrêter au Centre des visiteurs de Zernez.</p>
<p>D'une superficie de 170 km2, le parc National Suisse constitue la plus grande réserve naturelle</p>
<p>Centre d'accueil Brauquöll à Appenzell</p>
<p>Découvrez au centre d'accueil Brauquöll à Appenzell tous les secrets des maîtres brasseurs et comment de l'eau de source peut donner naissance à l'Appenzeller Bier et au whisky Säntis Malt.</p>
<p>En voiture, s'il vous plaît</p>
<p>Prenez place à bord du train panoramique des Chemins de fer rhétiques pour un voyage inoubliable. Celui-ci circule en juillet et en août sur la ligne de la Bernina, classée au patrimoine mondial de l'UNESCO. La plus haute ligne ferroviaire des Alpes relie St-Moritz et ses glaciers à Tirano, où elle termine sous les palmiers.</p>
<p>5</p>
<p>promenades le long du Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Les perles du Rhin</p>
<p>De la pittoresque Stein am Rhein à Hemishofen en passant par les vignobles (env. 45 min).</p>
<p>3</p>
<p>Promenade culturelle</p>
<p>D'Ascona au Monte Verità, un must pour les amateurs d'art et d'architecture (env. 60 min).</p>
<p>4</p>
<p>Vue sur les Trois-Lacs</p>
<p>De Sugiez au Mont-Vully avec une vue Incroyable sur les trois lacs et les Alpes (env. 90 min).</p>
<p>5</p>
<p>Sur le chemin de Compostele</p>
<p>De Rapperswii à PfÄffikon, en empruntant une passerelle en bois faisant partie du chemin de Compostele (env. 60 min).</p>
</div>

    <div page="18"  type="null">
<p type="titre">VOUS N'OUBLIEZ RIEN?</p>
<p>Pour vivre un Grand Tour inoubliable, un véhicule en état de marche et une bonne dose de curiosité suffisent. Les offres de nos partenaires rendront cependant ce voyage encore plus agréable.</p>
<p>Harley-Davidson</p>
<p>Que ce soit pour une journée ou plusieurs semaines, les Harley-Davidson Authorized Rentals vous permettent de réserver les derniers modèles en ligne.</p>
<p>MySwitzerland.com/harleydavidson</p>
<p>Hertz</p>
<p>Hertz Un cabriolet pour le bord du lac, un SUV pour la montagne ou un break pour la famille - vous trouverez ici la voiture de location adaptée à votre road trip.</p>
<p>MySwitzerland.com/hertz</p>
<p>Ovomaltine Avec les Ovo Rocks, vous savourerez vos aventures encore plus loooongtemps. #pluslongtempscestencoremieux</p>
<p>MySwitzerland.com/ovomaltine</p>
<p>Swiss Coupon Pass Profitez d'offres intéressantes «2 en 1» le long du Grand Tour.</p>
<p>MySwitzerland.com/swiss-coupon-pass</p>
<p>Europcar 5500 véhicules vous attendent dans plus de 90 agences du leader de la location de voitures en Suisse: cabriolets, monospaces, berlines de luxe, camping-cars et autres véhicules électriques.</p>
<p>MySwitzerland.com/europcar</p>
<p>18 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="19"  type="null">
<p>VALSER</p>
<p>Valser L'eau minérale préférée de Suisse est la compagne indispensable de tous les voyages! Cette eau rafraîchissante provient de la source Saint-Pierre, située au pied du Piz Aul dans la vallée grisonne de Vals, et procure à ceux qui la consomment une sensation sans limites. #FeelLimitless</p>
<p>MySwitzerland.com/valser</p>
<p>SNACK BOX</p>
<p>Bookfactory Immortalisez vos souvenirs de voyage les plus précieux et partagez-les. Avec la Moments-Box, rassemblez en quelques minutes vos 24 plus belles photos dans un coffret stylisé à garder à portée de main.</p>
<p>MySwitzerland.com/bookfactory</p>
<p>Carte du Grand Tour</p>
<p>Le circuit est déjà tracé sur cette carte routière Hallwag Kümmerly+Frey qui constitue ainsi l'outil de navigation idéal pour la découverte du Grand Tour.</p>
<p>MySwitzerland.com/touringmap</p>
<p>GRAND TOUR of Switzerland</p>
<p>Les petites faims n'ont qu'à bien se tenir</p>
<p>Vous trouverez votre SnackBox dans différents points de vente le long du Grand Tour, puis pourrez la garnir à nouveau de spécialités régionales sur votre itinéraire. Parfait pour découvrir la diversité culinaire de la Suisse. Au passage, elle est aussi un joli souvenir.</p>
<p>MySwitzerland.com/snackbox</p>
</div>
   
    <div page="20"  type="null">
<p>St-Moritz-Lugano: 225 km</p>
<p>Viamala - l'obstacle devenu monument nature</p>
<p>Avec ses falaises de 300 mètres, cette gorge constituait un obstacle sur l'itinéraire traversant les Alpes. C'est d'ailleurs de là qu'elle tient son nom puisqu'en romanche Viamala signifie «mauvais chemin». Aujourd'hui, 359 marches permettent de descendre tout en bas.</p>
<p>20 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="21"  type="null">
<p>Bienvenue dans l'Histoire 3 Au Moyen Âge, les châteaux de Bellinzona servaient de rempart face aux envahisseurs venus du Nord. Aujourd'hui, les visiteurs venus admirer les hautes tours et les murs de ce patrimoine mondial de l'UNESCO sont accueillis les bras ouverts.</p>
<p>Bellinzona en 1654 d'après une gravure de M. Merian le Jeune.</p>
<p>Pour les amateurs de saut à l'élastique</p>
<p>Tout le monde se souvient de James Bond sautant de 220 mètres de haut depuis le barrage de Verzasca dans le film «GoldenEye». Les plus courageux sont invités à suivre son exemple: le saut libre depuis la plus haute station de «bungee jump» du monde dure 7,5 secondes. Montée d'adrénaline garantie.</p>
<p>5</p>
<p>Patrimoines mondiaux de l'UNESCO</p>
<p>1</p>
<p>La-Chaux-de-Fonds/Le Locle</p>
<p>Dans ces villes horlogères du Pays de Neuchâtel, le passé industriel est toujours tangible.</p>
<p>2</p>
<p>Domaine conventuel de Saint-Gall</p>
<p>Le couvent fut jadis l'un des centres culturels majeurs de l'Occident.</p>
<p>4</p>
<p>Monte San Giorgio</p>
<p>Cette montagne culminant à 1907 m est considérée comme le plus important site fossilifère du Trias moyen.</p>
<p>5</p>
<p>Vieille ville de Berne</p>
<p>Le cœur historique de la ville fédérale de Suisse comprend des édifices datant de plusieurs siècles.</p>
</div>

    <div page="22"  type="null">
<p>St-Moritz-Lugano: 225 km</p>
<p>À Locarno, chez les rois des airs</p>
<p>Aigles, vautours et faucons tournoient au-dessus des têtes des spectateurs tandis que le fauconnier raconte l'histoire de cet art ancien. Pio Nesa de la Falconeria de Locarno: «Nous ne nous contentons pas de dresser les rapaces, nous les élevons et nous les soignons également.»</p>
<p>Tout est bien qui riz bien</p>
<p>Le domaine «Terreni alla Maggia» est la rizière la plus septentrionale d'Europe. Son «Riso Nostrano Ticinese» est idéal pour préparer un onctueux risotto. A l'hôtel Castello del Sole d'Ascona, le chef Mattias Roock décline ce riz en différentes recettes exquises.</p>
<p>Sant'Abbondio: église avec vue</p>
<p>Les origines de l'église Sant'Abbondio située près de Montagnola remontent à 1372. Un air de Toscane souffle sur le chemin bordé de cyprès conduisant au cimetière où repose l'écrivain Hermann Hesse.</p>
<p>22 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="23"  type="null">
<p>Route idyllique</p>
<p>Village pittoresque sur une route idyllique</p>
<p>Situé sur les bords du lac de Lugano, l'ancien village de pêcheurs Morcote a été élu plus beau village de Suisse 2016 par un magazine helvète. Pour cette raison: arrêtez-vous, descendez de voiture et profitez.</p>
    <p type="citation">«Le soleil est plus intense et plus chaud, les montagnes plus rouges, il y pousse des châtaignes, du raisin, des amandes et des figues. Les gens sont bons, bien élevés et aimables.</p>
<p>Hermann Hesse</p>
<p>Enchanté: mon nom est Ticinosuchus</p>
<p>On a à peine franchi la porte vitrée du Museo dei Fossili de Meride que l'on se retrouve face à ce «mini-T-Rex». La collection de sauriens et de fossiles est remarquable, tout comme le bâtiment conçu par le célèbre architecte Mario Botta.</p>
</div>
    
    <div page="24"  type="null">
<p>Chiasso/Lugano - Zermatt: 264 km</p>
<p type="titre">VIRAGES VERS LE BONHEUR</p>
</div>

    <div page="25"  type="null">
<p>La Tremola 4 donne des sueurs froides aux pilotes les plus expérimentés</p>
    <p>Route de col époustouflante, la Tremola est aussi l'une des plus périlleuses à moto. Construite au début du XIXe siècle puis recouverte entre 193 7 et 1941 de centaines de milliers de blocs de granit, cette route naturelle à lacets relie Airolo au col du Gothard situé à 2106 mètres d'altitude. Avec son revêtement cahoteux et ses épingles à cheveux, cette merveille de la construction routière d'autrefois constitue un défi pour les pilotes. Par temps de pluie, la plus grande prudence  s'impose pour les deux-roues. Une fois en haut, les conducteurs de Harley savourent leur saucisse grillée, le sourire aux lèvres — et les mains encore tremblantes.</p>
<p>Guider son lourd engin sur les routes de col sinueuses est un passe-temps qui ouvre l'appétit</p>
<p>5</p>
<p>cols alpins sur le Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Flüela</p>
<p>La route du col de la Flüela figure à la 4e place du classement Avis des «meilleures routes du monde».</p>
<p>2</p>
<p>Julier</p>
<p>Le col du Julier conduit à Tiefencastel en longeant des falaises abruptes et des lacs pittoresques.</p>
<p>3</p>
<p>San Bernardino</p>
<p>Ce col est également la frontière linguistique entre la Suisse alémanique et italienne.</p>
<p>5</p>
<p>Furka</p>
<p>Situé à 2429 m au-dessus du niveau de la mer, le col de la Furka est le point culminant du Grand Tour.</p>
</div>

    <div page="26"  type="null">
<p>Chiasso/Lugano-Zermatt: 264 km</p>
<p>Vinothérapie à savourer</p>
<p>Au cours de l'étape du Grand Tour dans le Valais, une halte s'impose à la boulangerie Mathieu de Susten. Ici, on peut refaire le plein de sa Snack Box (voir page 19) avec des spécialités tout à fait exceptionnelles: des produits à base de pépins de raisin. Contrairement à la plupart des régions viticoles, ici, les pépins ne sont pas jetés après le pressurage des grappes, mais réutilisés pour créer des huiles, pains, croissants et bâtonnets originaux. Non seulement c'est délicieux, mais également très sain, grâce aux précieux antioxydants que renferment les pépins.</p>
<p>Le pain aux pépins de raisin de la Famille Mathieu a d'ailleurs déjà remporté une médaille d'or.</p>
<p>Lengenbachite ou wallisite?</p>
<p>La vallée de Binn est réputée pour la diversité de ses minéraux. Plus d'une douzaine de roches ont été découvertes ici. Elles portent des noms de la région, tels que lengenbachite ou wallisite. Lors d'excursions, les visiteurs découvrent pourquoi la vallée de Binn est le paradis des amateurs de pierres: personne ne rentre chez lui les mains vides.</p>
<p>Spécialité valaisanne: la vue</p>
<p>A la tête du restaurant Horli-Hitta situé sur l'Eggishorn, Marco Imwinkelried est un adepte de la simplicité. Dans l'atmosphère cosy et sans chichi d'un chalet de montagne, ses hôtes peuvent déguster de délicieuses spécialités valaisannes telles qu'une fondue, un plateau de fromages ou encore une assiette de viande séchée, le tout accompagné d'un verre de Fendant. La vue grandiose sur les pics enneigés et les glaciers est évidemment incluse dans le prix du repas.</p>
<p>D'une longueur de 23 kilometres, le glacier d'Aletisch est la plus longue coulée glace des Alpes. Il pèse 27 milliards de tonnes, soit l'équivalent de 72,5 millions de Boeing 747.</p>
<p>26 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="27"  type="null">   
<p>Wander Reise</p>
<p>— Schweiz —</p>
<p type="titre">GRAND TOUR DE SUISSE EN RANDONNÉE</p>
<p>Avec «Wander Reise Schweiz», le long du Grand Tour de Suisse</p>
<p>La beauté de la Suisse ne se dévoile pas uniquement depuis la vitre d'une voiture. La diversité de ses cultures et paysages se révèle d'autant plus aux voyageurs se déplaçant à pied. Sur des parcours guidés de randonnée pédestre d'une ou deux semaines le long du Grand Tour de Suisse, on découvre avec plaisir toute la Suisse - depuis ses hautes montagnes jusqu'au fin fond de ses mystiques gorges. Entre deux, grâce au cabriolet CarPostal, on se déplace d'hôtel en hôtel où gastronomie, bien-être et convivialité complètent à merveille la journée.</p>
<p>aktivreisen-schweiz.com</p>
</div>
    
    <div page="28"  type="null"> 
<p>Cervin: 4478 m au-dessus du niveau de la mer</p>
<p type="titre">UN PAYSAGE QUI VAUT LE DETOUR</p>
<p>28 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="29"  type="null">     
<p>Situé près de Zermatt, le Cervin 4 est vraisemblablement la montagne la plus photographiée du monde. Avec le lever de soleil au-dessus du sommet, chaque journée commence par un spectacle grandiose. Riffelsee, Gornergrat ou encore place du village - partez à la découverte des plus beaux lieux à photographier.</p>
<p>5</p>
<p>montagnes locales le long du Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Uetliberg</p>
<p>Culminant à 871 mètres, la montagne zurichoise offre une vue magnifique sur la ville et les Alpes.</p>
<p>2</p>
<p>Säntis</p>
<p>Du sommet de la plus haute montagne de Suisse orientale, on aperçoit six pays différents.</p>
<p>3</p>
<p>San Salvatore</p>
<p>San Salvatore et Monte Bré - Les deux montagnes emblématiques de Lugano offrent de sublimes panoramas.</p>
<p>5</p>
<p>Pilate</p>
<p>Le Pilate culmine à 2132 mètres et offre l'une des plus belles vues de Suisse centrale.</p>
</div>
    
    <div page="30"  type="null"> 
<p>Zermatt-Lausanne: 178 km</p>
<p>En 1976, Léonard Gianadda souhaite simplement construire une maison...</p>
<p>...mais il découvre les vestiges du plus ancien temple gallo-romain de toute la Suisse. Aujourd'hui, le centre culturel de la Fondation Gianadda Martigny construit à cet endroit présente les découvertes archéologiques mais aussi de l'art et des concerts et abrite 50 voitures de collection.</p>
<p>«Les Baigneurs» de Niki de Saint Phalle est l'une des nombreuses sculptures du vaste parc de la Fondation Gianadda.</p>
<p>Musée de la Vigne et du Vin, Aigle</p>
<p>Les élégantes salles de ce château vaudois abritent près de 2000 ans d'histoire de la viticulture - de la grappe de raisin au verre.</p>
<p>Chaplin's World, Corsier-sur-Vevey</p>
<p>L'imposante villa de la famille Chaplin s'est transformée en musée multimédias consacré au célèbre acteur et réalisateur.</p>
<p>Musée Olympique, Lausanne</p>
<p>Situé sur les bords du lac Léman, ce musée est le plus grand centre d'information du monde sur le thème des Jeux olympiques, de l'Antiquité à aujourd'hui.</p>
<p>30 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="31"  type="null"> 
<p>J'adore le quartier du Flon. Cette ancienne zone industrielle est devenue un lieu de rencontre avec des bars branchés, des restaurants, des galeries, des cinémas et des boutiques à la mode.</p>
<p>Stan Wawrinka</p>
<p>Joueur de tennis</p>
<p>La zone industrielle du Flon, à Lausanne, est devenu un quartier avant-gardiste qui vit aussi bien le jour que la nuit.</p>
<p>Montreux Jazz Festival</p>
<p>Il est mondialement considéré comme l'un des plus importants festivals de musique et une scène pour les très grandes stars du jazz et du rock. Année après année, plus de 200000 visiteurs profitent durant les deux premières semaines de juillet de nuits de festival conviviales le long de la magnifique promenade.</p>
<p>Route idyllique</p>
<p>Presque trop beau pour être vrai!</p>
<p>Coteaux de vignes idylliques et petits villages viticoles pittoresques, sublimés par les reflets scintillants du lac Léman et les sommets alpins à l'horizon. De terrasse en terrasse, le vignoble de Lavaux, inscrit depuis 2007 au patrimoine mondial de l'UNESCO, offre des points de vue variés de toute beauté.</p>
</div>

    <div page="32"  type="null"> 
<p>Genève-Neuchâtel: 190 km</p>
<p type="titre">VILLE CAMPAGNE LAC</p>
<p>Avec une eau propulsée à une vitesse de 200 km/h et à une hauteur de 140 mètres, ce jet d'eau est le plus haut d'Europe.</p>
<p>32 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="33"  type="null"> 
<p>Geneva Watch Tour Ici, le temps passe à la vitesse de la lumière: cette visite permet de découvrir une douzaine de sites historiques étroitement liés à l'histoire de l'horlogerie genevoise. Et laisse évidemment le temps de flâner dans l'une des nombreuses horlogeries de la ville pour y dénicher la montre de ses rêves.</p>
<p>Route idyllique</p>
<p>Le paysage jurassien est son lieu de travail Eric Jeannod est l'une des rares personnes à perpétuer la tradition ancienne de la construction et de l'entretien des murs en pierres sèches. On peut admirer son travail le long du Grand Tour, dans le Parc Jura Vaudois.</p>
<p>À toute vapeur!</p>
<p>«Lem an», grande eau, tel était le nom donné au lac Léman par les Celtes. Et ils avaient raison puisqu'il s'agit à la fois du plus grand lac intérieur d'Europe centrale et de celui contenant la plus grande masse d'eau. Pour admirer cette étendue d'eau dans toute sa splendeur, rien ne vaut une promenade à bord de l'un des huit magnifiques bateaux à vapeur Belle Époque qui circulent depuis 130 ans entre la France et la Suisse et relient Genève au Haut-Lac. La Compagnie Générale de navigation sur le Lac Léman (CGN) détient d'ailleurs elle aussi un record puisqu'en Europe, aucune autre flotte de bateaux à aubes ne transporte davantage de passagers.</p>
</div>

    <div page="34"  type="null">
<p>Genève-Neuchâtel: 190 km</p>
<p>Sur les traces de la fée verte</p>
<p>Certains consommateurs ont pu être surpris des effets de cette boisson: surnommée la «fée verte», l'absinthe a été interdite en Suisse de 1910 à 2005 afin de préserver la santé publique. Ce qui n'a pas empêché ceux qui le souhaitaient d'en distiller. Sur la «Route de l'absinthe» qui traverse le Val-de-Travers neuchâtelois, on peut découvrir ce spiritueux mythique avec tous ses sens, et directement à la source, auprès de distillateurs, comme la famille Martin.</p>
<p>Place au cirque</p>
<p>En apercevant pour la première fois le cirque rocheux du Creux-du-Van, à la frontière des cantons de Neuchâtel et de Vaud, on a du mal à en croire ses yeux: des parois rocheuses de 160 mètres de haut encerclent un cirque de quatre kilomètres de long et un kilomètre de large. Avec un peu de chance et de patience, on peut même observer les chamois, bouquetins et autres lynx qui peuplent ce paysage naturel intact.</p>    
<p>34 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="35"  type="null">
<p>Bâle - Neuchâtel: 158km</p>    
<p>Urban art Bâle</p>
<p>À Bâle, l'art n'est pas cantonné aux musées, on le croise aussi dans la rue. L'association Urbane Kunst (art urbain) organise des événements, des expositions et des ateliers, prouvant ainsi que le street art n'a rien à voir avec de simples gribouillis sur les murs.</p>
</div>

    <div page="36"  type="null">
<p>5</p>
<p>musées le long du Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Technorama, Winterthour</p>
<p>Le centre scientifique suisse est un musée passionnant avec des expériences à toucher et à manipuler.</p>
<p>2</p>
<p>Musée Hermann Hesse, Montagnola</p>
<p>Le musée est consacré aux 43 années que l'écrivain a passées dans le sud du pays à partir de 1919.</p>
<p>3</p>
<p>Sasso San Gottardo</p>
<p>Cet ancien fort secret abrite aujourd'hui une exposition sur la mobilité et l'énergie.</p>
<p>4</p>
<p>La Maison du Gruyère</p>
<p>Découvrez tous les secrets du Gruyère AOP</p>
<p>Monet devant le bassin aux nymphéas</p>
<p>Les célèbres nénuphars de Monet, des œuvres de Picasso et des expositions temporaires attrayantes: ce n'est pas surprenant que la Fondation Beyeler 5 soit l'un des musées d'art les plus beaux et les plus visités de Suisse.</p>
<p>Vue sur les toits de Bâle</p>
<p>Déguster un cocktail tout en ayant Bâle à ses pieds. Situé tout en haut de la Messeturm, à 105 mètres d'altitude, le Bar Rouge est le seul endroit à réserver ce moment unique. Pour les personnes non sujettes au vertige, les toilettes méritent elles aussi le détour.</p>
<p>Plaisirs de la baignade</p>
<p>Quand les Bâlois ont trop chaud, ils sautent dans le Rhin et se laissent porter par le courant. Ils emportent toujours avec eux leur Wickelfisch, un sac de plage dessiné par le styliste Tilo Ahmels</p>
<p>36 mySwrtzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="37"  type="null">    
<p>Bâle-Neuchâtel: 158 km</p>
<p>Truite du Doubs</p>
<p>Le meilleur endroit pour déguster cette spécialité de poisson jurassienne, c'est naturellement juste au bord de la rivière frontière qui lui a donné son nom. Par exemple à l'Auberge du Theusseret à Goumois.</p>
<p>Ermitage animé</p>
<p>Selon la légende, St-Ursanne aurait été fondé par le moine irlandais Ursinicus venu se retirer en ermite dans ce lieu reculé. Aujourd'hui, ce village situé le long du Doubs compte plusieurs centaines d'habitants, mais il est resté un havre de paix propice a la détente.</p>
<p>Au cœur de l'industrie horlogère</p>
<p>Pendant plus de cent ans, La Chaux-de-Fonds, ville natale de l'architecte Le Corbusier, a été la capitale mondiale de l'industrie horlogère, comme en témoigne le Musée international d'horlogerie avec ses 2700 montres et 700 horloges.</p>
<p>Le climat du Jura est rude: avec une température de -41,8° C, le village de La Brevine détient le record suisse en matière de froid.</p>
</div>

    <div page="38"  type="null">
<p>MySwitzerland.com/fotospots</p>
<p type="titre">#SWISS GRAND TOUR</p>
<p>Les spots photo vous aident à repérer les plus beaux points de vue du circuit. Partagez vos meilleures photos avec nous et avec vos amis:</p>
<p>#AMOUREUXDELASUISSE</p>
<p>#SwissGrandTour</p>
<p>#grandtourphotospot</p>
</div>

    <div page="40"  type="null">
<p>Neuchâtel-Berne: 252 km</p>
<p>À la rencontre des lacustres</p>
<p>Il fait bon vivre au bord du lac de Neuchâtel. Les lacustres le savaient déjà. Le Laténium, le plus grand musée archéologique de Suisse, abrite l'une des collections les plus riches et les plus diversifiées de cette époque.</p>
<p>40 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="41"  type="null">
<p>La Maison du Gruyère</p>
<p>De la vache au fromage: l'impressionnante fromagerie de village fait découvrir le savoir-faire de la fabrication du fromage aux visiteurs qui assistent à la production industrielle du Gruyère AOP. L'exposition interactive «Le Gruyère AOP, voyage au cœur des sens» s'adresse aux cinq sens et invite à suivre le voyage d'une goutte de lait. Le restaurant et le marché appellent à poursuivre l'expérience et à déguster différents fromages.</p>
<p>Ave Aventicum!</p>
<p>Il y a 2000 ans, Aventicum était la capitale de l'Helvétie romaine. Devenue Avenches, la ville est restée fière de ses vestiges et autres témoins de son passé antique, tels que le célèbre amphithéâtre pouvant accueillir pas moins de 16000 personnes.</p>
<p>Propulsion: eaux usées</p>
<p>Depuis 1899, le «Funi» relie la ville haute et la ville basse de Fribourg. Il s'agit du dernier funiculaire suisse à contrepoids d'eau. Cela signifie qu'il ne fonctionne pas avec un moteur mais avec les eaux usées de la ville haute.</p>
</div>

    <div page="42"  type="null">
<p>Neuchâtel-Berne: 252 km</p>
<p>Une femme à la barre</p>
<p>Lors d'une excursion d'une journée à Morat, une promenade dans la vieille ville vous invite à découvrir des ruelles pittoresques et l'architecture historique. Si vous êtes fatigué de marcher, vous pouvez vous détendre lors d'une croisière sur le lac de Morat avec la capitaine Corinne Stauffer.</p>
    <p>L'escalier situé le long du funiculaire du Nielsen - le plus long du monde avec 111674 marches - accueille chaque année un concours de montée d'escalier.</p>
    <p>Le luxe, tout simplement</p>
<p>Dans le village de Gstaad dans l'Oberland bernois, les boutiques chics côtoient les chalets rustiques. La discrétion légendaire des habitants et la beauté intacte de la nature y ont attiré de nombreuses stars internationales.</p>
<p>42 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="43"  type="null">
<p>Route idyllique</p>
<p>En route pour une parade de sommets</p>
<p>Pour admirer le célèbre panorama de l'Oberland bernois, rien ne vaut de longer le lac de Thoune depuis Unterseen avec vue sur le Niesen après Oberhofen, sans manquer bien sûr de se baigner sur la somptueuse plage.</p>
<p>Moine et dragon</p>
<p>Les grottes de Saint-Béat, qui surplombent le lac de Thoune, constituent un point de départ idéal pour des excursions dans la région d'Interlaken. Si l'on en croit la légende, ces vastes cavités abritaient il y a 1900 ans un redoutable dragon, qui fut finalement chassé par le moine itinérant irlandais saint Béat.</p>
<p>Top of Europe</p>
<p>Situé à 3454 m d'altitude, le Jungfraujoch est la plus haute gare d'Europe. Mais la région réserve bien d'autres surprises: les guides locaux des «Free Walking Tours» d'Interlaken vous emmènent à la découverte de lieux passionnants et de leurs histoires.</p>
</div>

    <div page="44"  type="null">
<p>Oberland bernois, Seestrasse</p>
<p>Merveilles de la nature à perte de vue.</p>
</div>

    <div page="46"  type="null">
<p>Berne-Lucerne: 181 km</p>
<p type="citation">"Depuis 1978, je remonte chaque jour le mécanisme de la Zytglogge de Berne. Je ne peux pas imaginer un plus bel endroit pour travailler. "</p>
<p>Markus Marti</p>
<p>Horloger de la Zytglogge</p>
<p>Pourquoi y a-t-il des trous dans le fromage? Découvrez l'histoire de l'Emmentaler AOP sur le «Königsweg» et suivez la production du fromage en direct. Dégustez du fromage et d'autres spécialités régionales au restaurant et dans le magasin spécialisé de la maison: vous trouverez ici la plus grande sélection d'Emmentaler AOP.</p>
<p>46 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="47"  type="null">
<p>Dans le far west lucernois Tourbières intactes, lapiaz escarpés, prairies d'alpage idylliques et torrents sauvages font de l'UNESCO Biosphère Entlebuch un endroit apprécié aussi bien des aventuriers que des vacanciers en quête de tranquillité.</p>
<p>Gourmande expérience Kambly</p>
<p>Au cœur de la sublime région de l'Emmental se trouve l'univers gourmand de Kambly. Découvrez les secrets de la biscuiterie fine de la marque de biscuits la plus connue et la plus appréciée de Suisse. Et dégustez plus de 100 sortes de biscuits. Amusez-vous bien et régalez-vous! Bon appétit!</p>
<p>Visite au château</p>
<p>Si le pont-levis est baissé, cela signifie «Bienvenue au château de Hallwyl». Le siège des familles de Hallwyl est l'un des plus beaux châteaux à douves de Suisse. La visite audioguidée à travers ses somptueuses salles est l'occasion d'écouter des membres de la famille raconter huit siècles d'histoire.</p>
<p>Laisser ses empreintes à Beromünster</p>
<p>Le KKLB (Kunst und Kultur im Landessender Beromünster/Art et Culture au centre de la radio Beromünster) est installé sur le site d'un émetteur qui, durant la Seconde Guerre mondiale, pourvoyait par ondes moyennes l'Europe en informations indépendantes. Les voyageurs du Grand Tour peuvent laisser leurs empreintes et transformer la voiture exposée en œuvre d'art.</p>
</div>

    <div page="48"  type="null">
<p>Berne - Lucerne: 181 km</p>
<p type="titre">TENDENZE SHOPPING E CULTURE</p>
<p>C'est à l'heure où les boutiques du Bruchquartier lucernois ferment leurs portes que, du mercredi au dimanche, le bar La Madeleine commence à s'animer. On s'y retrouve pour boire un verre ou bien assister à un concert ou à une lecture.</p>
<p>48 mySwitzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="49"  type="null">    
<p>Le marché au bétail devenu quartier branché</p>
<p>Des veaux, des vaches et des moutons au milieu d'immeubles abritant des bureaux et des appartements? Jusqu'en 1971, cela faisait partie du quotidien du Bruchquartier de Lucerne. Pendant près de 60 ans, c'est ici que se tenait chaque semaine le marché aux bestiaux cantonal. Aujourd'hui, il ne reste plus aucune trace de cette activité. Au contraire. La petite brûlerie des frères Hässig laisse échapper un délicieux arôme de café tandis que le CrazyCupCake Café sert des gâteaux multicolores dans un lieu décoré avec goût et que les artisans locaux, comme l'Atelier Treger, provoquent une fièvre acheteuse chez les flâneurs. Le divertissement n'est pas en reste puisque les nombreux lieux culturels organisent régulièrement des concerts et des spectacles humoristiques.</p>
<p>A l'époque déjà, un lieu animé: le Bruchquartier dans les années 1950.</p>
<p>Ils font revenir la vie dans le Bruchquartier: les savoureux mélanges à expresso de Marc et Kurt Hässig ainsi que les bretelles originales de l'Atelier Treger d'Anna de Weerdt.</p>
<p>5</p>
<p>quartiers branchés sur le Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Sulzerareal</p>
<p>Designers, chefs d'entreprise et habitants ont redonné un nouveau souffle de vie à ces anciens ateliers de Winterthour,</p>
<p>2</p>
<p>Quartier des Bains</p>
<p>L'ancien quartier genevois des Bains est aujourd'hui un haut lieu culturel et artistique.</p>
<p>3</p>
<p>Petit-Bâle</p>
<p>Le quartier des petites gens est devenu un quartier branché et animé qui regorge de cafés et de bars.</p>
<p>4</p>
<p>Lorraine</p>
<p>Cet ancien quartier ouvrier de Berne abrite aujourd'hui cafés, boutiques, lieux culturels et street art.</p>
</div>

    <div page="50"  type="null">
<p>Lucerne-Zurich: 136 km</p>
<p>Excursion sut le lac des Quatre-Cantons</p>
<p>Lâcher le volant pendant 20 minutes, respirer l'air frais d'un lac et admirer un panorama époustouflant tout en continuant son voyage: le ferry-boat qui relie Gersau à Beckenried est l'une des plus belles étapes du Grand Tour.</p>
<p>50 mySwytzerland grand tour</p>
</div>

    <div page="51"  type="null">
<p>Assemblé à la main: fabriquer son propre couteau suisse</p>
<p>Des millions de personnes aux quatre coins du globe en ont un dans leur poche. Situé à Brunnen, le Centre des visiteurs de la Swiss Knife Valley permet de tout savoir sur le célèbre couteau et de fabriquer son propre modèle.</p>
<p>Célébrité noire</p>
<p>L'abbaye bénédictine d'Einsiedeln accueille des pèlerins depuis plus d'un millénaire. Aujourd'hui, de nombreux amateurs de culture viennent eux aussi admirer la Vierge noire du XVe siècle de la chapelle des Grâces.</p>
<p>Un musée qui verdoie et qui bourgeonne</p>
<p>Le Musée de l'arbre d'Enzo Enea met en scène la végétation en tant qu'objet créateur d'espace et témoigne à son esthétique et à sa fonction le respect qu'elles méritent. À Rapperswil-Jona, on peut ainsi admirer plus de 3000 structures en bois de l'architecte paysager et collectionneur suisse.</p>
<p>Zurich, ville d'eau</p>
<p>Avec six plages aménagées autour du lac et cinq piscines fluviales, les Zurichois sont particulièrement gâtés en matière de baignade. Sans compter qu'il est également possible de s'amuser sur l'eau: le lac se prête à merveille à la pratique de la voile, du stand-up paddle ou du pédalo. Et si la soif se fait ressentir, il suffit d'aller se désaltérer à l'une des 1200 fontaines ou de déboucher une bouteille de «Lokales Wasser 37», l'eau de source naturelle de la région de l'Uetliberg.</p>
<p>Se désaltérer pour une bonne cause: les bénéfices de «Lokales Wasser 37» sont reversés à des projets de développement.</p>
</div>

    <div page="52"  type="null">
<p>E-Grand Tour: pour les véhicules électriques</p>
<p>Histoire suisse de la voiture électrique</p>
<p>1947</p>
<p>Le premier véhicule électrique homologué circule dans Zermatt, ils sont aujourd'hui environ 500.</p>
<p>1985</p>
<p>Premier Tour de Sol avec véhicules fonctionnant à l'énergie solaire entre Romanshorn et Genève.</p>
<p>1994</p>
<p>Nicolas Hayek présente la Smart avec propulsion électrique écologique.</p>
<p>2007</p>
<p>Louis Palmer effectue le premier tour du monde à bord d'une voiture solaire.</p>
<p>2016</p>
<p>La voiture de course électrique «grimsel» de l'EPF de Zurich et de la Haute École de Lucerne réalise le 0-100 km/h en 1,513 s. Record du monde!</p>
<p>2017</p>
<p>Le Grand Tour est praticable pour les véhicules électriques.</p>
<p>Totalement électrisant: le E-Grand Tour</p>
<p>Ecouter le bruissement de la forêt, le clapotis du torrent et le gazouillis des oiseaux sans être gêné par le bruit du moteur. Les propulsions électriques permettent de profiter au maximum de la beauté du Grand Tour. Un réseau dense plus de 300 bornes de recharge met l'ensemble du circuit sous tension et garantit plus de 1600 kilomètres de plaisir sur les routes. Les bornes de recharge et les stations de recharge rapide sont situées devant les hôtels et les restaurants mais aussi à proximité de plusieurs attractions touristiques. Le Grand Tour de Suisse devient ainsi le premier road trip du monde praticable en voiture électrique sur toute sa longueur.</p>
<p>Les nombreuses bornes de recharge le long de l'itinéraire veillent à ce que vos batteries ne soient jamais à plat.</p>
<p>Nombreux sont les lieux où l'on peut aisément combiner recharge et visite touristique.</p>
<p>Vous trouverez de plus amples informations et un aperçu des bornes de recharge sur: MySwitzerland.com/e-grandtour</p>
<p>52 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="53"  type="null">
<p>Service: se déplacer numériquement</p>
<p>LE ROAD TRIP VIRTUEL</p>
<p>Découvrez toutes les étapes du Grand Tour de Suisse en mode interactif et goûtez aux joies de la conduite depuis votre canapé. Grâce au webtour, préparer son voyage devient encore plus amusant. grandtour.MySwitzerland.com</p>
<p>grandtour.MySwitzerland.com</p>
<p>TOUT SAVOIR SUR LE GRAND TOUR</p>
<p>Préparez-vous au mieux pour le Grand Tour. Vous trouverez ici toutes les informations importantes, de la location de voiture aux prescriptions douanières.</p>
<p>MySwitzerland.com/grandtourfacts</p>
<p>CARTES NUMERIQUES</p>
<p>L'outil cartes «Geotrails» représente le circuit du Grand Tour en ligne et permet d'étudier en détail les différents tronçons grâce à la fonction zoom. Avant de prendre la route, il est recommandé de télécharger les fichiers GPX et de les installer sur tablette, smartphone ou GPS MySwitzerland.com/grandtourmap</p>
<p>DES RECITS PASSIONNANTS AUTOUR DU GRAND TOUR</p>
<p>#SwissGrandTour</p>
<p>#AMOUREUXDELASUISSE</p>
<p>#grandtourphotospot</p>
<p>Avec notre équipe, suivez en direct les plus belles photos, vidéos et récits des visiteurs de la Suisse sur les médias sociaux et rejoignez la communauté.</p>
<p>facebook.com/MySwitzerland</p>
<p>instagram.com/MySwitzerland</p>
<p>twitter.com/MySwitzerland</p>
<p>Amoureuxdelasuisse.com</p>
<p>Editeur</p>
<p>Association Grand Tour of Switzerland</p>
<p>c/o Suisse Tourisme</p>
<p>Morgartenstrasse 5a</p>
<p>8004 Zurich Suisse</p>
<p>Suisse Tourisme.</p>
<p>Direction de la rédaction Franziska Brunold</p>
<p>Conception</p>
<p>Festland AG, Saint-Gall/Zurich Suisse Tourisme, Zurich</p>
<p>Crédits photos</p>
<p>Couverture: Maffias Nutt p. 2, p. 27: Nico Schärer p. 4/5: Ben Zurbriggen p. 6/7: Lorenz Richard p. 8/9: Rob Lewis p. 10/11: Silvano Zeiter p. 12: Salvatore Vinci p. 15: Jürgen Pollak p. 20: Markus Bühler- Rasom p. 24. p. 55: Ivo Scholz p. 27: Lorenzo Riva p. 28/29: Robert Bösch p. 32: Olivier Miche p. 35: Oliver Sloss p. 46: Steffen Böttcher p. 48: Paul Pacitti Autres photos: avec l'aimable autorisation de nos partenaires</p>
<p>Impression</p>
<p>Vogt-Schild Druck AG, Derendingen</p>
<p>Tirage</p>
<p>130000 exemplaires</p>
<p>imprimé en suisse</p>
</div>
    
    <div page="54"  type="null">
<p>Service: tout savoir sur le Grand Tour</p>
<p>DETERMINER LA DUREE DU VOYAGE</p>
<p>En parcourant cinq heures par jour, prévoyez sept jours pour la boucle centrale. Il est conseillé de prévoir des jours supplémentaires pour les détours et les visites.</p>
<p>MySwitzerland.com/grandtour</p>
<p>CONSEILS ET RESERVATION</p>
<p>Grâce à notre connaissance de la Suisse, votre Grand Tour sera une aventure inoubliable. Notre conseil: renseignez-vous au sujet de nos offres spéciales et de nos packages au:</p>
<p>00800 100 200 30</p>
<p>(gratuit*)</p>
<p>PREPARER SON ARRIVEE</p>
<p>Conseils et informations pour se rendre en Suisse. En avion, en train ou en voiture: la Suisse est très bien desservie depuis l'étranger. MySwitzerland.com/arrivee</p>
<p>TROUVER UN HEBERGEMENT</p>
<p>Hôtel lifestyle, palace avec spa ou nuit passée sur la paille? La Suisse offre une grande variété d'hébergements. Réservez vite les offres tout compris. MySwitzerland.com/hotels</p>
<p>BIEN INFORME</p>
<p>Avec la carte routière et le guide touristique de Hallwag Kümmerly+Frey ainsi que le nouveau road book pour motocyclistes, vous êtes sûr de ne rater aucun temps fort du circuit. MySwitzerland.com/touringmap</p>
<p>L'appel peut être facturé au prix d'un appel local</p>
<p>54 mySwitzerland grand tour</p>
</div>
    
    <div page="55"  type="null">
<p type="titre">MY SWISS EXPERIENCE</p>
<p>Faites connaissance avec des hôtes de la région et découvrez la Suisse en leur compagnie.</p>
<p>MySwitzerland.com/myswissexperience</p>
</div>
    
    <div page="56" type="null">
<p>PLUS DE 995 BONNES RAISONS DE DECOUVRIR LA SUISSE AVEC LE GRAND TOUR:</p>
<p>Frissons dans les virages garantis: 5 cols alpins au-dessus de 2000 m</p>
<p>Le plein d'eau fraîche: 22 lacs de plus de 0,5 km2</p>
<p>Société multiculturelle: 4 langues nationales, de nombreux dialectes</p>
<p>Signalisation parfaite: 650 panneaux officiels Grand Tour</p>
<p>Le premier road trip électrifié: plus de 300 bornes de recharge pour véhicules électriques</p>
<p>Sites classés: 12 biens du patrimoine mondial de l'UNESCO et 2 biosphères</p>
<p>(1) Domaine conventuel de Saint-Gall</p>
<p>(2) Haut lieu tectonique Sardona</p>
<p>(3) Couvent bénédictin Saint-Jean à Müstair</p>
<p>(4) Biosfera Engiadina Val Müstair</p>
<p>(5) Chemins de fer rhétiques Albula/Bernina</p>
<p>(6) Les trois châteaux de Bellinzona</p>
<p>(7) Monte San Giorgio</p>
<p>(8) Alpes suisses Jungfrau-Aletsch</p>
<p>(9) L'œuvre architecturale de Le Corbusier</p>
<p>(10) Lavaux, vignoble en terrasses</p>
<p>(11) Sites palafittiques Musée Laténium</p>
<p>(12) La Chaux-de-Fonds/Le Locle, paysage urbain et horlogerie</p>
<p>(13) Vieille ville de Berne</p>
<p>(14) Biosphère Entlebuch</p>
<p>Le Grand Tour de Suisse est un itinéraire suggéré empruntant les routes du réseau suisse.</p>
<p>L utilisation de ces routes sa fait à vos risques et périls. Suisse Tourisme et l'association Grand Tour of Switzerland déclinent toute responsabilité en cas de travaux, déviations, modifications, événements spéciaux, etc. sur cet itinéraire.</p>
<p>Le Grand Tour est indiqué dans le sens des aiguilles d'une montre.</p>
<p>Cols alpins sur le Grand Tour</p>
<p>Hallwag Kümmerly+Frey</p>
<p>www.swisstravelcenter.ch</p>
</div>
    
<div page="57" type="couverture">
<p>LE TOUT NOUVEAU MAZDA MX-30</p>
<p>Découvrez une voiture qui s'accorde parfaitement avec votre vie urbaine: le tout nouveau Mazda MX-30. Avec ses portes «freestyle» pratiques et à ouverture opposée, ses matériaux écoresponsables - comme le liège - et ses toutes dernières innovations en matière de sécurité, vous vivrez une expérience de conduite naturelle et hors du commun. Testez le tout nouveau Mazda MX-30 lors d'un essai sur route, mazda.ch/mx-30</p>
<p>DRIVE TOGETHER</p>
<p>GRAND TOUR</p>
<p>100% URBAIN</p>
<p>100% ELECTRIQUE</p>
<p>SUISSE.</p>
<p>LE ROAD TRIP N°1 DES ALPES</p>
</div>

</body>
</text>