<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<text langue="italien" annee="2021" genre="brochure" source="officeneuchatel">
    <body>
        <div page="1" type="couverture">
            <p type="titre">SVIZZERA.</p>
            <p type="titre">GRAND TOUR</p>
            <p type="soustitre">IL ROAD TRIP N°1 DELLE ALPI</p>
        </div>

        <div page="2" type="null">
            <p>In auto o in moto, poco cambia: tratti come la strada della Tremola sono tra i punti più suggestivi del Grand Tour of Switzerland.</p>
            </div>
        
        <div page="3" type="sommaire">
            <p> Grand Tour Almeno una volta nella vita bisogna fermarsi ad ammirare il sole sorgere sul Cervino. Almeno una volta nella vita bisogna passeggiare tra i vigneti e gli storici paesini di viticoltori del Lavaux. Almeno una volta nella vita bisogna valicare l'acciottolata strada della Tremola lungo il versante sud del Passo del Gottardo. Il Grand Tour of Switzerland regala emozioni incredibili al volante, è una vacanza favolosa nonché un'autentica full immersion nella Svizzera: su ben 1600 chilometri questo road trip accompagna alla scoperta di quattro regioni linguistiche, cinque passi alpini, dodici siti patrimonio mondiale dell'UNESCO e 22 laghi da sogno. MySwitzerland presenta alcune attrazioni selezionate in dieci tappe. Buon divertimento!</p>
            <p>Sull'ultima pagina della rivista si trova una cartina geografica del Grand Tour. Ulteriori informazioni sono disponibili sul sito MySwitzerland.com/grandtour</p>
            <p>Svizzera.</p>
            <p>Un giro della Svizzera in dieci tappe</p>
            <p>(1) Zurigo-San Gallo</p>
            <p>p. 12</p>
            <p>(2)   San Gallo-St. Moritz</p>
            <p>p. 15</p>
            <p>(3) St. Moritz-Lugano</p>
            <p>p. 20</p>
            <p>(4) Chiasso/Lugano—Zermatt</p>
            <p>p. 24</p>
            <p>(5) Zermatt-Losanna</p>
            <p>p. 30</p>
            <p>(6) Ginevra-Neuchâtel</p>
            <p>p. 32</p>
            <p>(7) Basilea-Neuchâtel</p>
            <p>p. 35</p>
            <p>(8) Neuchâtel-Berna</p>
            <p>p. 40</p>
            <p>(9) Berna—Lucerna</p>
            <p>p. 46</p>
            <p>(10) Lucerna-Zurigo</p>
            <p>p. 50</p>
        </div>

        <div page="4" type="null">
            <p type="titre">QUASI VECCHIE CONOSCENZE</p>
            <p>Il Grand Tour of Switzerland è l'itinerario dei luoghi d'interesse e degli incontri. Scambiare due parole con le persone conosciute durante il tour renderà questo viaggio un'esperienza ancora più ricca.</p>
            <p>4 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>

        <div page="5" type="null">
        <p>Gabriel Rais, allevatore dì bestiame da latte Le Bémont JU</p>
        <p type="citation">«Sono sempre più numerosi gli ospiti che sì recano nella nostra regione per assaporare lo squisito Tête de Moine DOP, ma anche per conoscere i nostri pascoli boschivi dove convivono mucche e cavalli.»</p>
        <p>6 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>    
        
        <div page="6" type="null">
        <p>Thomas Wieland, agricoltore bio, Berna</p>
            <p type="citation">«Amo molto l'atmosfera di Berna. I suoi ritmi non sono mai frenetici.»</p>
        </div>

        <div page="8" type="null">
            <p>Reto Jäger, guida della città di Bremgarten (AG)</p>
            <p type="citation">«Molti ospiti vengono a Bremgarten senza grandi aspettative, ma restano poi molto stupiti da ciò che offre il centro storico: torri, carceri, fosse di scarico e di gran lunga il più bel complesso ecclesiastico." </p>
            <p>8 mySwitzerland grand tour</p></div>
        
        <div page="10" type="null">
            <p>Gustav, musicista, Schwarzsee FR</p>
            <p type="citation">«La coesistenza di due lingue: in questa mescolanza sta il fascino di Friburgo.»</p>
        </div>
        
        <div page="12" type="null">
            <p>Zurigo-San Gallo: 152 km</p>
            <p>Tutti ospiti della signora Gerold</p>
            <p>Piccoli negozi, cucina fresca, un variopinto programma di eventi, arte: il Frau Gerolds Garten è un'oasi verde urbana nel cuore del quartiere di tendenza di «Züri West» e un luogo d'incontro unico nel suo genere.</p>
            <p>12 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="13" type="null">  
            <p>Il miele di Zurigo 1 prodotto sul tetto di un hotel</p>
            <p>Il tetto dell'hotel Marriott di Zurigo fa da casa a quasi un milione di ospiti: si tratta di api che vivono in 26 alveari sotto le attente cure dell'apicoltore Peter Schneider. «Il miele di città ha un sapore più articolato e offre più sfumature rispetto a quello di campagna dove le api spesso si nutrono del nettare di monocolture», spiega l'apicoltore che produce miele anche per l'hotel Marriott.</p>
            <p>Nella regione di Zurigo, il miele di Zurigo è contenuto nello Grand Tour Snack Box. Lo Snack Box è disponibile nel ristorante zurighese Adlisberg.</p>
            <p>Hiltl</p>
            <p>Quando a Zurigo si sente un profumo straordinario di curry, curcuma e masala e non c'è altro che l'imbarazzo della scelta, allora stiamo parlando senza dubbio del mitico buffet dell'Hiltl. Con le sue cento e più specialità fatte in casa e i suoi succhi appena spremuti, il primo ristorante vegetariano del mondo, aperto da Ambrosius Hiltl nel 1898, è oggi tra i più frequentati.</p>
            <p>Zürich West</p>
            <p>Un tempo quartiere industriale, oggi centro pulsante della vita urbana. A «Züri West» vale la pena salire sulla Prime Tower, visitare la Toni-Areal, il Frau Gerolds Garten e fare un giro nella caratteristica FREITAG Tower costruita con 19 container accatastati l'uno sopra l'altro.</p>
            <p>5</p>
            <p>specialità da degustare lungo il Grand Tour</p>
            <p>2</p>
            <p>Bratwurst</p>
            <p>Da sempre, gli abitanti di San Gallo si gustano le loro squisite salsicce da arrostire senza senape.</p>
            <p>3</p>
            <p>Capuns</p>
            <p>I fagottini ripieni avvolti in una foglia di bietola fanno parte della tradizione gastronomica dei Grigioni.</p>
            <p>4</p>
            <p>Minestrone</p>
            <p>La minestra di verdure ticinese che, indipendentemente dalla ricetta scelta, ha sempre un sapore delizioso.</p>
            <p>5</p>
            <p>Saucisson vaudois</p>
            <p>Dal Medioevo, nel Canton Vaud, le salsicce si mangiano affumicate, cotte o crude.</p>
        </div>
        
        <div page="14" type="null">  
            <p>Zurich-St-Gall: 152 km</p>
            <p>Karola Lüthi, guardiana Munot a Sciaffusa La prima guardiana della fortezza della città, con una storia di oltre 400 anni, tutte le sere alle nove suona per cinque minuti la «Munot-Glöggli». Inoltre, con il marito organizza feste al Munot, si occupa della colonia di daini e guida gli ospiti che hanno appena ammirato le cascate del Reno.</p>
            <p>Dalle cascate del Reno, le più imponenti d'Europa, centinaia di metri cubi d'acqua al secondo precipitano nel vuoto per 23 metri</p>
            <p>Da deposito di alcolici a museo per auto di lusso</p>
            <p>L'autobau di Romanshorn è un vero paradiso per gli appassionati di auto da competizione. Qui, infatti, sono esposti i bolidi di Formula 1 della Sauber e vere perle sportive come Lamborghini e Ferrari.</p>
            <p>Vista del Lago di Costanza</p>
            <p>Il container delle esperienze sul lungolago di Romanshorn presenta emozionanti storie sui trasporti della regione del Lago dì Costanza. L'attrazione principale è un corpo luminoso tridimensionale che all'interno consente di guardare al passato attraverso gli spioncini. La terrazza realizzata sul tetto del container offre una vista panoramica a 360°. Chi vuole può annotare le sue esperienze su una lavagna e lasciare così la sua impronta.</p>
        </div>
        
        <div page="15" type="null">  
            <p>San Gallo-St. Moritz: 223 km</p>
            <p>La stazione della funivia delle archistar</p>
            <p>A bordo della funivia che porta sul Chäserrugg si arriva in un edificio caratteristico progettato dagli architetti Herzog e de Meuron. Qui si trova anche un ristorante, per cui è davvero piacevole trattenersi un po' più a lungo. Prima, però, si consiglia di godersi la vista da 2262 metri di quota.</p>
        </div>
        
        <div page="16" type="null">
            <p>San Gallo-St. Moritz: 223 km</p>
            <p>Quanto lavoro artigianale nell'azienda vinicola Lipp</p>
            <p>Ognuna delle 1300 bottiglie di Pinot Noir Intuiva della tenuta Lipp è un pezzo unico. Carina Lipp-Kunz, infatti, scrive alcune perle di saggezza su ogni etichetta. A mano, con l'inchiostro! Nella «Bündner Herrschaft», il Grand Tour passa lungo i suoi vigneti.</p>
            <p>Vale proprio la pena fare una sosta presso l'azienda vinicola e distilleria Lipp di Maienfeld e dare un'occhiata tra gli scaffali dello spaccio aziendale.</p>
            <p>L'oasi termale di Tamina a Bad Ragaz</p>
            <p>È arrivato il momento di staccare la spina e ricaricare le batterie? Alle terme di Bad Ragaz, la sorgente più ricca dì acqua naturalmente calda d'Europa, la parola d'ordine è relax. Con una temperatura di 36,5 °C è un piacere muoversi in queste vasche tra cascate d'acqua, postazioni idromassaggio e bocchette massaggianti.</p>
            <p>Landquart Fashion Outlet</p>
            <p>I Grigioni si possono scoprire non solo in occasione di escursioni in paesaggi straordinari. Anche passeggiando attraverso l'accogliente villaggio del «Landquart Fashion Outlet» si può ammirare una vista mozzafiato sulle montagne circostanti. E allo stesso tempo acquistare i prodotti di oltre 160 marchi internazionali a prezzi imbattibili.</p>
            <p>16 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="17" type="null">
            <p>Con una superficie di 170 km² il parco Nazionale Svizzero è la zona protetta più estesa della Svizzera.</p>
            <p>Visita guidata al Parco nazionale</p>
            <p>La Val Trupchun è un autentico paradiso per gli amanti degli animali. Qui scorrazzano cervi nobili, camosci, stambecchi e marmotte. Vien da sé che le guide conoscono benissimo i punti di osservazione migliori dove ammirare questi animali. Inoltre, prima del tour nel parco varrebbe la pena dare un'occhiata anche al centro visitatori di Zernez.</p>
            <p>Centro visitatori Brauquöll Appenzello</p>
            <p>Al centro visitatori «Brauquöll» di Appenzello potrai conoscere l'autentica produzione della birra e scoprire come dall'acqua di sorgente si ottengono l'Appenzeller Bier e il Säntis Malt Whisky.</p>
            <p>In carrozza, prego!</p>
            <p>Che dire dì un indimenticabile viaggio in treno a bordo delle carrozze aperte della Ferrovia Retica? Nei mesi di luglio e agosto percorrono la linea del Bernina, parte del patrimonio dell'umanità dell'UNESCO. La tratta ferroviaria più alta delle Alpi parte da St. Moritz, passa lungo maestosi ghiacciai per arrivare tra le palme di Tirano.</p>
            <p>5</p>
            <p>passeggiate lungo il Grand Tour</p>
            <p>1</p>
            <p>La perla del Reno</p>
            <p>A passeggio tra i vigneti dalla pittoresca Stein am Rhein a Hemishofen (ca. 45 min.).</p>
            <p>3</p>
            <p>Passeggiata culturale</p>
            <p>Da Ascona al Monte Verità, un itinerario imperdibile per chi ama l'arte e l'architettura (ca. 60 min.).</p>
            <p>4</p>
            <p>Uno scorcio sui Tre-Laghi</p>
            <p>Da Sugiez al Mont Vully per godere di uno scorcio unico sui Tre-Laghi e sulle Alpi (ca. 90 min.).</p>
            <p>5</p>
            <p>Lungo il Cammino di San Giacomo</p>
            <p>Da Rapperswil a Pfäffikon, incluso un tratto su una passerella di legno che fa parte del Cammino di San Giacomo (ca. 60 min.).</p>
        </div>

        <div page="18" type="null">
            <p type="titre">DIMENTICATO QUALCOSA?</p>
            <p>Per un indimenticabile Grand Tour servono solo un mezzo motorizzato e tanta voglia di avventura. Ovviamente, con le offerte dei nostri partner il viaggio diventa più gradevole.</p>
            <p>Harley-Davidson</p>
            <p>Per un giorno o più settimane, nei punti di noleggio autorizzati Harley-Davidson® è possibile prenotare comodamente online gli ultimissimi modelli.</p>
            <p>MySwitzerland.com/harleydavidson</p>
            <p>Hertz</p>
            <p>Hertz Al lago in cabriolet, ai monti Harley-Davidson Per un giorno o più settimane, in SUV o con la famiglia in station nei punti di noleggio autorizzati Harley-Davidson è possibile wagon - qui troverai sempre l'auto a prenotare comodamente online gli ultimissimi modelli. noleggio giusta per il tuo viaggio.</p>
            <p>MySwitzerland.com/harleydavidson MySwitzerland.com/hertz</p>
            <p>Ovomaltine Con Ovo Rocks potrai gustarti le tue avventure moooolto più a lungo. #nonmegliomapiualungo</p>
            <p>MySwitzerland.com/ovomaltine</p>
            <p>Swiss Coupon Pass Per approfittare di vantaggiose offerte 2x1 lungo il Grand Tour.</p>
            <p>MySwitzerland.com/swiss-coupon-pass</p>
            <p>Europcar Dalla cabriolet alla monovolume, dalla limousine di lusso al veicolo elettrico senza dimenticare il camper: la n°1 dell'autonoleggio in Svizzera mette a tua disposizione fino a 5500 vetture.</p>
            <p>MySwitzerland.com/europcar</p>
            <p>18 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>

        <div page="19" type="null">
            <p>VALSER</p>
            <p>Valser L'acqua minerale più amata delia Svizzera non può mancare durante il viaggio. La fresca bevanda nasce dalla fonte St. Peters-quelle ai piedi del Piz Aul nella Valsertal e regala a chi fa consuma sensazioni senza limiti. #FeelLimitless</p>
            <p>MySwitzerland.com/valser</p>
            <p>Bookfactory Al rientro dal viaggio conserva per sempre e condividi i ricordi più cari. Con la Moments Box nel giro di pochi minuti puoi ordinare le 24 immagini più belle in un'elegante box da tenere sempre con te.</p>
            <p>MySwitzerland.com/bookfactory</p>
            <p>Cartina del Grand Tour</p>
            <p>La cartina stradale della Hallwag Kümmerly+Frey con l'itinerario segnato è uno strumento di navigazione ideale per partire alla scoperta del Grand Tour.</p>
            <p>MySwitzerland.com/touringmap</p>
            <p>GRAND TOUR of Switzerland</p>
            <p>SNACK BOX</p>
            <p>Lo spuntino divertente</p>
            <p>Puoi ottenere lo Snack Box in diversi punti dì vendita dislocati lungo il Grand Tour e riempirlo in viaggio tutte le volte che vuoi con le tipiche specialità regionali. Così scoprirai la ricchezza culinaria della Svizzera. E poi: lo Snack Box è anche un souvenir carino.</p>
            <p>MySwitzerland.com/snackbox</p>
        </div>

        <div page="20" type="null">
            <p>St. Moritz-Lugano: 225 km</p>
            <p>La Viamala: da ostacolo a monumento naturale</p>
            <p>Un tempo, la gola selvaggia con le sue pareti rocciose alte 300 metri rappresentava un ostacolo lungo il cammino attraverso le Alpi. Si spiega così il nome di Viamala, che in neolatino voleva dire «brutta strada». Oggi, percorrendo una scala di oltre 359 gradini si può scendere sin nelle profondità della gola.</p>
            <p>20 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="21" type="null">
            <p>Benvenuti nella storia 3 Nel Medioevo, i castelli di Bellinzona erano un baluardo contro gli intrusi provenienti da nord. Oggi, invece, chi viene a visitare questo sito patrimonio dell'umanità dell'UNESCO con le sue alte torri e le mura merlate è il benvenuto.</p>
            <p>Bellinzona nel 1654 in un'incisione di M. Merian il Giovane.</p>
            <p>Per salti da record del mondo</p>
            <p>Il salto di James Bond dai 220 metri della diga di sbarramento della Verzasca nel film «GoldenEye» è passato alla storia. Consigliato per i più coraggiosi che vogliono imitare il famoso agente segreto: la caduta libera dall'impianto permanente di bungee jumping più alto del mondo dura 7,5 secondi; pura adrenalina!</p>
            <p>5</p>
            <p>Patrimoni mondiali UNESCO</p>
            <p>1</p>
            <p>La Chaux-de-Fonds/Le Locle</p>
            <p>Nelle città neocastellane degli orologi il passato industriale è ancora presente.</p>
            <p>2</p>
            <p>Complesso abbaziale di San Gallo</p>
            <p>Una volta il convento era un importante centro culturale dell'Occidente.</p>
            <p>4</p>
            <p>Monte San Giorgio</p>
            <p>Con i suoi 1097 metri di altezza, è da annoverare tra i più importanti giacimenti di fossili del Triassico medio.</p>
            <p>5</p>
            <p>Centro storico di Berna</p>
            <p>Il centro storico della capitale elvetica vanta edifici di diversi secoli.</p>
        </div>
        
        <div page="22" type="null">
            <p>St. Moritz-Lugano: 225 km</p>
            <p>Un incontro con i re dei cieli a Locarno</p>
            <p>Aquile, avvoltoi e falchi volteggiano sopra le teste degli spettatori mentre il falconiere racconta la storia di questa antica arte. Pio Nesa della Falconeria Locamo: «Oltre ad addestrare i rapaci, li alleviamo e fi curiamo.»</p>
            <p>Quando il riso è buono...</p>
            <p>Nella tenuta «Terreni alla Maggia» si trovano i campi di riso più a nord d'Europa. Il «Rìso Nostrano Ticinese» è particolarmente adatto per la preparazione di un risotti: ben mantecato. Nell'hotel Castello del Sole di Ascona, lo chef Mattias Roock propone questo riso in diverse deliziose varianti.</p>
            <p>Sant'Abbondio: la chiesa con vista</p>
            <p>Le origini della chiesa di Sant'Abbondio vicino a Montagnola, molto richiesta per la celebrazione di matrimoni, risalgono all'anno 1372. Il sentiero costeggiato da cipressi che conduce al cimitero, ne! quale riposa lo scrittore Hermann Hesse, ricrea un angolo di Toscana.</p>
            <p>22 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="23" type="null">
            <p>Itinerario da sogno</p>
            <p>Paese da sogno lungo un itinerario da sogno</p>
            <p>Morcote sul lago di Lugano, un tempo luogo di pescatori, è stato eletto il più bel paese della Svizzera per il 2016 da una rivista svizzera. Per questo si consiglia di: fermarsi, scendere dal proprio mezzo di trasporto e ammirare lo spettacolo.</p>
            <p>«Qui il sole splende sempre in tutta la sua bellezza e le montagne sono più rosse, qui crescono i castagni e le viti, i mandorli e i fichi, le persone sono buone, ben educate e cordiali.</p>
            <p>Hermann Hesse</p>
            <p>Mi presento: mi chiamo Ticinosuchus</p>
            <p>Appena dietro la porta di vetro, gli ospiti del Museo dei Fossili di Meride vengono accolti da questo «mini T-Rex». Oltre ai sauri e ai fossili merita una visita anche l'edificio progettato dal grande architetto Mario Botta.</p>
        </div>
        
        <div page="24" type="null">
            <p>Chiasso/Lugano-Zermatt: 264 km</p>
            <p type="titre">Curve di pura adrenalina</p>
        </div>
        
        <div page="25" type="null">
            <p>Persino i piloti più esperti sudano lungo la Tremola 4</p>
            <p>La Tremola è una delle strade di passo più belle e per i motociclisti anche una delle più avventurose. Questa strada sterrata costruita all'inizio del XIX secolo e rifatta tra il 1937 e il 1941 con un rivestimento di centinaia di migliaia di pietre di granito si inerpica tra innumerevoli tornanti da Airolo ai 2106 metri del Passo del Gottardo. Con il suo rivestimento di acciottolato e le curve strette, questa meraviglia dell'ingegneria civile di un tempo fa sudare anche i piloti più esperti. In caso di pioggia, i motociclisti sono pregati di guidare con la massima prudenza. Non c'è da meravigliarsi se, una volta giunti in cima al passo, i centauri a bordo delle Harley si gustano una buona salsiccia alla griglia con un sorriso e con le mani un po' tremolanti.</p>
            <p>Guidare moto pesanti sulle strade di passo piene di curve è divertente, ma stimola l'appetito.</p> 
            <p>5</p>
            <p>passi alpini lungo il Grand Tour</p>
            <p>1</p>
            <p>Flüela</p>
            <p>Nella classifica Avis «Migliori strade del mondo», la strada del passo del Flüela sì è classificata al 4° posto.</p>
            <p>2</p>
            <p>Julier</p>
            <p>Accanto a scoscese pareti rocciose e laghi pittoreschi, il passo dello Julier conduce a Tiefencastel.</p>
            <p>3</p>
            <p>San Bernardino</p>
            <p>Questo passo funge da confine linguistico tra tedesco e italiano.</p>
            <p>5</p>
            <p>Furka</p>
            <p>Con un'altitudine di 2429 metri sul livello del mare, il passo della Furka è il punto più alto del Grand Tour.</p>
        </div>
        
        <div page="26" type="null">
            <p>Chiasso/Lugano-Zermatt: 264 km</p>
            <p>Vinoterapia per il palato</p>
            <p>Nella tappa del Grand Tour che attraversa il Vallese vale la pena fermarsi al panificio Mathieu di Susten. Qui si può riempire lo Snack Box (vedi pagina 19) con prelibate specialità, i prodotti fatti con i semi d'uva. Diversamente da altre regioni vitivinicole, qui i semi dell'uva non vengono gettati dopo la spremitura, ma sono utilizzati per produrre olio, pane, croissant e barrette. Prodotti non solo gustosi, ma anche molto sani perché contengono pregiati antiossidanti.</p>
            <p>Il pane ai semi d'uva della famiglia Mathieu ha vinto una medaglia d'oro.</p>
            <p>Lengenbachite o wallisite?</p>
            <p>La valle di Binn è famosa per la sua gran varietà di minerali. Solo qui ne sono stati scoperti più di una dozzina. Prendono il nome dalia regione, per esempio lengenbachite o wallisite. Facendo delle escursioni, gli ospiti possono scoprire perché la valle di Binn è un vero paradiso per gli appassionati di pietre: difficilmente si torna a casa a mani vuote.</p>
            <p>La specialità del Vallese? Gli scorci!</p>
            <p>Marco Imwinkelried gestisce il ristorante sull'Eggishorn fedele al suo molto "meno è meglio». Gli ospiti, quindi, non devono aspettarsi tanti fronzoli, ma piuttosto raccogliente atmosfera di un rifugio alpino e squisite specialità del Vallese come fondue, taglieri di formaggi o carne secca e un bicchierino di Fendant. Sempre inclusa nel prezzo, ovviamente, la meravigliosa vista a 360° sulle vette di 4000 metri e sui ghiacciai.</p>
            <p>26 mySwitzerland grand tour</p>
            <p>Con una lunghezza 23 chilometri, il ghiacciaio dell'Aletsch è il flusso glaciale più lungo delle Alpi. Pesa 27 miliardi di tonnellate, quasi come 72,5 milioni di jumbo jet</p>
        </div>
        
        <div page="27" type="null">
            <p>Wander Reise</p>
            <p>— Schweiz —</p>
            <p type="titre">GRAND TOUR ESCURSIONISTICO</p>
            <p>Tour escursionistico lungo il Grand Tour of Switzerland</p>
            <p>La Svizzera è bella non solo dal finestrino dell'auto. La sua varietà culturale e i suoi paesaggi si possono scoprire ancora meglio a piedi. Un'escursione guidata di una o due settimane sul Grand Tour of Switzerland consente di godersi la Svizzera dall'alta montagna alle mistiche gole. A tratti si viaggia a bordo di un autopostale cabriolet da hotel a hotel, dove le giornate si concludono con piaceri culinari, wellness e serate in compagnia,</p>
            <p>aktivreisen-schweiz.com</p>
        </div>
            
        <div page="28" type="null">
             <p>Cervino: 4478 metri sul livello del mare</p>
             <p type="titre">VALE UNA DEVIAZIONE</p>
             <p>28 mySwitzerland grand tour</p>
         </div>
        
        <div page="29" type="null">
             <p>Il Cervino 4 a Zermatt è la montagna più fotografata al mondo. Con il sorgere del sole sulla cima, ogni giorno inizia con uno straordinario gioco di luci. Che sia il Riffelsee, il Gornergrat o il centro del paese, ognuno troverà da sé l'angolo migliore da cui inquadrare!</p>
             <p>5</p>
             <p>montagne di casa lungo il Grand Tour</p>
             <p>1</p>
             <p>Uetliberg</p>
             <p>Con i suoi 871 metri d'altezza, la montagna di Zurigo offre una vista meravigliosa sulla città e sulle Alpi.</p>
             <p>2</p>
             <p>Säntis</p>
             <p>Dalla cima del monte più alto della Svizzera Orientale si possono ammirare ben sei Paesi diversi.</p>
             <p>3</p>
             <p>San Salvatore</p>
             <p>San Salvatore e Monte Brè: Lugano offre due montagne con viste fenomenali.</p>
             <p>5</p>
             <p>Pilatus</p>
             <p>Con i suoi 2132 metri, il Pilatus è una delle montagne più ricche di scorci di tutta la Svizzera Centrale.</p>
          </div>
            
        <div page="30" type="null">
             <p>Zermatt-Losanna: 178 km</p>
             <p>Nel 1976 Léonard Gianadda voleva solamente costruire una casa...</p>
             <p>...e invece scoprì i resti del più antico tempio gallo-romanico della Svìzzera. Ora, in quel luogo sorge il centro culturale della Fondation Gianadda di Martigny che ospita reperti archeologici e 50 auto d'epoca e dove si alternano concerti e manifestazioni d'arte.</p>
             <p>«Les Baigneurs» di Niki de Saint-Phalle è solo una delle tante sculture inserite nel grande parco della Fondation Gianadda.</p>
             <p>Museo del vino di Aigle</p>
             <p>Nelle nobili sale del castello vodese di Aigle sono racchiusi quasi 2000 anni di storia della viticoltura, dal grappolo d'uva al bicchiere.</p>
             <p>Chaplin's World, Corsier-sur-Vevey</p>
             <p>Oggi, la villa signorile della famiglia Chaplin è un museo multimediale dedicato al celebre regista e attore.</p>
             <p>Museo olimpico di Losanna</p>
             <p>Questo museo sito lungo il Lago di Ginevra è il centro informazioni più grande al mondo per i giochi olimpici, dall'antichità all'età moderna.</p>
             <p>30 mySwitzerland grand tour</p>
           </div>

        <div page="31" type="null">
                <p>«Amo il quartiere del Flon. Oggi, l'ex area industriale è diventata un luogo d'incontro con bar, ristoranti, gallerie, cinema alla moda e boutique di tendenza.</p>
                <p>Stan Wawrinka</p>
                <p>Giocatore di tennis</p>
                <p>Il quartiere industriale nella città di Losanna si è trasformato in un'area avanguardista che vive tanto di giorno quanto di notte.</p>
                <p>Montreux Jazz Festival</p>
                <p>È considerato uno dei festival musicali più importanti al mondo e sul suo palco si esibiscono le grandi figure del jazz e del rock: ogni anno nelle prime due settimane di luglio oltre 200000 visitatori assistono alle suggestive serate del festival lungo il meraviglioso lungolago.</p>
                <p>Itinerario da sogno</p>
                <p>Troppo bello per essere vero</p>
                <p>Colline di vigneti fuori dal tempo e pittoreschi paesini di viticoltori, sullo sfondo le acque scintillanti del Lago di Ginevra e le cime delle Alpi all'orizzonte. Terrazza su terrazza, la regione vitivinicola del Lavaux, patrimonio mondiale UNESCO dal 2007, offre allo sguardo una bellezza dopo l'altra.</p>
            </div>

        <div page="32" type="null">
                <p>Ginevra-Neuchâtel: 190 km</p>
                <p>CITTA CAMPAGNA LAGO</p>
                <p>Con una velocità di 200km/h, il getto d'acqua raggiunge i 140 metri d'altezza e questo fa del Jet d'Eau la fontana a zampillo più alta d'Europa.</p>
                <p>32 mySwitzerland grand tour</p>
            </div>
        
        <div page="33" type="null">
            <p>GenevaWatch Tour Qui il tempo vola veramente: questo tour tocca una dozzina di città storiche, tutte strettamente legate alla storia dell'industria orologiera di Ginevra. Ma ovvia mente rimane tempo sufficiente per cercare l'orologio dei propri sogni in una delle quasi cento orologerie che si incontrano in questi luoghi.</p>
            <p>Itinerario da sogno</p>
            <p>Il suo posto di lavoro è il paesaggio del Jura Eric Jeannod è uno dei pochi che tiene in vita la vecchia tradizione della costruzione e manutenzione dei muri in pietra a secco. Nel Parco naturale Jura Vaudois, lungo il Grand Tour, è possibile ammirare il suo lavoro.</p>
            <p>Avanti tutta!</p>
            <p>«Lem an», grande acqua, così i celti chiamavano il Lago di Ginevra. E avevano ragione, perché il «Lac Léman» (Lago Lemano) detiene due record: come lago chiuso più grande nonché il lago più ricco d'acqua dell'Europa Centrale. Chi desidera ammirare queste acque in tutta la loro bellezza, può salire a bordo di uno degli otto battelli a vapore storici in stile Belle Epoque che da 130 anni attraversano il lago garantendo collegamenti tra la Francia e la Svizzera e tra Ginevra e l'estremo superiore del lago (Haut Lac). Anche la Compagnie Generale de Navigation sur le Lac Léman (CGN) è detentrice di un record: in Europa, nessun'altra flotta di battelli a vapore con ruote a pale può trasportare così tanti passeggeri.</p>
        </div>

        <div page="34" type="null">
<p>Ginevra-Neuchâtel: 190 km</p>
<p>Sulle tracce della «fata verde»</p>
<p>Consumandola, tanti ne hanno viste delle belle! In Svizzera, «la fata verde», come viene anche chiamato l'assenzio, è stata vietata dal 1910 al 2005 per riguardo della salute pubblica. Cosa che però non ha impedito a nessuno di distillarla! Lungo la «Via dell'assenzio», nella Val de Travers, si incontrano distillatori come la famiglia Martin dove è possibile rivivere con tutti i sensi l'autentica storia di questo mitico distillato.</p>
<p>Ingresso libero all'anfiteatro roccioso</p>
<p>Chi vede per la prima volta l'anfiteatro roccioso Creux du Van al confine tra i cantoni di Neuchâtel e Vaud non può che rimanere incantato: pareti rocciose verticali alte 160 metri circondano una conca valliva lunga quattro chilometri e larga più di uno. Con un pizzico di fortuna e pazienza si possono anche osservare camosci, stambecchi e linci che vivono in questo paesaggio naturale incontaminato.</p>
        </div>
        
        <div page="35" type="null">
<p>Arte di strada a Basilea</p>
<p>A Basilea non bisogna andare per forza nei musei per vedere opere d'arte, basta scendere in strada. Gli eventi, le esposizioni e i workshop organizzati dall'associazione «Urbane Kunst» mostrano che l'arte urbana non ha nulla a che fare con scarabocchi confusi e graffiti sulle facciate degli edifici.</p>
<p>34 mySwizerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="36" type="null">
<p>Basilea-Neuchâtel: 158 km</p>
<p>5</p>
<p>musei lungo il Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Technorama di Winterthur</p>
<p>Lo Swiss Science Center è un museo particolare dove è possibile toccare con mano e sperimentare.</p>
<p>2</p>
<p>Museo Hermann Hesse di Montagnola</p>
<p>Il museo è dedicato ai 43 anni che lo scrittore ha trascorso qui a partire dal 1919.</p>
<p>3</p>
<p>Sasso San Gottardo</p>
<p>Un tempo una fortezza segreta, oggi una mostra dedicata ai temi della mobilità e dell'energia.</p>
<p>4</p>
<p>La Maison du Gruyère</p>
<p>Scopri tutti i segreti del formaggio Le Gruyère DOP.</p>
<p>Monet davanti allo stagno delle ninfee</p>
<p>Le famose ninfee di Monet, opere di Picasso e interessanti mostre itineranti: non c'è da stupirsi che la Fondation Beyeler 5 sia uno dei musei d'arte più belli e maggiormente visitati della Svizzera.</p>
<p>Clima d'euforia a Basilea</p>
<p>In mano un cocktail e ai piedi l'intera città di Basilea. Solo al Bar Rouge, in cima alla torre della fiera alta 105 metri, si può provare questa sensazione esaltante. Anche un giro alle toilette di questo locale è un'esperienza consigliabile a chi non soffre di vertigini!</p>
<p>Puro divertimento</p>
<p>Quando le temperature aumentano vertiginosamente, gli abitanti di Basilea fanno un tuffo nel Reno e si lasciano trascinare. Sempre con la loro wickelfisch, la sacca da nuoto impermeabile del designer Tilo Ahmels.</p>
<p>36 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="37" type="null">
<p>Basilea-Neuchâtel: 158 km</p>
<p>Trote dal Doubs</p>
<p>Questa specialità del Jura a base di pesce si gusta al meglio direttamente sui fiume di confine dal quale prende anche il nome. Per esempio all'Auberge du Theusseret di Goumois.</p>
<p>L'eremo non solitario</p>
<p>La leggenda narra che St-Ursanne fu fondata da! monaco irlandese Ursicino che si ritirò in questo appartato lembo di terra per vivere da eremita. Oggi qui vivono diverse centinaia di persone, tuttavia questa cittadina sulle sponde del Doubs è rimasta un luogo tranquillo e rilassante.</p>
<p>Nel cuore dell'industria orologeria</p>
<p>Per più di un secolo, La Chaux-de-Fonds, la città natale dell'architetto Le Corbusier, è stata il centro mondiale dell'industria orologiera. Ne è testimonianza il Museo internazionale dell'orologeria con i suoi 2700 orologi e 700 orologi da parete.</p>
            <p> Il clima nel Jura è piuttosto inclemente con una temperature di -41,8°C, il paese di La Brévine detiene il record svizzero di freddo.</p> 
        </div>
     
        <div page="38" type="null">
<p>MySwitzerland.com/fotospots</p>
<p type="titre">#SWISS GRAND TOUR</p>
<p>Nelle postazioni fotografiche si individuano i punti panoramici più suggestivi dell'intero itinerario. Condividi le tue foto più belle con noi e con i tuoi amici:</p>
<p>#INNAMORATIDELLASVIZZERA</p>
<p>#SwissGrandTour</p>
<p>#grandtourphotospot</p>
        </div>
        
        <div page="40" type="null">
<p>Neuchâtel-Berna: 252 km</p>
<p>In visita dai lacustri</p>
<p>Sul Lago di Neuchâtel si vive bene. Lo sapevano già i popoli lacustri. Nel Laténium, il più importante museo archeologico svizzero, si può ammirare una delle più ricche e variegate collezioni dell'epoca.</p>
<p>40 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="41" type="null">
<p>La Maison du Gruyère</p>
<p>Dalla mucca al formaggio: visitare il suggestivo caseifìcio comunale significa conoscere dati e fatti interessanti sulla produzione del formaggio e poter assistere all'elaborazione artigianale di Le Gruyère DOP. L'esposizione interattiva «Gruyère DOP, un'esperienza per i sensi» risveglia i cinque sensi e accompagna i visitatori nel viaggio di una goccia di latte. Il ristorante e il mercato invitano a proseguire l'esperienza e a degustare i diversi tipi di formaggio.</p>
<p>Ave Aventicum!</p>
<p>2000 anni fa Aventicum era la capitale elvetica dell'impero romano. Oggi la cittadina si chiama Avenches e presenta, con giustificato orgoglio e atmosfere suggestive, i resti dei tempi che furono, come il noto anfiteatro con posto per circa 16000 persone.</p>
<p>Azionamento? Con l'acqua di scarico</p>
<p>A Friburgo, dal 1899 per andare dalla parte alta alla parte bassa della città e vice-versa, si prende la cosiddetta «Funi». Si tratta dell'ultima funicolare con contrappeso ad acqua della Svizzera. In altre parole, questo impianto non è alimentato da, un motore ma dalle acque di scarico della parte alta della città.</p>
</div>
        
        <div page="42" type="null">
        <p>Neuchâtel-Berna: 252 km</p>
<p>Potere femminile in cabina di pilotaggio</p>
<p>Durante un'escursione giornaliera alla cittadina di Murten non può mancare una passeggiata nel centro storico per conoscere i pittoreschi vicoli e gli edifici storici. Per riposare un po' i piedi ci si può concedere una pausa con un giro in battello sul Lago di Murten con la capitana Corinne Stauffer.</p>
<p>Lussuosa semplicità</p>
<p>A Gstaad, nell'Oberland bernese, raffinate boutique si affiancano a chalet tradizionali. Molte star internazionali hanno una proprietà da queste parti e godono della discrezione della gente e di una natura incontaminata.</p>
<p>"Accanto alla funicolare Niesenbahn corre una scala, la più lunga del mondo con i siuoi 11674 gradini, sulla quale si disputa l'annuale gara di corsa sulle scale."</p>
            <p>42 mySwitzerland grano tour</p>
        </div>
        
        <div page="43" type="null">
<p>Itinerario sogno</p>
<p>Verso una parata di cime maestose</p>
<p>Il famoso panorama alpino dell'Oberland bernese non potrebbe mostrarsi più imponente di così partendo da Unterseen e proseguendo lungo il Lago di Thun, e lo sguardo si posa sul Niesen verso Oberhofen, dove lo splendido stabilimento balneare promette un gradito refrigerio.</p>
<p>Del drago e dei santo</p>
<p>Le leggendarie Grotte di San Beato sopra il Lago di Thun sono un ideale punto di partenza per escursioni nella regione di Interlaken. 1900 anni fa in queste vaste grotte avrebbe imperversato un temibile drago, prima dì essere scacciato dal monaco irlandese itinerante Beato.</p>
<p>Sul tetto d'Europa</p>
<p>Con i suoi 3454 metri sul livello del mare, la Jungfraujoch è la stazione ferroviaria più alta d'Europa. Ma non finisce qui, questa regione ha molto altro da offrire: le guide locali della «Free Walking Tours» di Interlaken conducono i loro ospiti in luoghi avventurosi e ne raccontano le storie avvincenti.</p>
        </div>
        
        <div page="44" type="null">
<p>Oberland bernese, Seestrasse</p>
<p>Bellezze naturali a perdita d'occhio.</p>
        </div>
        
        <div page="46" type="null">
<p>Berna-Lucerna: 181 km</p>
        <p  type="citation">"Ogni giorno, dal 1978, aziono il meccanismo dell'orologio della Zytglogge di Berna. Non riesco proprio a immaginarmi un luogo più bello dove lavorare!"</p>
<p>Markus Marti</p>
<p>Guardiano della Zytglogge</p>
<p>Come si formano i buchi nel formaggio? Vieni a scoprire la storia dell'Emmentaler AOP lungo il «Königs-weg» e assisti dal vivo alla produzione del formaggio. Degusta le specialità casearie e altre specialità regionali nel ristorante e nel negozio specializzato della casa: qui trovi il più grande assortimento di Emmentaler AOP.</p>
<p>46 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="47" type="null">
<p>Nel selvaggio west di Lucerna Paesaggi palustri incontaminati, scoscesi campi solcati e idilliaci pascoli alpini oltre a impetuosi ruscelli di montagna rendono la UNESCO Biosfera Entlebuch una meta interessante sia per gli amanti dell'avventura sia per chi cerca un angolo di tranquillità.</p>
<p>Il gustoso Universo Kambly</p>
<p>Nel cuore dell'idilliaca Emmental si trova il gustoso mondo di Kambly. Ti invitiamo a conoscere i segreti dell'arte dell'alta pasticceria presso la marca di biscotti più conosciuta e amata della Svizzera. E ad assaggiare oltre cento tipi di biscotti. Buon divertimento e buon appetito!</p>
<p>Visita al castello</p>
<p>Se il ponte levatoio è abbassato, significa che gli ospiti sono i benvenuti nel castello di Hallwyl. La residenza delle famiglie di Hallwyl è tra i castelli circondati da acqua più importanti delia Svizzera. Passeggiando tra le belle stanze del castello, attraverso l'audioguida alcuni membri della famiglia raccontano storie appartenenti a otto secoli.</p>
<p>Lasciare il segno a Beromünster</p>
<p>Là, dove durante la Seconda Guerra Mondiale si fornivano notizie indipendenti all'Europa grazie alle onde medie, oggi sorge il KKLB (Kunst und Kultur im Landessender Beromünster/Arte e cultura nel trasmettitore di Beromünster). I viaggiatori impegnati nel Grand Tour possono lasciare qui un segno del loro passaggio trasformando con i colori l'auto esposta in un'opera d'arte.</p>
        </div>
        
        <div page="48" type="null">
<p type="titre">TENDENZE SHOPPING E CULTURA</p>
<p>Quando nel quartiere di Bruch di Lucerna i negozi chiudono, il posto giusto dove ritrovarsi dal mercoledì alla domenica è il bar La Madeleine. Qui ci si incontra per bere un drink in compagnia, per un concerto o una lettura pubblica.</p>
<p>48 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="49" type="null">
<p>Da mercato del bestiame a quartiere di tendenza</p>
<p>Cosa ci fanno vitelli, mucche e pecore nel centro di una zona residenziale e commerciale? Fino al 1971 non era così insolito vederli passare nel quartiere di Bruch 5 di Lucerna. Per quasi 60 anni, infatti, ogni settimana qui si svolgeva il mercato cantonale del bestiame. Oggi non ci sono più segni di questo passato. Al contrario. Dalla piccola torrefazione dei fratelli Hässig proviene un buon profumo di caffè, il CrazyCupCake Café finemente arredato attira con i suoi dolcetti colorati e gli artigiani locali, come l'Atelier Treger, scatenano nei visitatori il desiderio sfrenato di fare shopping. Mentre per rilassarsi basta andare in una delle location adibite a ospitare eventi culturali, come commedie o concerti.</p>
<p>Un luogo frequentato già all'epoca: il quartiere di Bruch negli anni Cinquanta.</p>
<p>Portano una ventata di aria nuova nel quartiere di Bruch: la perfetta miscela per espresso di Marc e Kurt Hässig e le originali bretelle create da Anna de Weerdts dell'Atelier Treger.</p>
<p>5</p>
<p>quartieri di tendenza lungo il Grand Tour</p>
<p>1</p>
<p>Area della vecchia Sulzer</p>
<p>Designer, aziende e abitanti sono tornati a popolare I capannoni delle fabbriche di Winterthur.</p>
<p>2</p>
<p>Quartier des Bains</p>
<p>Quello che un tempo era il quartiere dei bagni dì Ginevra, è ora diventato un centro importante per l'arte e la cultura.</p>
<p>3</p>
<p>Piccola Basilea</p>
<p>Il quartiere delle persone semplici si è trasformato in un luogo di tendenza pieno di locali, bar e vita.</p>
<p>4</p>
<p>Lorraine</p>
<p>Un tempo quartiere degli operai di Berna, oggi centro di assoluta tendenza con bar, negozi, ritrovi culturali e graffiti.</p>
        </div>
        
        <div page="50" type="null">
            <p>Lucerna-Zurigo: 136 km</p>
<p>Sciogliere gli ormeggi e navigare sul Lago di Lucerna</p>
<p>Affidare il comando a qualcun altro per una ventina di minuti, respirare a pieni polmoni l'aria del lago e godersi un panorama mozzafiato, il tutto senza smettere di muoversi: prendere il traghetto da Gersau a Beckenried è uno dei momenti più belli del Grand Tour.</p>
<p>50 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="51" type="null">
<p>Assemblato a mano: l'inconfondibile coltellino svizzero!</p>
<p>Milioni di persone in tutto il mondo ne hanno uno in tasca. Allo Swiss Knife Valley Visitor Center di Brunnen sono svelati tutti i segreti sui coltellini e i visitatori possono persino assemblarne uno.</p>
<p>Madonna Nera</p>
<p>Da più di 1000 anni, le persone vanno in pellegrinaggio all'Abbazia benedettina di Einsiedeln. Oggi ci sono anche molti appassionati di cultura che visitano la cappella delle Grazie dove è ospitata la Madonna Nera del XV secolo.</p>
<p>Un museo dove i veri padroni sono le piante</p>
<p>Al Baummuseum di Enzo Enea, gli alberi sono inseriti nel contesto mostrando un raffinato senso per gli spazi in cui si percepisce il grande rispetto di cui godono per la loro estetica e funzione. A Rapperswil-Jona si possono ammirare più di 3000 composizioni di piante dell'architetto paesaggista e amante degli alberi.</p>
<p>Zurigo, città dell'acqua</p>
<p>Nel territorio comunale si contano sei stabilimenti lungo la sponda del lago e cinque lungo il fiume a testimonianza di quanto è stretto il legame tra la città di Zurigo e l'acqua. Ma in estate il divertimento non è solo in acqua ma anche sull'acqua: il lago, infatti, è perfetto per andare in barca a vela, praticare stand-up paddle e fare una sgambai a sul pedalò. E per chi ha sete, ci sono ben 1200 fontane oppure le bottiglie «Lokales Wasser 37» da cui bere l'acqua naturale di sorgente della regione dell'Uetliberg.</p>
<p>Dissetante e con uno scopo benefico: il ricavato della vendita delle bottiglie di "Lokales Wasser 37" viene devoluto a favoro di progetti per lo sviluppo.</p>
        </div>
        
        <div page="52" type="null">
<p>E-Grand-Tour: per auto elettriche</p>
<p>Tappe fondamentali nell'elettromobilità svizzera</p>
<p>1947</p>
<p>I primo veicolo elettrico autorizzato circola per le strade di Zermatt, oggi sono circa 500.</p>
<p>1985</p>
<p>Parte il primo «Tour de Sol» con veicoli alimentati a energia solare da Romanshorn a Ginevra.</p>
<p>1994</p>
<p>Nicolas Hayek presenta la «Swatch Mobil» con alimentazione elettrica ecocompatibile.</p>
<p>2007</p>
<p>Louis Palmer è il primo a viaggiare per il mondo a bordo di un'auto solare.</p>
<p>2016</p>
<p>L'auto elettrica da corsa «grimsel», costruita dagli studenti del Politecnico federale di Zurigo e dell'università di Lucerna, segna un record mondiale, accelerando da 0 a 100 km/h in soli 1,513 secondi!</p>
<p>2017</p>
<p>Ora anche le auto elettriche possono percorrere il Grand Tour.</p>
<p>Completamente elettrico: l'E-Grand Tour</p>
<p>Il mormorare del bosco, il gorgogliare del torrente di montagna e il cinguettare degli uccelli: tutto senza il rumore dei motori. A bordo di un'auto elettrica si può apprezzare ancora di più la bellezza del Grand Tour. Una rete capillare con più di 300 stazioni di ricarica garantisce il rifornimento lungo l'intero percorso e il piacere di guidare in tutta comodità e armonia con l'ambiente per più di 1600 chilometri. Le postazioni di ricarica e ricarica rapida sono dislocate nei pressi di alberghi e ristoranti ma anche nelle vicinanze di alcuni punti di maggior interesse turistico. Il Grand Tour è pertanto il primo road trip al mondo interamente percorribile da veicoli elettrici.</p>
<p>Maggiori informazioni e una panoramica delle postazioni di ricarica su: MySwitzerland.com/e-grandtour</p>
<p>Le numerose stazioni di ricarica lungo il percorso garantiscono sempre energia sufficiente.</p>
<p>In numerosi luoghi, la ricarica delle batterie può essere abbinata alla visita di un punto di interesse.</p>
<p>52 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="53" type="null">
<p>Assistenza: supporti digitali</p>
<p>IL VIAGGIO VIRTUALE SU STRADA</p>
<p>Scopri in modo interattivo tutte le tappe del Grand Tour of Switzerland e prova questa emozionante esperienza di guida stando comodamente seduto sul divano di casa. Con il tour virtuale si assapora ancora di più la gioia di quello reale.</p>
<p>grandtour.MySwitzerland.com</p>
<p>IL GRAND TOUR DALLA A ALLA Z</p>
<p>Non farti cogliere impreparato per il Grand Tour. Informati su tutti gli aspetti più importanti dalle possibilità di autonoleggio alle norme doganali. MySwitzerland.com/grandtourfacts</p>
<p>MySwitzerland.com/grandtourfacts</p>
<p>MAPPE DIGITALI</p>
<p>Lo strumento per mappe «Geotrails» raffigura il tracciato del Grand Tour online e con lo zoom è possibile dare un'occhiata in dettaglio alle varie tappe. Mentre si è in viaggio, sarebbe utile scaricare i dati GPX e installarli sul tablet, sullo smartphone o sul navigatore. MySwitzerland.com/grandtourmap</p>
<p>RACCONTI AVVINCENTI DAL TOUR</p>
<p>#SwissGrandTour</p>
<p>#INNAMORATIDELLASVIZZERA</p>
<p>#grandtourphotospot</p>
<p>Segui in diretta insieme al nostro team le immagini più belle, i video e le storie degli ospiti sui social media ed entra a far parte della community condividendo le tue esperienze.</p>
<p>facebook.com/MySwitzerland</p>
<p>instagram.com/MySwitzerland</p>
<p>twitter.com/MySwitzerland</p>
<p>innamoratidellasvizzera.com</p>
<p>Edizione</p>
<p>Associazione Grand Tour of Switzerland</p>
<p>c/o Svizzera Turismo</p>
<p>Morgartenstrasse 5a</p>
<p>8004 Zurigo Svizzera</p>
<p>Svizzera Turismo.</p>
<p>Responsabile redazione Franziska Brunold</p>
<p>Layout</p>
<p>Festland AG, San Gallo/Zurigo Svizzera Turismo, Zurigo</p>
<p>Fonti iconografiche</p>
<p>Copertina: Mattias Nutt p.2. p.27: Nico Schärer p. 4/5: Ben Zurbriggen p. 6/7; Lorenz Richard p.8/9: Rob Lewis p. 70/77: Silvano Zeiter p. 12: Salvatore Vinci p. 15: Jürgen Pollak p.20: Markus Bühler-Rasom p.27: Lorenzo Riva p. 24. p. 55: Ivo Scholz p. 28/29: Robert Bosch p. 32: Olivier Miche p.35: Oliver Sloss p.46: Steffen Böttcher p.48: Paul Pacitti Altre foto: su gentile concessione dei partner</p>
<p>Stampa</p>
<p>Vogt-Schild Druck AG, Derendingen</p>
<p>Tiratura</p>
<p>130000 copie</p>
<p>stampato in svizzera</p>
<p>Assistenza: tutto quello che c'è da sapere sul Grand Tour</p>
        </div>
        
        <div page="54" type="null">
<p>STABILIRE LA DURATA DEL VIAGGIO</p>
<p>Guidando cinque ore al giorno, si devono calcolare sette giorni per l'itinerario principale. Si consiglia comunque di pianificare altri giorni per qualche digressione e le visite.</p>
<p>MySwitzerland.com/grandtour</p>
<p>LASCIARSI CONSIGLIARE E PRENOTARE</p>
<p>Grazie alle nostre conoscenze del territorio svizzero, il tuo Grand Tour si trasformerà in un'esperienza unica. Il nostro consiglio: informati sulle offerte speciali e sui pacchetti ai numero:</p>
<p>00800 100 200 30</p>
<p>(gratuito*)</p>
<p>VIAGGIARE COMODI</p>
<p>Suggerimenti e informazioni sull'arrivo In Svizzera. In aereo, in treno o con l'auto: il nostro Paese vanta i migliori collegamenti nazionali e Internazionali. MySwitzerland.com/arrivo</p>
<p>TROVARE UN ALLOGGIO</p>
<p>Alberghi alla moda, palazzi del benessere oppure una sistemazione più spartana sulla paglia? Le possibilità di pernottamento in Svizzera sono molteplici. Prenotazioni rapide incluse. MySwitzerland.com/alberghi</p>
<p>VIAGGIARE INFORMATI</p>
<p>Con la cartina stradale e la guida turistica della Hallwag Kümmerly+Frey e il nuovo Road Book per motociclisti non ti perderai nessuno dei punti più interessanti del Grand Tour. MySwitzerland.com/touringmap</p>
<p>Possono essere addebitate tasse locali</p>
<p>54 mySwitzerland grand tour</p>
        </div>
        
        <div page="55" type="null">
<p>MY SWISS EXPERIENCE</p>
<p>Impara a conoscere i padroni di casa locali e scopri con loro la Svizzera.</p>
<p>MySwitzerland.com/myswissexperience</p>
        </div>
        
        <div page="56" type="null">
<p>PIÙ DI 995 MOTIVI PER SCOPRIRE LA SVIZZERA CON IL GRAND TOUR:</p>
<p>Il divertimento estremo delle curve: 5 passi alpini a oltre 2000 metri di quota</p>
<p>Acqua a volontà: 22 laghi con una superficie di oltre 0,5 km²</p>
<p>Una società multiculturale: 4 lingue nazionali, tanti dialetti</p>
<p>Una segnalazione impeccabile: 650 cartelli ufficiali Grand Tour</p>
<p>Il primo road trip per auto elettriche: più di 300 stazioni di ricarica</p>
<p>Punti d'interesse turistico premiati: 12 patrimoni dell'umanità dell'UNESCO e 2 biosfere</p>
<p>(1) Complesso abbaziale di San Gallo</p>
<p>(2) Arena tettonica di Sardona</p>
<p>(3) Convento benedettino di San Giovanni a Müstair</p>
<p>(4) Biosfera Engiadina Val Müstair</p>
<p>(5) Ferrovia Retica Albula/Bernina</p>
<p>(6) I tre castelli di Bellinzona</p>
<p>(7) Monte San Giorgio</p>
<p>(8) Swiss Alps Jungfrau-Aletsch</p>
<p>(9) L'opera architettonica di Le Corbusier</p>
<p>(10) Lavaux, terrazze di vigneti</p>
<p>(l1) Villaggi palafitticoli preistorici: museo Laténium</p>
<p>(12) La Chaux-de-Fonds/Le Locle, paesaggio urbano dell'industria orologiera</p>
<p>(13) Centro storico di Berna</p>
<p>(14) UNESCO Biosfera Entlebuch</p>
<p>Il Grand Tour of Switzerland è un itinerario consigliato sull'attuale rete stradale svizzera. Il viaggio lungo l'itinerario si svolge a proprio rischio. Svizzera Turismo e l'associazione Grand Tour of Switzerland non si assumono alcuna responsabilità per variazioni edilizie, deviazioni, segnalazioni, eventi straordinari e disposizioni di sicurezza lungo la strada.</p>
<p>Le segnalazioni per il Grand Tour sono in senso orario.</p>
<p>Passi alpini lungo il Grand Tour</p>
<p>Hallwag Kümmerly+Frey</p>
<p>www.swisstravelcenter.ch</p>
</div>
    
<div page ="57" type="couverture">
    <p>100 % CITY-LIKE</p>
    <p>100 % ELETTRICA</p>
    <p>LA NUOVISSIMA MAZDA MX-30</p>
    <p>Scegliete un'auto che si adatti perfettamente al vostro stile di vita urbano: la nuovissima Mazda MX-30. Con le sue pratiche porte «freestyle» che si aprono controvento, i suoi materiali sostenibili tra cui il sughero e le funzioni di sicurezza di ultima generazione vi regalerà un'esperienza di guida incomparabile, all'insegna della naturalezza. Richiedete una prova su strada per scoprirla personalmente, mazda.ch/mx-30</p>
    <p>DRIVE TOGETHER</p>
    <p>GRAND TOUR</p>
</div>

</body>
</text>