<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="MARC GLADY" titre="L’accompagnement des transitions professionnelles ou la production discursive d’acteurs sans subjectivité" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="13615" id="13615">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-13615-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-13615-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Une nouvelle idéologie traverse les pratiques d’accompagnement des chômeurs ou des salariés en transition professionnelle : l’activation. En appui sur les travaux sociologiques actuels montrant qu’elle correspond à une nouvelle norme de définition des identités contemporaines, l’article analyse la façon dont elle transforme les conditions de la reconnaissance des bénéficiaires et infléchit les pratiques discursives des conseillers-emploi. A partir de différents corpus, dont une enquête auprès d’un opérateur national de placement, il décrit les formes énonciatives, pragmatiques et dialogiques concrètes par lesquelles ces professionnels transforment dans l’interaction les co-énonciataires en « acteurs activés », entrepreneurs d’eux-mêmes. Il montre comment cette idéologie, en privilégiant un accompagnement par le faire sur un accompagnement par l’écoute, vient percuter et recomposer la logique de l’énonciation biographique, produisant paradoxalement un empêchement d’expression de la subjectivité individuelle
           </p>
           <p lang="en" class="resume">A new ideology runs through the practices of accompanying the unemployed or employees experiencing a professional transition : the ideology of activation. Based on current sociological work showing that this ideology corresponds to a new standard of definition of the contemporary identities, the article analyzes how it transforms the conditions for the recognition of beneficiaries and influences the discursive practices of the employment counsellors. On the basis of various corpus, including an investigation in a national placement office, the article describes the concrete enunciative, pragmatic and dialogical forms by which these professionals transform, through the interaction, the jobseekers into “active actors”, “entrepreneurs of themselves”. It shows how this ideology, by focusing on an accompaniment by doing over an accompaniment by listening, comes to permeate and recompose the logic of the biographical enunciation, paradoxically producing an impediment to the assertion of individual subjectivity
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Introduction</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>L’accompagnement des chômeurs ou des salariés en transition professionnelle est un cas particulièrement intéressant de pratique discursive visant à opérer une transformation des énonciateurs en acteurs sociaux. Il est rare en effet de trouver une situation sociale aussi exemplaire des attentes liées au pouvoir pragmatique du langage. La relation entre faits langagiers et « mouvement » des personnes, dans le sens notamment d’une activation de la démarche de recherche d’emploi, est l’objectif affiché des dispositifs d’accompagnement des chômeurs. Dans une situation de chômage de masse, marquée par l’impuissance des politiques économiques à enrayer l’augmentation du nombre des demandeurs d’emploi, l’interaction avec le conseiller-emploi ou le consultant en évolution professionnelle est devenu un espace aux enjeux hypertrophiés. De ce travail de la relation, on attend qu’il offre tout à la fois un suivi, un soutien, une orientation, une aide à la reprise en main de soi, une dynamisation, une responsabilisation de la personne. La parole est l’outil essentiel de ces politiques de l’accompagnement, qui visent à renforcer ce que certains appellent empowerment (Bacqué &amp; Biewener 2013), pouvoir d’agir (Clot 2008), d’autres autonomie (Astier 2007, Dole 2010) ou encore capacitation (Genard 2007) du sujet. Au vu des représentations sociales du grand public, du discours des médias ou encore des évaluations des pouvoirs publics, les attentes dans ce domaine sont telles que l’on peut avancer l’idée selon laquelle le langage, comme pratique discursive d’accompagnement, est mis au défi par le fait social et économique du chômage. Car, si l’accompagnement est une activité de part en part langagière (Demazière 1996, Demazière &amp; Glady 2011), c’est à ce travail par les mots qu’il est assigné aujourd’hui de produire la métamorphose du chômeur en un sujet de droits et de devoirs, un acteur « activé », justiciable de ses actions devant la société et responsable d’une situation dont il est – de fait – la victime.</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Nous revenons dans une première partie sur ces attentes en tant qu’elles relèvent d’une formation discursive (Foucault 1969) spécifique : l’activation, qui correspond à une nouvelle idéologie dont la sociologie contemporaine a décrit la grammaire sociale. À partir d’un travail d’enquête et de terrain, nous rendons compte dans une deuxième partie des formes discursives de cette injonction dans les interactions de travail entre conseillers-emploi et clients/usagers. Comme street-level bureaucrats (Lipsky 1980), les consultants sont en première ligne pour porter le programme d’activation des politiques publiques ; nous décrirons les formes pragmatiques et dialogiques par lesquelles ils cherchent à transformer les co-énonciataires en « entrepreneurs de soi » (Foucault 2004). Nous montrons ainsi (partie 3) que l’effort d’individualisation ou de personnalisation de la relation, voulu par les dispositifs d’accompagnement, produit paradoxalement une désubjectivation de la situation d’interaction et un empêchement du travail de subjectivité du « client », notamment (mais pas seulement) dans des contextes où la faiblesse du capital social de « l’usager »1 autorise le conseiller-emploi à construire l’image d’un sujet infantilisé, réduit à ses manques et à ses fragilités. C’est un énonciataire coupé de toute exploration biographique et voué à s’identifier à une mise en valeur stratégique de soi-même qui est ainsi massivement promu par les nouveaux dispositifs d’accompagnement des personnes en recherche d’emploi ou en en transition professionnelle.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1-	L’activation : une nouvelle norme de production des individualités contemporaines.</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>À côté des chômeurs tenus de se soumettre à un accompagnement cadré par différents dispositifs de politiques publiques en échange du maintien de leurs indemnités, d’autres populations (jeunes diplômés en recherche d’un premier emploi, cadres en transition professionnelle) peuvent aujourd’hui s’adresser librement (et gratuitement) aux opérateurs privés ou publics d’aide à la recherche d’emploi. Si les contraintes qui encadrent ces échanges s’éloignent des formes de tri ou de contrôle repérées par les sociologues de l’emploi chez Pôle Emploi (Lavitry 2009, Demazière 2011), il serait naïf de penser qu’elles soustraient les usagers aux nouvelles normes des politiques publiques. Les dispositifs d’accompagnement des cadres en transition professionnelle sont largement définis par les dispositions législatives et réglementaires issues du code du travail et de la loi du 5 mars 2014 relative à la formation continue. Le dispositif d’accompagnement des jeunes cadres relève, lui, des prérogatives attribuées à l’opérateur public où nous enquêtons. D’une certaine manière, ces interactions, apparemment libérées d’un système de contreparties, n’en réalisent pas moins une forme idéaltypique de production des nouveaux modes d’individuation contemporains, c’est-à-dire de transformation de l’énonciataire de l’accompagnement en acteur « activé » des politiques d’emploi.</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Les travaux sur les transformations du système de protection sociale, et le recul du système assurantiel au profit d’un système assistantiel, ont montré que de « nouvelles règles du social » (Astier 2007) imposent désormais au sujet de manifester sa volonté d’insertion dans la société. Au modèle de l’intégration dans des groupes d’appartenance stable, s’est substituée une conception du « projet », comme manifestation d’une capacité à prendre place socialement parmi les autres. Le sujet est sommé de trouver en soi les motifs de sa participation et de formuler son adhésion à la société à partir de sa trajectoire biographique (Astier &amp; Duvoux 2006). Dans le domaine des politiques d’emploi, l’idéologie de l’activation des dépenses passives de l’État providence conduisant à « l’État social actif » (Barbier 2002, Béraud et Eydoux 2009) impose une culture de la participation en lieu et place d’une culture de la dépendance. De nouvelles normes comportementales prescrivent aux demandeurs d’emploi de se responsabiliser, d’intensifier leur recherche, d’ajuster leurs préférences à la réalité du marché du travail, de suivre les démarches prescrites par les acteurs institutionnels de l’accompagnement, de rendre compte des actions entamées. Cette idéologie de l’activation des chômeurs est prise dans une dynamique interdiscursive (Demazière &amp; Glady 2011). Forgée au niveau européen, elle s’est diffusée aux politiques nationales comme le montrent, à partir d’une analyse du discours des responsables politiques, les travaux de B. Conter (2011) ; de là, elle oriente le discours des groupes professionnels, sous forme de « ritournelles » (Orianne 2015), c’est-à-dire de discours et de contre-discours stéréotypés de l’activation dont les différences opèrent des définitions de territoires entre les opérateurs publics de l’emploi. Elle ressurgit à travers le modèle du « bon chercheur d’emploi », figure exemplaire d’énonciataire des dispositifs d’accompagnement, propagée notamment par les manuels professionnels et remobilisée par les acteurs de l’accompagnement au sein de dispositifs marqués par des contraintes gestionnaires qui en renforcent l’impact (Divay 2011).</p><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Sous bien des aspects, l’activation prolonge et reformule les valeurs de flexibilité, de risque, d’autonomie, de réseau, propres au nouvel esprit du capitalisme (Boltanski &amp; Chiapello 1999) et à ce que les auteurs appellent cité par projets. Elle rejoint également la rhétorique de l’employabilité des cadres et le modèle du cadre nomade : projet/compétences/réseau (Pochic 2001). Elle colle finalement au modèle de « l’entrepreneur de soi » appelé par la gouvernementalité néo-libérale (Foucault 2004). Au cœur de ce modèle, l’impératif d’autonomie s’impose comme une nouvelle norme.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Ainsi, les textes réglementaires instituant le conseil en évolution professionnelle2(Dole 2010, 2014) définissent le développement des capacités d’autonomie des personnes comme la clé des transitions professionnelles réussies. Astier qui construit une réflexion autour des cadres moraux de l’action publique montre que l’autonomie n’est pas en contradiction avec l’idée de suivre une règle. « Prendre des initiatives, faire des choix de vie, bâtir des projets professionnels sont autant d’actions qui se font dans des règles […] L’individu est une question d’institution et non de subjectivité. Se conduire comme une personne n’est pas une chose personnelle, c’est une règle tout à fait impersonnelle » (Astier 2007 :15). Si les dispositifs d’accompagnement respectent la liberté de choisir sa vie, ils imposent l’apprentissage de toute une grammaire de l’auto-réalisation. Dans la pratique, il s’agit de « construire un projet réaliste supporté par une boîte à outils désormais bien intégrée dans notre paysage mental et institutionnel, principalement bilans de compétences et techniques de la recherche d’emploi – CV, entretiens, réseaux –, ainsi que le retour par la formation continue – diplômante ou non » (Pochic 2007 : 28).</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Le travail de l’accompagnement apparaît ainsi marqué par la tension entre un « appel à la subjectivité » (Cantelli &amp; Genard 2007), une tendance à mobiliser par le récit de soi (Delory-Momberger 2010) les dimensions biographiques de l’expérience afin d’engager le bénéficiaire dans une narration de ses épreuves, de ses échecs, de sa souffrance, et par ailleurs un nécessaire encadrement de cette narration subjective dans des formats d’écoute et des « programmes à dire » qui ont toutes chances d’aplatir la complexité de cette expérience ou tout au moins de la reconfigurer dans l’espace contraignant des dispositifs publics. Les travaux de Sophie Divay (2009) sur les conseillers-emploi rendent bien compte de l’équation difficile entre une activation par le faire et un accompagnement par l’écoute. L’application de protocoles rationnalisants standardise la pratique de certains opérateurs autour d’une conception « dépsychologisante » de l’entretien et focalise les échanges sur la recherche d’emploi, les actions à mener, la prospection, là où les chômeurs ont aussi (et parfois : surtout) des demandes de soutien et d’écoute. Cette routinisation de la pratique, partiellement engendrée par ce qu’on peut appeler une « industrialisation du service », ne satisfait ni les demandeurs d’emploi, ni les conseillers eux-mêmes qui vivent ces empêchements d’accompagnement par l’écoute comme une contradiction organisationnelle. Une énonciation en empêche une autre (Glady &amp; Vandevelde 2016), ce qui se laisse observer du point de vue de la structure des discours (Glady 2016a).</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>La nouvelle norme d’activation des chômeurs bouleverse donc considérablement le « pacte » interpersonnel au principe de la relation d’accompagnement. Là où l’entretien de face à face consistait traditionnellement à « suivre les oscillations de l’expérience sociale à travers les propos d’un sujet énonçant, et, sur la base de ce matériau, d’élaborer les ressources morales susceptibles d’étayer et soutenir cette expérience » (Giuliani 2006 : 198), il s’agit davantage aujourd’hui de mettre l’usager en situation de reproduire un comportement attendu. Paradoxalement, le travail avec autrui (Astier 2009) qui apparaissait comme une forme de socialisation par le bas (c.à.d. au plus proche des récits individuels, dans un étayage normatif modelé sur l’expérience de l’épreuve), tend à se rabattre sur un travail d’inculcation des normes formelles et procédurales d’accès au marché de l’emploi, se rapprochant des formes plus traditionnelles du travail sur autrui (Dubet 2002). On peut craindre que cela n’affecte les conditions interactionnelles de la reconnaissance (du chômage comme « épreuve », du sentiment de perte et de désaffiliation, de l’injustice vécue, etc.), et que le face à face avec le conseiller-emploi fonctionne plus comme un espace d’adaptation du sujet, sommé de s’aligner (Guyonvarch 2009, Moeneclaey 2009) que comme lieu d’élaboration du sens (Revuz 1993).</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Il ne fait aucun doute en effet que l’activation fonctionne comme une idéologie. Ph. Schepens (2011), en s’appuyant sur la théorie de la reconnaissance de Honneth, montre « [qu’]un des ressorts les plus fondamentaux de l’acquiescement des sujets à l’ordre établi peut surgir d’un fourvoiement dans une idéologie de la fausse reconnaissance, récit que le pouvoir élabore et diffuse précisément à des fins stratégiques, pour obtenir à peu de frais l’adhésion même des sujets à leur propre aliénation ». Le problème de l’idéologie ne se poserait plus alors « en termes de réel voilé […] mais en termes de faille psychologique, inscrite au sein de chaque sujet humain, et qu’un pouvoir peut exploiter » (id. : 2). Des discours institutionnels exploitant cette « faille intersubjective » du désir d’être reconnu, tendent à chacun de nous « le miroir d’une idéologie de fausse reconnaissance », à travers laquelle ils cherchent à nous intégrer dans l’ordre social dominant. Pour Schepens, l’entrepreneur de soi-même est un exemple de fausse reconnaissance. L’injonction à l’autoréalisation individuelle et la figure promue « d’entrepreneur de soi-même » sont des productions discursives d’une société gagnée par la tendance néo-libérale à une dérégulation du travail qui pousse les salariés à se transformer en marchandise. Dans les formes d’accompagnement, cette idéologie opère à condition que la personne accepte de s’aligner sur la figure procédurale et rationnalisée du « bon chercheur d’emploi » (Divay 2011). Il est donc à craindre que la reconnaissance du salarié en transition professionnelle n’opère que sous contrainte : celle de s’aligner comme énonciataire sur la figure d’acteur social activé qui lui est suggérée.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2-	La fabrique dialogique de l’activation</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>Comment agit l’idéologie de l’activation dans les pratiques discursives ? Sans nous interdire de faire appel à des enquêtes et des corpus antérieurs, nous nous appuyons principalement ici sur une enquête ethnographique conduite dans une agence régionale d’un des principaux opérateurs publics d’accompagnement en France. Les difficultés d’accès au terrain, s’agissant d’un secteur aussi stratégique et surveillé par les pouvoirs publics, ont imposé de mettre en place un dispositif que nous qualifions d’observation distribuée. L’autorisation ne nous ayant pas été accordée d’assister aux rencontres entre conseillers-emploi et « clients »3, c’est donc une de nos étudiantes, embauchée en contrat de professionnalisation, qui a suivi quatre de ses collègues choisis pour leur diversité de profil, et qui a enregistré leurs interactions de travail. Ces relations d’accompagnement comportant deux à quatre rencontres sur une durée de quatre mois ont été enregistrées et intégralement retranscrites, donnant ainsi à voir les pratiques discursives en situation de ces street-level bureaucrats (Lipsky 1980). Si l’accès aux clients nous a été interdit, sans doute par crainte que le chercheur puisse recueillir une évaluation de la prestation, nous avons pu néanmoins réaliser des entretiens biographiques avec les conseillers-emploi sur leur lieu de travail et c’est l’étudiante, là encore, qui s’est chargée d’interviewer les usagers à l’issue de leur accompagnement4.</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>La présentation des programmes d’accompagnement sur le site en ligne de l’opérateur constitue une modalité en soi de production de l’activation5. Ce site informe sur les différents dispositifs d’accompagnement en mettant en scène, au centre de la présentation, la figure du lecteur-destinataire du service. Celui-ci est à la fois interpellé par la page-écran et représenté à une place d’énonciataire actif, à travers le déictique « vous »6 pris dans une structure de liste, énumérant une série de verbes d’action :</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>« Vous démarrez votre première recherche d’emploi ? Vous souhaitez mettre toutes les chances de votre côté ? […] » (programme recherche 1er emploi)</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>« - Avec lui[le consultant], vous établissez le diagnostic de vos atouts, de vos compétences, de vos axes de progrès et des freins éventuels à votre évolution. […]. - Votre présentation et votre organisation vous font gagner du temps » (programme transition professionnelle).</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>D’emblée préparé par la consultation du site à un travail de présentation et de valorisation de soi, le « client » qui décide de rencontrer un conseiller-emploi est engagé dans une suite d’interactions, qui vont chercher à l’activer, à travers tout un ensemble d’actes discursifs à valeur illocutoire :</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>– des questions précises interrogent son comportement de veille : « est-ce que vous avez identifié d’autres offres ? », « est-ce que vous avez fait appel à Indeed ? » ; « est-ce que vous avez été voir de temps en temps des annonces en recherchant avec des mots clés… ? » ; « […] mais est-ce que les échanges avec les recruteurs, vous en avez eu aussi ? » ; … ou projettent un travail de prospection dans l’avenir : « Oui, quelle est la suite ? » ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>– des formes impératives désignent des actes indispensables à accomplir : « abonnezvous à la réception de toutes les offres » ; « n’attendez pas effectivement d’avoir la photo » ; « sollicitez-les, parce que votre propre réseau a son propre réseau etc. » ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>– des énoncés arrêtent des programmes d’action à partir d’un ancrage situationnel permis par un adverbe ou un adjectif démonstratif à valeur déictique : « Bon, donc ça, ça reste à faire », « c’est peut-être, ça, à valider aussi » ; « y a certains moments où vous allez ouvrir ces outils-là à compléter sur la thématique » ; « bon essaie ça, teste-le » ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>– des verbes modaux introduisent des logiques d’action à mettre en œuvre : « il vous faut aussi vous rendre visible, hein, via les réseaux » ; « il faut à mon avis intensifier cette démarche » ; « il faut pas juste arrêter à ça, ça pourrait être bien en tous cas d’aller creuser un petit peu plus » ; « là y a une démonstration, c’est à ça que tu dois tendre » ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>L’activation ne repose pas seulement sur ces injonctions plus ou moins directes à agir. De manière plus subtile, le dialogisme du discours des conseillers-emploi inscrit la référence à des conduites encouragées. Par exemple, des formes à caractère métadiscursif sollicitent l’énonciataire à une activité d’auto-interrogation ou d’autoréflexivité, délimitant les bonnes questions que tout bon demandeur d’emploi se doit d’avoir à l’esprit pour avancer dans sa recherche. Le verbe pronominalisé « se dire, vous dire, me dire », les thématisations du type : « l’idée, c’est… », « la réflexion à avoir, c’est… » suivi d’un discours rapporté en style direct7 qui est celui que doit se tenir l’usager, sont autant de modes d’énonciation qui instillent l’image d’un énonciataire réflexif et stratège, capable (a) d’anticiper les attentes de potentiels employeurs, (b) d’interroger sa conduite de recherche d’emploi dans les termes mêmes du conseil en transition professionnelle, c’est-à-dire de manière rationalisée et processuelle (Divay 2011), ou encore (c) d’articuler un effort de présentation de soi autour d’un travail sur les mots et les phrases adéquates pour se décrire :</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>« Oui vraiment, vous mettre à chaque fois à la place du recruteur, de ce que vous savez de cette structure, des recherches que vous avez pu faire, vous dire [OK, qu’est-ce qui va les intéresser dans mon profil] » (Karelle, conseillère-emploi n° 1) (b) « […] là vous êtes en poste aujourd’hui et euh… c’est bien d’avoir une réflexion comme ça, mais finalement cette réflexion elle peut aboutir sur : [bon ben maintenant je suis au point sur mes compétences, sur mes motivations, je vais mettre en place une veille sur le marché de l’emploi] » (Blandine, conseillèreemploi n°3) </p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>« entraîne-toi plutôt quelque part à une présentation en trois minutes, structurée, et une fois que tu la tiens, dis-toi [OK si cette présentation je devais la mettre en trois phrases sur une carte de visite ce serait lesquelles ?] (Serge, conseiller-emploi n° 2)</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Cette énonciation a des effets performatifs visibles chez les clients, qui s’approprient ces propositions de questionnement. On en trouve la trace :</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>– à travers des énoncés évaluatifs qui reprennent les injonctions des conseillersemploi : « vous avez triplement raison, vous l’avez dit trois fois : [réseau, réseau, réseau] », « Donc c’est une démarche qui n’est pas simple mais qui passe par comme l’avez dit [ciblage, réseau, rencontre] et puis un moment ça accroche avec quelqu’un » (Armand, client n° 1).</p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>– dans des énoncés modaux à caractère d’engagement : « il faut que je me contraigne à passer un soir, deux soirs, et deux heures le week-end à faire ce travail-là » (Armand, client n° 1).</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>À un niveau plus fin de co-production du service d’accompagnement, l’appropriation se traduit par un entrelacement des voix qui confond les deux interlocuteurs dans le développement d’une même représentation :</p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>« Ça peut être… enfin c’est une stratégie en deux temps hein. » (Karelle, conseillère-emploi n° 1) </p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>« Exactement ! C’est ça mon idée. » (Armand, client n° 1)</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Cette co-énonciation peut amener la conseillère à reprendre dialogiquement les paroles du client pour amplifier une bonne pratique :</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>« alors vous parlez d’état d’esprit, je trouve ça très juste, c’est un état de veille c’est-à-dire que ce n’est pas de consacrer une demi-heure de temps en temps à sa recherche d’emploi en regardant uniquement les offres, mais c’est bel et bien mettre en place ce que vous avez déjà commencé à œuvrer, à structurer […] » (Karelle, conseillère-emploi n°1).</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>La convergence des représentations peut être également marquée par un discours évaluatif du consultant encourageant positivement l’activation du client : « Ah bravo ! », « Bon, donc ça fonctionne plutôt bien ! », « Non, je trouve ça bien, c’est une bonne synthèse » (Blandine, conseillère-emploi n° 3).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3-	L’activation comme empêchement d’un travail de subjectivation</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Comme le note Sandra Nossik (2014), « tout récit de soi s’inscrit dans un réseau étendu d’attentes et d’enjeux sociaux […] qui pèsent sur sa forme discursive », en imposant notamment des « moules narratifs particuliers » (id. 10). Il est donc légitime de se demander comment l’idéologie de l’activation, en tant qu’elle est recherche de mise en mouvement du chômeur et accompagnement dans une démarche de veille sur l’emploi, vient percuter et recomposer la logique de l’énonciation biographique. Qu’en est-il notamment de la tension observée par Sophie Divay (2011) entre un accompagnement par le faire et un accompagnement par l’écoute ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Nos travaux sur la construction de la place de l’usager dans les récits de pratiques des conseillers-emploi montrent que la logique de l’activation oriente considérablement la représentation de l’usager et préconstruit largement le travail interactionnel susceptible d’être entamé avec lui. L’analyse du discours d’une conférence prononcée par une conseillère-emploi responsable d’une antenne locale d’un réseau d’orientation professionnelle (Glady 2016a) rend compte des typifications du public opérées par une personnalité pionnière en matière d’appropriation du nouveau cadre d’accompagnement des transitions professionnelles (le CEP, Conseil en évolution professionnelle). Avant-même d’entreprendre toute narration d’une prise en charge individualisée, la conférencière inscrit l’usager dans un couplage produit/client qui, dans le cadre d’un dispositif balisé légalement (ici : le conseil en évolution professionnelle), articule le programme d’accompagnement aux caractéristiques sociales et psychologiques de la personne accompagnée (Glady 2011). Sous cette double détermination, l’usager ne saurait apparaître que comme un acteur social « inabouti » (Soulet 2007 : 171) à la fois sous le registre des carences matérielles, économiques et sociales, et sous celui des carences symboliques, psychologiques et comportementales (Franssen &amp; Deconinck 2007 : 126). Dans le cadre des publics auxquels elle s’adresse, la conférencière insiste sur le bas niveau de qualification d’une population en zone rurale, insérée dans des métiers à forte pénibilité et bas salaire. Elle construit une figure d’usager indécis et coupable, en souffrance dans son emploi mais inquiet néanmoins à l’idée de l’abandonner. Le travail interactionnel correspondant à cette typification ne vise pas à explorer les composantes de la fragilisation identitaire pour aider la personne à conquérir une progressive autonomie (Palmade 2003) mais cherche plutôt à « fabriquer », dans un temps volontairement réduit (autour d’une heure d’entretien), un projet professionnel alternatif, susceptible de proposer une issue au « problème » de la personne. Pour cela, la conférencière insiste sur la nécessaire directivité du questionnement, lequel ne sollicite le discours biographique que pour y identifier quelques éléments factuels autour desquels pourra « s’accrocher » une proposition de transition professionnelle. L’interaction écarte toute exploration subjective, laquelle est plutôt représentée comme un obstacle à l’élaboration de la solution par le consultant. Le cœur du travail d’accompagnement consiste à amener la personne à se positionner sur une cartographie des métiers possibles en utilisant divers outils cognitifs et discursifs. Le modèle implicite est celui de la résolution de problème (et non pas celui d’une interaction du soutien). L’idéologie de l’activation se donne à voir dans l’hypertrophie de la phase terminale de l’entretien, à savoir la rédaction d’une feuille de route et le balisage d’un éventail de stratégies pour mettre en œuvre le projet de transition, lequel implique souvent une recherche complémentaire de formation. Dans cette narration de la pratique, la « personne » de l’usager n’est pas au centre de l’entretien professionnel. Elle est plutôt l’ombre portée d’une démarche instrumentale et processuelle que la consultante, en position héroïsée de pionnière, a construite, à grands renforts d’outils de catalogage (fiches-métiers, fichiers des formations disponibles, répertoire des concours administratifs, etc.). Ainsi, paradoxalement pour un programme d’activation, la place interactionnelle dévolue à l’usager est celle d’un énonciataire passif, sollicité à s’ajuster au programme de questionnement de la conseillère et à porter un projet largement défini par elle plutôt qu’à explorer le vécu de sa situation biographique en développant sur cette base des capacités subjectives d’élaboration et d’action.</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Les conseillers-emploi de notre enquête principale ne suivent pas cette pente de manière exactement identique8. Certes leur énonciation montre un appui massif sur la formation discursive de l’activation comme ressource d’expertise sur autrui (Lima 2014). Mais ils déclinent différemment un accompagnement par le faire. Si Karelle cherche avant tout à s’assurer de la bonne mise en œuvre de la formation discursive par Armand, Serge apparaît beaucoup plus offensif dans l’inculcation d’un programme de vente de soi qu’il impose à Lorain. Blandine est la seule qui accepte de suspendre la formation discursive face aux questionnements subjectifs d’Andrée, privilégiant ainsi un accompagnement par l’écoute. Faute de place pour développer une analyse fine des conduites interlocutoires de chaque binôme, nous suivons le fil rouge de cet article qui vise à rendre compte des marques énonciatives de fabrique d’acteurs « activés » au prix d’une désubjectivation de l’interaction et/ou de la figure discursive de l’énonciataire.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.1. Le recentrage de l’énonciataire sur une réflexivité méthodologique</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Chez Karelle, l’activation prend la forme d’un recentrage permanent de son client sur les points de démarche à mettre en œuvre. Face à Armand qui développe un récit de recherche de repositionnement professionnel (en termes de secteur, de type d’entreprise, de poste, de localisation, de culture du travail, d’éthique d’entreprise, etc.) et une réflexivité biographique sur son désir d’évolution, la consultante rabat constamment l’interaction sur la transmission d’une méthodologie d’approche du marché et vérifie qu’elle fait sens pour son client. Jamais elle ne soutient ou ne poursuit les questionnements d’Armand sur les enjeux subjectifs et éthiques de son projet professionnel. Elle ne relève par exemple aucun des « subjectivèmes » (KerbratOrecchioni, 1980) employés pour décrire l’entreprise dans laquelle il souhaiterait travailler (« c’est typiquement la boîte où je rêverais de bosser ») ou le travail qu’il ne veut plus (« il faut ouvrir des usines à travers le monde et répondre à des appels d’offre, donc c’est un petit peu ennuyeux quand vous le faites depuis huit dix ans »). Elle n’analyse pas davantage le souhait qu’il exprime de mieux articuler sa vie professionnelle et ses enjeux personnels. Collée au cadre fixé par les prescriptions et le guide d’entretien, elle apparaît essentiellement préoccupée de transmettre les principes d’une veille du marché et d’encourager l’activation du réseau de son client. Si Armand, 44 ans, ingénieur des Arts et Métiers, marié, deux enfants, directeur commercial dans une entreprise de sous-traitance du secteur automobile en province depuis neuf ans, accepte d’être sollicité à cette place d’énonciataire stratège, calculateur et méthodique, c’est qu’il est lui-même au bout d’un processus d’accompagnement au cours duquel il a déjà pu largement explorer les équilibres subjectifs qu’il voulait mettre en œuvre. Ayant suivi pendant neuf mois une « session de groupe » dans une association indépendante d’aide à la carrière des cadres, à raison de séances hebdomadaires de trois heures, il dit dans l’entretien biographique qu’il a surtout besoin aujourd’hui « d’être boosté » pour mener concrètement à bien sa recherche d’un nouveau poste. Il est moins demandeur d’écoute que d’activation.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.2. L’énonciataire bon-objet ou l’apprentissage de la mise en scène de soi</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>Le discours de Serge, binaire, construit deux figures de clients et oppose deux types de démarche : d’un côté, les publics de jeunes cadres en recherche d’un premier emploi qu’il a choisi d’accompagner et qu’il construit comme bon objet ; de l’autre, des cadres en transition, en demande de réflexion sur leur trajectoire notamment à travers le dispositif du bilan de compétences, démarche qu’il qualifie de « psycho-papouille », de « mensonge » et de « fumisterie qui fait tourner en rond ». Déniant toute pertinence au travail d’exploration biographique, au motif qu’il empêcherait d’avancer dans la démarche de repositionnement professionnel, il prône un activisme concret, par le faire, conforme à l’injonction de l’activation. Dans l’entretien biographique, cette injonction s’inscrit sous la forme dialogique d’interactions simulées qui construisent la figure négative d’un client (mauvais objet) en demande d’exploration et d’écoute, auquel le consultant oppose un discours d’activation :</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>« […] le cadre qui vient vous dire : oui j’ai des problèmes existentiels, j’ai envie de réfléchir, c’est vrai que ma première réponse c’est euh… bouge-toi un peu, mets-toi un coup de pied au cul, tu vas voir ça va marcher » (Serge, conseiller emploi n°2).</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>À l’inverse, les jeunes diplômés sont décrits comme « autonomes » et « sans état d’âme » : « ils viennent chercher du conseil, ils le prennent tout de suite, ils l’appliquent ». S’il a choisi de les accompagner, c’est parce qu’ils ne sont pas sur des problématiques d’orientation, mais sur des questions de méthodes, dans une demande très pragmatique de moyens à mettre en œuvre pour atteindre le marché de l’emploi (« leur problème, c’est les chemins, c’est pas la destination »). S’il « les cadre avec une méthode, avec plusieurs méthodes… », cela leur convient bien parce qu’ils « sont encore un peu dans une relation élève/enseignant ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>L’accompagnement que leur propose Serge est donc naturellement directif. Il se traduit, dans l’interaction avec Lorain, par : a) une dissymétrie étonnante entre le temps de parole du consultant et celui du jeune (c’est Serge qui parle, il n’explore jamais à partir de la parole de Lorain) ; b) une directivité de l’énonciation ; c) une position de sachant9 ; d) un discours normatif traversé par des modalités destinées à encourager les bonnes pratiques :</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>« c’est des choses comme ça qu’il faut être capable de me dire, là y’a une démonstration, c’est à ça que tu dois tendre » (Serge, conseiller emploi n°2).</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>Plus que l’activation, il cherche à inculquer un élément central de la formation discursive de l’accompagnement : la présentation de soi, décrite comme la clef d’accès à l’emploi. Se présenter (de manière dynamique, fluide, efficace) n’a rien d’improvisé. S. Divay note que le candidat doit apprendre à « se vendre » : « il doit notamment perfectionner ses compétences relationnelles pour incarner avec succès le rôle du candidat dans la scène de l’entretien d’embauche, et, pour ce faire, respecter les règles d’une interaction dissymétrique où il est en position dominée » (Divay 2008 : 59). Pour développer cette compétence chez Lorain, Serge mobilise différentes ressources d’expertise (Lima, op. cit.), notamment des techniques de simulation et de jeux de rôle, plus ou moins ludiques (présentation de soi en trois minutes, nuages de mots, minicartes de visite). Il transmet également des méthodes, dont il vérifie constamment l’appropriation : identifier les éléments différenciants de son profil, trouver les mots justes pour exprimer ses compétences, articuler formellement sa présentation orale en trois points, transformer les factualités biographiques en arguments d’embauche pour le recruteur. Enfin, une norme est répétée à plusieurs reprises :</p><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>« il faut que tu te mettes à la place du recruteur » (Serge, conseiller emploi n°2).</p><p class="texte"><span class="paranumber">43</span>Il s’agit de se mettre constamment en réflexivité sur son image professionnelle, en se plaçant du point de vue de l’évaluation de soi par un employeur.</p><p class="texte"><span class="paranumber">44</span>Peu de place est donc laissée au destinataire de ce discours, sinon celle du bon élève capable de triompher des épreuves cognitives et relationnelles qui lui sont proposées. Le sujet, dans le discours de Serge, est assigné à une place d’exécutant d’un programme de mise en valeur de soi. Le jeu de rôle consistant à se présenter en trois minutes dans un ascenseur est un moment emblématique de cette posture d’accompagnement. Pris dans cette « épreuve », hésitant, questionnant sur le discours à produire, Lorain tente de se raccrocher à la relation intersubjective dans une recherche de « cadrage » de l’interaction (Goffman 1974 ; Girin 2001). En lui refusant ce support, le conseiller lui dénie toute fragilité subjective et le met devant la violence du marché du travail, dont il répète les interactions asymétriques et hiérarchisées en situation de recrutement.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.3. La suspension de la formation discursive de l’activation au profit d’un accompagnement par l’écoute</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">45</span>L’interaction entre Blandine et Andrée (38 ans, ingénieure dans un grand groupe de biologie industrielle) est marquée par l’enthousiasme de cette dernière à s’emparer de la formation discursive de l’activation : de multiples modalités assertives marquent l’accord de la « cliente » (« oui oui », « voilà », « exactement », « complètement ! », « tout-à-fait », « c’est vrai », « parfait ! ») aux propositions formulées par la conseillèreemploi de séquencer sa démarche, utiliser les outils de l’organisme d’accompagnement pour « structurer sa réflexion », « se mettre en veille sur le marché », identifier ses compétences et les mettre en relation avec des réalisations professionnelle. Andrée ne verbalise pas seulement cet accord :</p><p class="texte"><span class="paranumber">46</span>« je trouve ça génial parce que c’est vrai que j’ai jamais eu cette dimension là » ; « je suis super-contente de pouvoir échanger et puis euh de savoir que je peux avoir des conseils si jamais je bloque sur quelque chose ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">47</span>Elle l’acte dans une appropriation du modèle énonciatif proposé par Blandine, celui des formes métadiscursives d’autoréflexivité caractéristiques du paradigme de l’activation (cf. partie 2) :</p><p class="texte"><span class="paranumber">48</span>« je pense que je suis quand même attirée toujours par tout ce qui est euh…santé et euh… et voilà. donc j’essaie de poser un petit peu les choses, mais c’est vrai que je suis pas encore rentrée dans… en fait je sais pas quand on est vraiment spécialisé dans un domaine… voilà de savoir… d’arriver à prendre du recul en se disant [bon ben voilà tu travailles dans ce domaine-là, mais ça met en… en… en œuvre telles compétences qui peuvent être appliquées dans un autre domaine, que ce soit sur du biologique ou dans un autre on peut arriver à avoir les mêmes euh… compétences…] » </p><p class="texte"><span class="paranumber">49</span>« et donc je me dis [après partir là-dedans est-ce que j’aurais toujours cetélan] » </p><p class="texte"><span class="paranumber">50</span>« Mais me dire [est-ce que dans le métier que je vais exercer plus tard est-ceque quelque chose qui est important pour moi aussi cet échange toujours, est-ce que j’ai peur de le perdre ou est-ce que j’en ai toujours besoin.] Donc euh… »</p><p class="texte"><span class="paranumber">51</span>À y regarder de près toutefois, ces « boucles réflexives » (Authier-Revuz 1995) expriment les différentes interrogations que se formule Andrée à propos de son orientation professionnelle, bien plus que l’appropriation d’un programme d’activation. De (a) à (c), ce décentrement par rapport à la méthode est de plus en plus visible. La cliente détourne les formats énonciatifs de l’activation dans une perspective d’élaboration biographique, c’est-à-dire pour parler d’elle-même, de son mal-être face aux évolutions stratégiques et culturelles de l’entreprise, de son désir ambivalent de trouver un autre emploi, etc. L’absence totale de travail d’une séance à l’autre sur le site de l’organisme, malgré les sollicitations de la consultante, confirme qu’elle ne se donne pas les moyens de s’approprier la démarche raisonnée d’investigation qui lui est proposée.</p><p class="texte"><span class="paranumber">52</span>Blandine cherche dans un premier temps à s’appuyer sur cet auto-questionnement pour tenter de « négocier » (Demazière 2013) et ramener sa cliente vers le dispositif. Mais il ne lui échappe pas qu’Andrée n’a ni vraiment envie ni vraiment besoin des</p><p class="texte"><span class="paranumber">53</span>« exercices » qu’elle lui propose. Comme le montrent Brun et al., (2012), l’expertise singulière des conseillers-emploi tient à la manière dont ils alternent empathie, objectivation et compréhension. Toute son énonciation est alors traversée par une alliance à suspendre la formation discursive, notamment en atténuant l’injonction à travailler sur soi par le biais des outils en ligne :</p><p class="texte"><span class="paranumber">54</span>« il n’y a pas d’urgence », « ce que je trouve intéressant c’est que effectivement vous le fassiez pas peut-être tout de suite, par contre… », « si c’est clair pour vous, vous êtes pas obligée, y a pas obligation de remplir », « si pour le prochain rendezvous, vous n’avez pas eu le temps de tout faire, ben c’est pas grave ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">55</span>Le modèle procédural d’accompagnement est ici délaissé au profit d’une relation que la cliente installe comme une demande d’exploration biographique et que la conseillèreemploi accepte de soutenir.</p><p class="texte"><span class="paranumber">56</span>Conclusion</p><p class="texte"><span class="paranumber">57</span>L’activation comme application d’un programme idéologique sans véritable écoute du sujet n’est pas inéluctable. Formation discursive dominante, elle fait l’objet de nombreuses contestations et donne lieu à des contre-discours (Auboussier 2015) ou à des discours autres. L’insatisfaction dont témoignent de nombreux acteurs qui en sont les destinataires, l’abandon par les acteurs eux-mêmes qui en tant que street-level bureaucrats contournent les prescriptions et utilisent le flou des métiers (Jeannot 2005) pour s’ajuster au travail réel montrent que d’autres modèles de travail avec autrui (Astier 2009) sont possibles. La sociologie par le langage dont nous nous réclamons ne vise pas à focaliser en priorité les effets de reproduction sociale dans les pratiques langagières mais cherche au contraire à décrire les interactions discursives comme des espaces en tension entre des effets de détermination sociale et des potentialités émancipatrices (Glady 2016b), liées à l’éthique communicationnelle (Habermas 1987). La formation discursive psychosociologique et clinique inspire d’autres discours de l’accompagnement qui soit ne priorisent pas l’activation, soit la subordonnent à un travail suffisamment étayant (Palmade 2003) pour qu’elle trouve sens à l’intérieur du projet biographique de la personne. Les démarches procédurales d’encouragement à la recherche d’emploi sont alors réarticulées à une élaboration réflexive sur les trajectoires des acteurs.</p><p class="texte"><span class="paranumber">58</span>Force est pourtant de constater que dans le corpus recueilli autour de deux dispositifs princeps d’un des principaux opérateurs publics de placement, les pratiques discursives des conseillers-emploi affaiblissent considérablement le potentiel réflexif et émancipatoire du langage. Le récit biographique est rabattu sur les formats énonciatifs de l’activation. Le « travail sur soi » est réduit à des opérations conformantes d’alignement sur une rhétorique de la vente de soi ou à un programme d’autoquestionnement calqué sur la logique de recrutement des employeurs.</p><p class="texte"><span class="paranumber">59</span>La socialisation reposerait désormais sur une « intégrabilité expressive » (Soulet 2007), c’est-à-dire sur la démonstration par le sujet de son autonomie et de sa capacité à s’accomplir comme acteur social responsable. Dans le domaine des politiques de l’emploi, cette figure d’acteur social ne saurait advenir sans réfléchir davantage au type d’énonciataire construit par les pratiques discursives des professionnels de l’accompagnement.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ASTIER I., (2007), Les nouvelles règles du social. Paris : PUF.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/puf.astie.2007.01</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ASTIER I., (2009), « Les transformations de la relation d’aide dans l’intervention sociale », Informations sociales, 52(2), 52-58.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/inso.152.0052</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ASTIER I. et DUVOUX N. (dir.), (2006), La société biographique : une injonction à vivre dignement. Paris : L’Harmattan.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AUBOUSSIER J., (2015), « Présentation », Semen, 39, 8-18.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.10463</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AUTHIER-REVUZ J., (1995), Ces mots qui ne vont pas de soi. Boucles réflexives et non-coïncidence du dire. Paris : Larousse.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BACQUE M-H. et BIEWENER C., (2013), L’empowerment, une pratique émancipatrice. Paris : La Découverte.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BARBIER J-C., (2002), « Peut-on parler d’‘activation’ de la protection sociale en Europe ? », Revue française de sociologie, 43(2), 307-332.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.2307/3322508</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BERAUD M. et EYDOUX A., (2009), « Activation des chômeurs et modernisation du service public de l’emploi : les inflexions du régime français d’activation », Travail et Emploi, 119, 9-21.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/travailemploi.3468</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BOLTANSKI L. et CHIAPELLO E., (1999), Le nouvel esprit du capitalisme/ Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BRUN F., CORTEEL D. et PELISSE J., (2012), « L’accompagnement des licenciés économiques dans le cadre du contrat de transition professionnelle : expertise et expérience », Revue française de sociologie, 53, 429-459.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/rfs.533.0429</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CANTELLI F. et GENARD J-L. (dir.), (2007), « Action publique et subjectivité », Droit et Société, 46.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CLOT Y., (2008), Travail et pouvoir d’agir. Paris : PUF.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CONTER B., 2011, « L’accompagnement des chômeurs en Belgique dans les discours politico-administratifs », Langage et Société, 137, 75-90.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/ls.137.0075</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DELORY-MOMBERGER C., 2010, La condition biographique. Essai sur le récit de soi dans la modernité avancée. Paris : Téraèdre.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEMAZIERE D., (1996), « Des réponses langagières à l’exclusion. Les interactions entre chômeurs de longue durée et agents de l’ANPE », Mots, 46, 6-29.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/mots.1996.2062</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEMAZIERE D., (2011), « La valse de l’individualisation. Les trois temps du travail pour et sur les chômeurs en France », Communication au symposium REF, Louvain-la-Neuve, 12-13 Septembre 2011.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEMAZIERE D., (2013), « Qu’est-ce que le travail d’accompagnement des chômeurs ? », Regards croisés sur l’économie, 13, 137-150.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/rce.013.0137</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEMAZIERE D. et GLADY M., (2011), « Introduction », Langage et Société, 137, 7-15.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1016/j.soctra.2008.03.018</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DIVAY S., (2008), « Psychologisation et dépsychologisation de l’accompagnement des chômeurs », Sociologies pratiques, 17, 55-66.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/sopr.017.0055</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DIVAY S., (2009), « Nouveaux opérateurs privés du service public de l’emploi. Les pratiques des conseillers sont-elles novatrices ? », Travail et Emploi, 119, 37-49.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DIVAY S., (2011), « Une progressive rationalisation de l’encadrement des chômeurs », Langage et Société, 137, 91-111.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOLE P., (2010), « Sécurisation des parcours professionnels : regards croisés », Pour, 207, 99-105.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/pour.207.0099</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOLE P., (2014), « Le conseil en évolution professionnelle, nouvel espace public de construction de projet », Droit Social, 12, 986-991.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DUBET F., (2002), Le déclin de l’institution. Paris : Seuil.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FOUCAULT M., (1969), L’archéologie du savoir. Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.14375/NP.9782070119875</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FOUCAULT M., (2004), Naissance de la biopolitique. Cours au Collège de France. 1978-1979. Paris : EHESS/Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FRANSSEN A. et DE CONINCK F., (2007), « Aux frontières de la justice : gestion des risques et tutelle de l’intime », Droit et Société, 46, 117-132.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GENARD J-L., 2007, « Capacités et capacitation : une nouvelle orientation des politiques publiques ? », Droit et Société, 46, 41-64.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GIRIN J., (2001), « La théorie des organisations et la question du langage », in Borzeix A. et Fraenkel B., Langage et travail. Communication, cognition, action. Paris : CNRS Editions, 167-185.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GIULIANI F., (2006), « La procédure de l’entretien individualisé dans le travail d’accompagnement : quand usagers et intervenants sociaux ont à organiser l’expérience de situations sans qualité », in Astier I. et Duvoux N. (dir.), La société biographique : une injonction à vivre dignement. Paris : L’Harmattan, 195-212.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GLADY M., (2011), « Pratiques d’accompagnement des demandeurs d’emploi. L’apport de la sociologie du langage », Langage et Société, 137, 17-45</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/ls.137.0017</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GLADY M., (2014), « Les marqueurs de dégagement dans les entretiens de recherche à caractère autobiographique », Semen, 37, 75-92.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.10176</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GLADY M., (2016a), « ‘On va arrêter de se raconter des choses qui servent à rien’. Le barrage à la subjectivité dans les pratiques discursives d’accompagnement des évolutions professionnelles », Langage et Société, 158, 17-34.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/ls.158.0017</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GLADY M., (2016b), « Les pratiques langagières de l’accompagnement entre domination et dégagement », in Cultiaux J. et Fugier P. (dir.), Face à la domination : dévoiler, résister, s’émanciper. Paris : L’Harmattan.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GLADY M. et VANDEVELDE A., (2016), « Discours sollicités, subjectivité empêchée. Introduction », Langage et Société, 158, 9-16.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/ls.158.0009</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GOFFMAN E., (1974), Les Rites d’interaction. Paris : Minuit.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUYONVARCH M., (2009), « À la frontière de l’emploi, le reclassement des travailleurs licenciés », Education permanente, 179, 139-153.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HABERMAS J., (1987), Logique des sciences sociales et autres essais. Paris : Puf.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JEANNOT G., (2005), Les métiers flous. Travail et action publique. Toulouse : Octarès Editions.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KERBRAT-ORECCHIONI C., (1980), L’énonciation de la subjectivité dans le langage. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAVITRY L., (2009), « De l’aide au contrôle. Les conseillers à l’emploi à l’épreuve de la personnalisation », Travail et Emploi, 199, 63-75.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LIMA L. (dir.), (2014), L’expertise sur autrui. L’individualisation des politiques entre droit et jugement. Bruxelles : Peter Lang.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LIPSKY M., (1980), Street-Level Bureaucracy : Dilemmas of the Individual in Public Services, New York : Russell Sage Foundation.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.2307/1288305</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MOENECLAEY V., (2009), « ‘Parcours professionnels’, ‘flexicurité’… Que nous enseigne l’observation du reclassement de salariés licenciés ? », Education permanente, 181, 91-104.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NOSSIK S., (2014), « Introduction : le récit de soi entre conformisme et émancipation », Semen, 37, 7-14.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.9860</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ORIANNE J-F., (2015), « Ritournelles et territoires professionnels. Le cas des conseillers emploi », Langage et Société, 152, 99-12.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/ls.152.0099</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PALMADE J. (dir.), (2003), L’incertitude comme norme. Identités et parcours professionnels. Paris : Puf.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">POCHIC S., (2001), Les cadres à l’épreuve de l’employabilité. Le chômage des cadres dans les années 1990 en France, thèse de doctorat, Université d’Aix-Marseille II, https ://tel.archives-ouvertes.fr/tel-00797059/document</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">POCHIC S. (2007), « Développer la recrutabilité. L’autre version des transitions professionnelles », Cadres CFDT, 27-34.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">REVUZ C., (1993), « Ecouter les chômeurs pour comprendre le rapport au travail ? », Education Permanente, 117, 47-66.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SCHEPENS P., (2011), « Le concept d’idéologie analysé depuis une position phénoménologique », Semen, 30, 17-41.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.8951</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SOULET M-H., (2007), « L’individualisation des politiques sociales : une réponse à l’exclusion durable ? », Droit et Société, 46, 169-179</span>
            </p></div></text>