<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="JOHANNES ANGERMÜLLER AND ADÈLE PETITCLERC" titre="Comment devenir un universitaire ?   Le discours académique : une pratique de positionnement multi-niveaux" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="13939" id="13939">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-13939-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-13939-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Dans ma contribution, je vais présenter l’approche savoir-pouvoir sur le discours universitaire en suivant la carrière d’un universitaire fictif, Jean le philosophe. S’inspirant des développements poststructuralistes et pragmatiques, cette approche met l’accent sur le défi pratique que les chercheurs doivent relever dans le discours universitaire : comment se faire une place dans le monde social de la recherche. Les chercheurs qui participent au discours universitaire ont typiquement besoin de jouer simultanément sur des types de positions différentes. D’une part, ils doivent trouver leur place dans les nombreuses communautés scientifiques, c’est-à-dire dans le monde du savoir spécialisé. D’autre part, ils doivent s’insérer dans un établissement d’études supérieures avec ses fonctionnements bureaucratiques, ses statuts hiérarchiques et règles organisationnelles, c’est-à-dire dans le monde du pouvoir institutionnel. Afin de réussir dans leurs carrières et d’occuper les positions les plus désirables dans le champ académique, les chercheurs doivent réussir dans ces deux mondes simultanément et consolider leurs places institutionnelles. En s’engageant dans de nombreuses activités discursives dans leurs communautés, y compris la publication des textes académiques, ils s’adonnent à la pratique du discours universitaire en tant que pratique de positionnement multi-niveaux
           </p>
           <p lang="en" class="resume">In my contribution, I will present the power-knowledge approach to academic discourse. Drawing from poststructuralist and pragmatic developments in social theory, this model the practical challenge academic researchers have to meet in academic discourse : to secure a place in the social world of researchers. The researchers who participate in academic discourse typically need to straddle two types of positions : on, i.e. in the world of specialised knowledge. On the other hand, they need to be placed in a higher education institution with its status groups, hierarchies and bureaucratic rules, i.e. in the world of institutional power. If researchers want to occupy the most desirable positions in the academic field, they need to succeed in both worlds at the same time. While careers and strategies can differ widely between researchers, researchers engage in academic discourse as an ongoing, publication-based positioning practice in which symbolic positions need to be gradually turned into institutional positions.
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Qu’est-ce qui fait que les chercheurs réussissent en tant que chercheurs ? Dans la littérature scientifique, certaines contributions indiquent que les chercheurs auraient affaire surtout aux problèmes cognitifs, c’est-à-dire aux concepts et aux théories. C’est la position avouée ou non-avouée de nombreux historiens des idées : les « bons » chercheurs seraient ceux qui produisent des idées bien argumentées et bien construites. Dans d’autres contributions, les chercheurs seraient poussés par les conditions sociales de leur travail tout en s’engageant dans les jeux du pouvoir et des inégalités. C’est la position des sociologues qui insistent sur les rôles que jouent les ressources en faible abondance telles que le temps, l’argent, etc. qui permettent à certains chercheurs de sortir du lot.</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Dans cette contribution, je vais argumenter en faveur d’une approche discursive qui dépasse cette distinction. Dans une optique discursive, la recherche se trouve être une pratique d’utilisation du langage au moyen duquel les chercheurs essaient de trouver leur place parmi les nombreuses positions déjà établies dans leurs communautés. Les chercheurs subissent un impératif de positionnement : afin d’exister et de réussir, ils doivent conquérir « leurs » positions parmi les nombreuses positions déjà existantes. Leur motivation peut provenir de leur curiosité à découvrir les secrets du monde, du plaisir de la lecture et de l’écriture, de la quête de réponses à des problèmes complexes, ou encore d’ambitions politiques. Cependant, la recherche universitaire ne « fonctionnera » pas tant que les chercheurs n’auront pas consolidé leur place dans un réseau de relations avec les autres. Et pourtant, si des chercheurs parviennent à occuper des places centrales, ce n’est pas forcément la qualité inhérente des produits de leur recherche qui explique qui réussit à s’établir ; la recherche est plus qu’un bon exercice du raisonnement. La pratique de la recherche ne peut pas non plus être réduite à la simple transformation de biens sociaux en biens symboliques. La recherche est plutôt un complexe de pratiques discursives qui permettent aux chercheurs de se positionner eux-mêmes et d’autres dans les communautés des chercheurs, ainsi que d’imposer ce qu’ils considèrent comme une recherche « d’excellence ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>On ne peut pas exactement qualifier de novatrice l’idée de pointer les pratiques de positionnements dans la recherche. Les sociologues de l’approche institutionnelle de la science (dans la lignée de R. Merton) ainsi que les études de laboratoire (Latour et Woolgar 1988, Knorr-Cetina 1981, Lynch, Livingston et Garfinkel 1984) ont montré quelles étaient les forces sociales à l’œuvre dans l’élaboration du savoir universitaire. Cependant, les enquêtes existant sur la recherche universitaire tendent à se concentrer sur deux domaines : soit le monde du savoir, où les chercheurs sont groupés dans des communautés scientifiques spécialisées ; soit le monde du pouvoir, où les chercheurs sont placés au sein de hiérarchies en fonction de leur statut. Du côté du savoir, la sociologie des communautés et groupes scientifiques (Hagstrom 1965, Crane 1972, Abbott 2001), les épistémologies sociales et historiques (Bachelard 1971, Kuhn 1968) ainsi que les historiens et les sociologues des sciences (Collins 2000, Weingart 2003) ont mis en lumière les dynamiques sociales dans les communautés de savoir spécialisé. Vu le nombre grandissant de chercheurs (Price 1965), ces derniers ont besoin de se construire des niches encore plus spécialisées dans des communautés encore plus spécifiques. Dans ce cadre, la recherche est vue comme étant entrainée par les dynamiques sociales dans le monde du savoir spécialisé.</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>D’un autre côté, si l’on considère la dimension du pouvoir dans la recherche universitaire, un certain nombre d’études se sont concentrées sur comment les systèmes d’enseignement supérieur sont structurés (Clark 1983), comment les universitaires participent aux processus de prises de décisions dans les organisations universitaires (Musselin 2005) et dans les institutions de recherches (Lamont 2009), comment les modèles organisationnels circulent dans le monde entier (Meyer 1980), comment l’enseignement supérieur est devenu une entreprise capitaliste (Rhoades et Slaughter 1997, Münch 2011, Jessop et Sum 2013, Schulze-Cleven et al. 2017), et quel l’impact la culture de l’entreprenariat a sur l’éducation (Masschelein et al. 2006), et sur la manière dont les relations structurelles de pouvoir s’instancient entre les chercheurs (Bourdieu 1984). L’axe de recherche se focalisant sur le pouvoir rend souvent compte des positions et des resources que les chercheurs obtiennent à travers les processus de prise de décision institutionnels. Dans ce cadre, les universitaires sont poussés par les structures de pouvoir dans les organisations et les marchés universitaires.</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Si les recherches existantes tendent à mettre sur le même pied la production de savoir spécialisé et l’exercice du pouvoir organisationnel, de nombreux chercheurs universitaires, et surtout les plus reconnus, doivent habituellement jouer dans chacune des deux sphères à la fois. Ainsi a-t-on pu voir des tentatives de montrer la manière dont les deux mondes s’articulent dans la pratique de la recherche, par exemple chez Bourdieu, qui a mené l’enquête sur la manière dont les chercheurs concilient les différentes positions symboliques (leurs idées, leurs pratiques culturelles, leurs goûts…) et leurs positions socioéconomiques (qui reflètent principalement les ressources économiques). Alors que Bourdieu postule qu’il existe une équivalence dans les positions que les chercheurs occupent dans ces différents mondes, il néglige les logiques et les rationalités sociales en conflit avec lesquelles les chercheurs doivent composer dans leur vie de tous les jours. C’est ce que rappellent les recherches plus récentes qui mettent l’accent sur les compétences pratiques, l’intelligence créative et les savoirs tacites des chercheurs (Camic, Lamont et Gross 2011).</p><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Dans ce qui suit, les chercheurs sont conceptualisés comme les agents d’un complexe savoir-pouvoir constitué par des pratiques discursives. Si le défi principal des chercheurs est de jouer sur tous les tableaux, les dilemmes de positionnement qu’ils rencontrent à chaque étape de leurs carrières les poussent à prouver leur créativité pratique en articulant encore et toujours de nouvelles solutions, que ce soit en direct, dans les rencontres en face à face dans les départements et dans les conférences, dans les réseaux de pairs de leur système universitaire, ainsi que dans leurs champs disciplinaires à travers leurs écrits.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Afin de concrétiser ces perspectives, nous allons suivre Jean, un universitaire fictif, à travers les différentes étapes de son hypothétique carrière académique (pour une perspective plus structurelle, voir Lamont 1987). Jean est philosophe, ou le devient plutôt. C’est l’exemple d’un homme, blanc sans doute et d’une famille où il n’est pas le premier à avoir entamé une carrière universitaire, qui va s’établir dans le discours des philosophes académiques. On peut voir d’autres suivre le même parcours, tels que l’exemple d’une Juana venant de Pérou et diplômée en physique ou d’une Joanne de Singapore avec un diplôme en linguistique. Il existe une multitude de telles histoires qui à chaque fois répondent à des contraintes spécifiques. Il n’y a pas la même histoire pour deux individus différents et chacun doit l’écrire différemment selon les contraintes, les forces et les catégories qui ne sont aucunement la propriété d’un individu mais qui agissent sur de grandes populations d’universitaires…</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Revenons à Jean, qui, dès le premier jour, est tiraillé entre au moins deux logiques sociales distinctes : dans le monde du savoir, il lui faut être reconnu comme membre d’une communauté spécialisée, et dans le même temps, dans le monde du pouvoir, il doit agir en tant que membre d’organisations universitaires avec un certain statut. Débutant comme doctorant, il consolide petit à petit sa position dans des pratiques discursives de son quotidien académique. En conséquence, la visibilité à laquelle il aboutit à travers son travail de positionnement s’accroît et s’étend à travers le temps et l’espace. Construite au départ dans les interactions avec son directeur de recherche, sa position est de plus en plus liée avec les positions du groupe de pairs à l’échelle nationale, ainsi qu’avec la communauté disciplinaire mondiale. Cette histoire se termine</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>avec la position de Jean enveloppée et soutenue par un réseau dense de liens et d’attaches avec de nombreux autres participants du discours universitaires qui confirment son statut de « pointure » à travers leurs propres pratiques discursives. Tout en essayant de consolider leurs positions et de construire leurs carrières universitaires, ils ne peuvent pas exister sans ratifier la position de Jean dans le discours universitaire.</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Le cas de Jean nous rappelle les contraintes sociales auxquelles tous les chercheurs doivent répondre, qu’ils réussissent in fine à maintenir leur position symbolique (leur réputation dans une communauté de spécialistes) et leur position institutionnelle (le statut que leur donne leur emploi) ou non. Si Jean est pris comme exemple d’une « success story » universitaire, il témoigne des inégalités et des exclusions que les chercheurs doivent gérer dans leurs pratiques quotidiennes de chercheurs. Même si les chercheurs revendiquent habituellement d’être à la poursuite d’un savoir vrai plus ou moins universel, ils sont impliqués dans ces relations de savoir-pouvoir qui rendent certaines carrières universitaires possibles, et de nombreuses autres, impossibles. Par rapport à cet arrière-plan, la contribution qui suit propose les grandes lignes d’un programme de recherche pour l’analyse du discours universitaire comme un complexe de pratiques de savoir-pouvoir.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. Le discours : une pratique de positionnement</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>Pour rendre compte de la recherche comme d'une pratique discursive, nous commencerons par quelques remarques sur la théorie du discours qui sous-tend notre propos. On peut distinguer grossièrement deux grands courants dans la recherche sur le discours : les approches qui s’intéressent au contenu, davantage sémantiques, examinent typiquement les objets de la communication des larges communautés, alors que les approches pragmatiques étudient comment les énoncés (« textes ») sont utilisés dans les contextes (sociaux). Mon approche défend une démarche ascendante (bottomup), ancrée dans la notion pragmatique du discours défini comme une pratique de positionnement polyphonique (Angermüller 2011, Angermüller 2012). Cette approche pragmatique du discours comme pratique de positionnement se place à l’intersection de trois traditions de théories du discours : a) la tradition de l’analyse du discours à la française qui conçoit le sujet comme l’effet discursif de l’usage de la langue (Benveniste 1974, Lacan 1974, Foucault 1972, Pêcheux 1975) ; b) les approches praxéologiques issues du monde anglo-américain, comme l’analyse des tours de parole et la catégorisation des membres dans l’analyse conversationnelle (Sacks 1986), la théorie des instances de parole dans les conversations en situation (Goffman 1987, Strauss 1959), l’étude des identités discursives en sociolinguistique (Eckert 2000) et de la théorie de l’identité constructiviste en psychologie sociale (Billig 1982, Edwards &amp; Potter 1992, Harré/Davies 1990) ; c) les approches en pragmatique linguistique telles que les approches fonctionnelles (Halliday 1978, Ehlich 2007), pragmatico-énonciatives (Maingueneau 1993, Angermüller 2013), et métapragmatiques (Hyland 2005, Flowerdew 2001).</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>Dans mon approche discursive, les positions qu’occupent les participants dans leurs discours ne peuvent être ni réduites à des structures grammaticales profondes sousjacentes, ni considérées seulement comme les produits éphémères d’une activité contextualisée. Elles sont réalisées au moyen des énoncés, qui sont les plus petites unités de communication d’un discours dans lequel tout le monde lutte pour trouver, garder ou renforcer sa position sur un terrain social où beaucoup d’autres ont déjà sécurisé leurs propres positions.</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Examinons à présent comment Jean s’inscrit dans cette pratique discursive, qui lui permet de marquer de d’occuper sa place discursive par rapport aux autres Un soir, lors du diner familial avec ses parents, Jean exprime le souhait d’aller à l’université : (1) « Je veux devenir philosophe » dit-il, et ses parents sont d’accord pour l’envoyer à l’Université de Latête-sous-Eau. Quelques mois plus tard, Jean suit un cours sur l’Idéalisme allemand, où le professeur lui demande de préparer une dissertation sur la philosophie politique de Kant.</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>(2) « Kant est un philosophe des Lumières » : ainsi commence sa dissertation. Au cours de son parcours d’étudiant en philosophie, Jean traite ainsi de nombreux énoncés de ce type, qu’il lit lorsqu’il écrit, ou qu’il écrit lorsqu’il lit, et on peut se demander comment ces énoncés lui permettent de construire sa propre position au sein d’un réseau de positions.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Les énoncés (1) et (2) ne peuvent certes pas être considérés comme des exemples de discours universitaires puisqu’ils ne donnent pas à Jean sa place de chercheur dans un champ disciplinaire, mais on peut tout de même prendre note des effets de positionnement que ces énoncés sont à même de produire dans leurs contextes. En effet les énoncés sont le versant matériel linguistique des actes de langage comme pratiques discursives élémentaires (Searle 1972). Ainsi, les actes de langage ne véhiculent pas seulement le contenu (propositionnel) p tel que « devenir un philosophe » dans (1), ou une description de la philosophie de Kant en (2), mais ils font également référence au fait que quelqu’un produit l’acte de langage : le locuteur L en tant que source de p. Dans les deux cas, il est facile de reconnaître le locuteur de ces énoncés comme étant « Jean », que l’on distinguera de ses parents, de Kant, ou des autres êtres doués de la parole auxquels on fait référence dans cet exemple. De la même manière qu’il n’y a pas d’acte de langage qui ne soit pas produit par quelqu’un, il n’y a pas d’énoncé qui ne reflète pas la position du locuteur. En conséquence, il n’est pas possible de réaliser un discours sans pointer dans la direction de ceux qui parlent en discours. Il est également impossible pour quelqu’un de communiquer sans attribuer un contenu (p) au locuteur et aux autres êtres doués de parole dans le discours. En d’autres termes, pour entrer dans un discours, un locuteur ne peut pas ne pas occuper telles ou telles positions discursives.</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>On peut maintenant se demander quelles sont les positions de sujet qui sont construites lorsque Jean s’inscrit dans une pratique de positionnement discursif avec d’autres. En indiquant la position de Jean dans la discussion à propos de son futur universitaire, l’énoncé (1) confirme sa position dans sa famille : il est le fils de ses parents. En indiquant la position de Jean dans le cours de philosophie, l’énoncé (2) le place en tant qu’étudiant vis-à-vis de son professeur. Certaines des positions que Jean occupe dans sa vie sociale quotidienne sont locales et éphémères (comme la position du jeune homme qui offre son aide à une personne âgée pour traverser la rue dans Latêtesous-Eau). D’autres positions, quant à elles, deviennent durables à travers la répétition, la ratification réciproque, et peuvent au final être formulées dans les termes du code administrativo-légal – par exemple, la position de fils dans la famille, ou d’étudiant dans son établissement. Ainsi, à travers les positions qui sont activées dans les énoncés (1) et (2), Jean se voit placé dans ce type de relations structurées, dont certaines lui permettent un plus grande agentivité discursive (par exemple, quand Jean interprète la relation caissier/client dans une situation au supermarché où il se rend pour faire les courses entre les cours), alors que d’autres impliquent une agentivité moindre (par ex. quand Jean qui vient de déménager à La tête-sous-Eau est rappelé à payer sa cotisation audiovisuelle).</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>En entrant dans les discours académiques et non académiques, Jean est impliqué dans une pluralité hétérogène de pratiques de positionnement de ce type. En effet, les positions de sujet de Jean commencent à être construites avant même qu’il soit né (par ex. dans le discours de ses parents qui projettent un futur pour l’enfant à naître). Un événement majeur de sa vie est l’acte d’être appelé (« Je te nomme Jean. ») et interpelé (« Hé, vous là-bas » à l’instar d’Althusser), qui lui confère une existence dans une structure légalo-institutionnelle avec un certain nombre de droits légaux et discursifs. Lorsqu’il apprend à parler, il commence à participer activement à ces pratiques de positionnement. Au sein de sa famille, il développe un sens, ou plutôt une illusion d’identité intérieure par rapport aux autres, et commence à agir d’une manière qui lui permet d’atteindre les positions qu’il désire (par ex. membre de l’endo-groupe parmi ses amis, une position dans son groupe de spéléologues de week-end, etc.). Puis, il rentre dans le système éducatif et passe à travers un système d’examens et de notes qui lui attribue certaines positions dans une hiérarchie institutionnelle basée sur la</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>« performance ». Plus tard, il fonde une famille, développe son expertise professionnelle dans un certain domaine et essaie de grimper les échelons hiérarchiques de statut au sein de l’organisation universitaire. À chaque étape, Jean participe aux processus de positionnements discursifs en cours, et toujours en fonction des catégories socioprofessionnelles qui le définissent, à travers lesquelles les positions des acteurs sont construites. La recherche est une lutte discursive entre les membres de grandes populations académiques qui vise à déterminer qui va devenir visible et de quelle manière. Ainsi, il lui faut prouver bien des aptitudes pratiques dans de nombreuses situations très diverses, dans lesquelles il se positionne et est positionné par les autres. Certaines de ces positions ne requièrent que peu d’énergie et d’aptitudes (faire preuve de bonnes manières en aidant la grand-mère à traverser la rue dans son quartier) ; d’autres sont moins spontanées (par ex. réussir un examen de voile) ; d’autres impliquent des procédures et des rôles précis (devenir le représentant des lecteurs de la Bibliothèque Nationale de France) ; certaines posent des défis inattendus quotidiens (agir en père pour ses enfants qui grandissent). Et une fois qu’il commence à construire sa position dans l’espace de la recherche universitaire, il lui faut gérer un éventail de situations dont chacune requiert des réponses et des solutions différentes. Ainsi, sa vie se trouve finalement être centrée autour de la question existentielle de trouver sa place dans le social à travers la construction d’une multitude de positions, et c’est là un processus qu’il ne contrôle jamais totalement et qui continuera même après sa mort biologique (si la rubrique nécrologique du journal local mentionne son décès, ou si ses amis évoquent « ce que Jean dirait » dans leurs conversations).</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Si les positions que Jean occupe dans sa vie quotidienne (par ex. en tant que membre de communautés politiques, ethniques, sexuelles…) sont constituées dans les pratiques discursives, ce même processus est également vrai pour les positions des universitaires (par ex. en tant que membre d’universités et de communautés disciplinaires) qui subissent la pression de devoir établir leur place dans le champ académique. Leur travail est de doter les individus d’une visibilité en tant que joueurs reconnus dans le jeu académique. Ainsi, au sens ontologique, personne n’est jamais universitaire. Au lieu de cela, ceux qui prennent part au discours philosophique sont investis dans une pratique discursive dans laquelle certains réussissent à rendre leurs positions davantage cohérentes et identifiables, plus sûres et plus prestigieuses. Lorsque Jean décide de rentrer dans le jeu discursif des universitaires, il est soumis à certaines dynamiques que nous allons maintenant examiner plus en détail.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Le début de carrière d’un universitaire</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Il est difficile de déterminer à quel moment Jean commence à s’impliquer dans le discours académique et à devenir un « vrai » philosophe universitaire, puisque c’est précisément la question que tous les participants du discours académique négocient dans leurs champs. La difficulté réside dans le fait qu’il n’existe pas de procédure standard de candidature pour être membre d’une communauté disciplinaire donnée (comme celle qui existe par exemple pour faire partie de l’Automobile Club que Jean a rejoint après avoir obtenu son permis de conduire). Il n’existe pas non plus de communauté homogène des chercheurs universitaires qui suivrait un ensemble de règles préétabli (comme les membres de l’association locale de voile qui ont tous fait la preuve qu’ils savaient manœuvrer un voilier lors de leur examen de voile). Il n’existe pas non plus d’examen qui testerait la capacité de recherche de Jean et qui lui conférerait le statut de « chercheur établi » (comme les examens peuvent le faire dans le système secondaire). La tâche serait en effet beaucoup plus aisée s’il y avait une manière donnée de devenir un universitaire. C’est pourquoi le défi auquel il est confronté est un défi profondément pratique : établir une nouvelle position parmi les nombreuses autres positions déjà existantes dans le monde de la recherche.</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Si personne ne peut exister dans ce monde sans s’impliquer dans le jeu subtil des différences et des démarcations, les chercheurs comme Jean doivent répondre à des dilemmes que l’on ne peut pas résoudre en suivant sans réfléchir une recette toute faite.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>La stratégie qui semble avoir fonctionné pour un chercheur ne peut tout simplement pas être appliquée par un autre chercheur sans produire quelque chose de nouveau : en copiant Bourdieu, on ne devient pas Bourdieu, mais un disciple de Bourdieu, ce qui est une position totalement différente dans l’espace social de la recherche. Les chercheurs doivent trouver ainsi un équilibre entre des impératifs irréconciliables : ils doivent créer des positions qui sont innovantes (ou on va les confondre avec les autres), qui sont pertinentes (ou on ne va pas les remarquer), et qui sont cohérentes (qu’on peut identifier comme une entité à part entière).</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Observons à présent les nombreuses activités dans lesquelles Jean est impliqué alors qu’il construit sa propre position dans un réseau de positions. Quand Jean finit ses premiers diplômes, tels que sa licence et son Master, et qu’il veut commencer son doctorat, il entreprend de créer des relations avec différentes personnes qui ont toutes un arrière-plan spécifique, des attentes différentes et des savoir-faire particuliers en tant que représentants des deux mondes du pouvoir et du savoir. Afin d’être admis à l’Université de Latête-sous-Eau en tant que doctorant, il lui faut s’entretenir avec les enseignants habilités à diriger des recherches et discuter avec eux de la manière dont son travail peut être en rapport avec le leur. Afin de trouver des financements pour son doctorat, il doit voir avec sa directrice/son directeur les organismes financeurs et trouver qui va pouvoir évaluer sa proposition de thèse. Afin d’écrire sa proposition de thèse, il doit connaître les « noms incontournables de la discipline » et se positionner par rapport aux problématiques et aux idées de la communauté scientifique à laquelle il veut s’adresser. Afin d’en apprendre davantage sur les membres de sa communauté, il va participer à des conférences, des séminaires, et ainsi de suite. En passant le concours de sa région, il est doté d’une bourse qui le finance pour trois ans. Et une de ses propositions de communication est acceptée à une conférence portant sur « Les Lumières dans la postmodernité », dans laquelle on trouve l’énoncé suivant (et bien d’autres énoncés semblables qu’il produit dans sa thèse de doctorat, qui commence à prendre forme) :</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>(3)	Comme Sullivan (2003) l’explique très justement, Derrida n’a jamais critiqué le projet des Lumières, qui s’incarne parfaitement dans le projet philosophique de Kant.</p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>À la différence des énoncés simples (1) et (2), qui ne contiennent qu’un seul acte de parole chacun, l’énoncé (3) est un énoncé complexe dont les actes de parole imbriqués font référence à différentes positions dans le champ philosophique. Étant donné son caractère polyphonique, cet énoncé n’indique pas seulement la position du locuteur (Jean), mais également celles d’autres voix et leurs perspectives (Nølke, Fløttum et Norén 2004). Si les énoncés dans leur totalité peuvent être attribués au locuteur, l’énoncé « Derrida n’a jamais critiqué le projet des Lumières » implique la position d’une tierce personne qui déclare : « Oui, Derrida critique bien les Lumières. » Cet énoncé complexe évoque ainsi un spectacle dialogique dans lequel différentes voix s’organisent de la façon suivante : ≅</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>L1 (≅Sullivan, 2003) : « Derrida n’a jamais critiqué le projet des Lumières » A2 (≅un autre anonyme) « Derrida a critiqué les Lumières » L3 (≅Jean) : Non, A2 a tort. </p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>L4 (≅Jean) : C’est L1 qui a raison. </p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>X5 (qui peut être Sullivan, Derrida ou Jean) : « Le projet des Lumières s’incarne parfaitement dans le projet philosophique de Kant. »</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Dans la présentation formelle, on voit que (3) ne véhicule pas seulement le point de vue du locuteur. Il est composé de cinq actes de langage imbriqués qui pointent chacun dans la direction d’un être doué de parole, ayant une position que le locuteur ratifie (L1, L2, L4) ou avec laquelle il prend ses distances (A2). Dans certains cas comme X5, la relation que le locuteur entretient avec la position n’est pas totalement limpide (même si je m’aventurerais à dire que X5 est accepté par L), mais le lecteur apprend néanmoins qu’il existe une position X5.</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>À travers des énoncés écrits comme celui-là, « Jean » se range du côté de certains collègues dans le champ (comme « Sullivan ») tout en rejetant d’autres collègues anonymes qui affirment que « Derrida » critique les Lumières. En effet, le discours de Jean opère avec un grand nombre d’autres, qu’ils soient virtuels, fictifs ou anonymes, qui n’ont pas besoin d’être rendus explicites car les membres de la communauté comprennent de qui on parle (ici, il s’agit probablement des « humanistes traditionnels », dont certains dénoncent le « nihilisme » de Derrida). C’est en jouant avec les connaissances que ses lecteurs ont des différents camps et courants que Jean ancre sa propre position d’allié de celle de Sullivan, et également très probablement de celle de Derrida, et du déconstructivisme de manière plus générale.</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Avec chaque nouvel énoncé qu’il couche sur le papier dans sa thèse, Jean produit des références implicites et explicites à destination des autres dans le champ. Lorsqu’il écrit et qu’il parle, il n’a pas nécessairement conscience du réseau complexe de distinctions subtiles qu’il crée, dans la mesure où sa motivation première est de produire des idées. Avec la circulation de ses premières publications dans le champ, Jean commence à devenir visible, à devenir quelqu’un pour ceux qui ne l’ont pas rencontré personnellement. Le problème est que les positions qu’il définit pour lui-même en noircissant page après page ne restent que des assertions tant qu’elles ne sont pas ratifiées par d’autres. Il lui faut ainsi obtenir des autres dans la communauté qu’ils produisent des énoncés qui fassent référence à la position « post-idéaliste » pour laquelle il est sur le point d’être connu, et qui dans le même temps, la renforcent. En effet, par la lecture et l’écriture de textes universitaires, les chercheurs se bombardent tous les jours les uns les autres avec des énoncés, et le résultat en est que certains d’entre eux sont reconnus comme membres importants de la communauté universitaire, alors que d’autres restent invisibles (Angermüller 2018).</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Lorsqu’il en est là, Jean se rend de plus en plus compte de la disjonction entre le Jean qui existe pour les gens qu’il connaît, et la position qui est construite de lui dans le discours académique, c’est-à-dire, « Jean ». En effet, alors que Jean, dans les premiers temps de sa carrière, est vivant et en pleine forme, au sens biologique du terme, « Jean », la place symbolique qu’il occupe à travers son nom sur la carte du savoir universitaire, n’est encore pas né. Et dans le même temps, les grands noms de la philosophie qui sont symboliquement les plus vivants dans sa discipline (tels que « Kant » et « Derrida ») ne peuvent pas être plus morts qu’ils ne le sont, biologiquement parlant. Même si Jean et « Jean » sont construits discursivement (le premier comme une personne, le second comme une référence), ils ne coïncident jamais. Les Jean interagissent toujours avec les « Jean » (c’est-à-dire les noms, places, lieux) plutôt qu’avec les Jean (c’est-à-dire les supports corporels doués de la capacité d’agir, de penser et de parler) même si les deux sont inextricablement liés (ce qui à quoi Jean peut devoir faire face lorsqu’il doit relever le défi difficile de jouer « Jean » dans des mises en situation comme des interventions ou des conférences). Si Jean n’a pas d’ambition plus grande que celle de se rendre éternel à travers « Jean », alors on a ce qui a conduit des générations de chercheurs à passer leur temps et leur énergie à lire et à écrire des livres et des articles dans leur bureau : devenir un être légitime et reconnu dans le monde du savoir. Et si certains « Jean » se révèlent plus tard être des imposteurs comme « Bakhtine », qui n’était pas Bakhtine, mais quelqu’un d’autre, peut-être Voloshinov, cela nous rappelle que les dynamiques discursives vont au-delà des efforts conscients et intentionnels que les participants du discours font pour contrôler le discours qui les fait exister.</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Jean, lorsqu’il démarre avec sa thèse de doctorat, entre dans une lutte discursive pour établir sa position en tant que « Jean » parmi les autres producteurs de savoir spécialisé. Dès le tout premier jour, il jongle avec les positions les plus locales (directeurs de recherche, collègues, amis, etc.) et les plus mondiales (« Kant »). Si Jean veut réussir en tant que chercheur, alors il faut que « Jean » soit en lien avec un nombre grandissant d’autres références.</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Alors qu’il essaie d’imposer son nom dans la communauté, il est sujet à une double pression : d’un côté, la spécialisation, qui est une conséquence de l’augmentation rapide du nombre de chercheurs dans le monde (les Jean), qui ont tous besoin de leur propre niche symbolique (il y a beaucoup de Jean à la poursuite de leurs « Jean »). Dans la mesure où chacun doit marquer sa différence par rapport à tous les autres, aucun chercheur ne peut aisément vivre avec la perception qu’un autre chercheur a déjà produit les mêmes idées, peu importe la langue, le champ ou l’université. Ainsi, de l’autre côté, les chercheurs subissent une pression universalisante, puisque, pour ancrer leurs positionnements, ils recourent à la communauté disciplinaire dans son ensemble, dont l’horizon est toujours mondial. En conséquence, dans le jeu discursif de la philosophie disciplinaire, tout le monde est tiraillé entre spécialisation et universalisation. Dans ses premières productions universitaires, Jean entrelace ensemble les locaux et les mondiaux afin d’insérer sa propre position dans la communauté universitaire. La citation de sa directrice de recherche locale (qui est plus intéressée par « Kant » que par « Derrida ») n’est peut-être pas un passage obligé, mais il lui faut impérativement trouver un moyen d’entrer en lien avec elle afin de se placer avec son projet de thèse dans les hiérarchies locales de son université. Dans le même temps, Jean se familiarise avec les classiques de son champ, qui représentent les questions et les problématiques des chercheurs dans les départements de philosophie des autres universités dans le monde entier. Lorsqu’il finit d’écrire sa thèse, son doctorat est le produit matériel du travail de positionnement que Jean a opéré d’un niveau local à un niveau mondial : a) localement, il a établi un lien avec sa directrice de recherche et ses autres collègues et amis qui travaillent dans son université (ils sont nombreux à être intéressés par « Kant ») ; et b) au niveau mondial, il a établi des liens avec les références canoniques de sa discipline dans sa globalité (où « Derrida » est établi aujourd’hui comme une figure canonique).</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Alors que la fin de sa thèse approche, Jean commence à s’inquiéter de son avenir professionnel, puisque ni les locaux ni les mondiaux qu’il a intégrés dans son projet discursif ne peuvent lui promettre d’emploi. Les locaux sont soumis à la pression de recruter à l’extérieur (tout au moins dans les départements où l’orientation vers la recherche est plus prononcée que celle vers l’enseignement). Et les mondiaux sont morts, ou ont leurs propres étudiants à placer quelque part. En conséquence, Jean prend conscience de ceux qui ont un poids socio-symbolique entre le local et le mondial, c’est-à-dire sur le marché de l’emploi philosophique national. Ayant fini sa thèse à Latête-sous-Eau, il commence à étudier la publication des postes sur Galaxie où les postes de maître de conférences sont publiés par le ministère. Jean a vaguement conscience de la possibilité qu’à la différence des références mondiales qui pointent en direction de chercheurs qui sont pour la plupart morts depuis longtemps, les positions du débat philosophique « national » sont liées aux rapporteurs potentiels de ses articles de revue et de ses propositions de projets, ainsi qu’aux professeurs qui pourront peutêtre peser un jour pour son poste de professeur. Ainsi, dans ses publications, il se met à s’occuper des positions qui ont de l’importance dans son système universitaire (et à mettre davantage de côté les positions des autres systèmes universitaires où il ne pourra jamais cibler aucune position que ce soit). De ce fait, il étend son réseau de relations avec les autres chercheurs à ceux qui jouent un rôle dans la communauté universitaire nationale. En intégrant leurs positions dans ses publications, à travers des références explicites et implicites, il tisse des liens avec les autres chercheurs du champ national, qu’il n’a encore pas rencontrés en personne, et pour certains, qu’il ne rencontrera peutêtre jamais.</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>Il en résulte que Jean consolide sa position de membre légitime de son groupe de pairs scientifiques (les « philosophes germanophiles ») avec une nouvelle expertise spécialisée (le « transcendantalisme déconstructiviste », le « post-idéalisme »). Sa pratique discursive est tout le temps à cheval sur les horizons locaux, nationaux et mondiaux : chaque semaine, il rencontre ses collègues au département de Latête-sousEau, où il vient de prendre son poste de maître de conférences. Dans les réunions officielles, les rencontres informelles dans le couloir, ou les bavardages et les potins à la cafétéria, ses nouveaux collègues ont de nombreuses occasions de le catégoriser. Rapidement, il est connu pour être le responsable du programme d’échange avec une institution canadienne, pour être proche de certains collègues mais pas de certains autres, pour son savoir-faire financier pour l’organisation des conférences (il sait qui contacter à la présidence), ainsi que pour la proximité qu’il a avec les personnels administratifs (Marc, le gestionnaire de son laboratoire, a un enfant, et est parfois en retard le matin), etc. Dans ces rencontres interpersonnelles aux multiples facettes, Jean doit prouver son savoir-faire pratique dans la négociation de ses positions (et de celles des autres) dans des situations sans cesse renouvelées. S’il ne participait pas au travail de positionnement local avec ses collègues, Jean courrait le risque de ne pas avoir voix au chapitre dans les décisions prises dans le département, et un jour, il pourrait même se voir confier des obligations moins prestigieuses, comme l’enseignement de certaines classes à Beauvais. Même si Jean aime beaucoup enseigner, il ne veut pas qu’on le catégorise comme un simple enseignant. S’il était simple enseignant, il ne pourrait plus investir beaucoup dans la construction de sa position sur la scène de la recherche. Il est évident que cela mettrait un terme à ses ambitions universitaires : ce n’est pas possible d’accéder au grade de Professeur quand on est simple enseignant.</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>C’est pourquoi Jean se met à faire des choses qui, si elles ne procurent aucune récompense matérielle immédiate, promettent d’augmenter le poids de « Jean » sur la scène nationale, et peut-être même internationale, comme passer ses week-ends à évaluer le nouveau Master de Philosophie Allemande que ses collègues ont mis en place à l’Université de Bedaine-sur-mer , être membre externe de jury de doctorat pour les doctorants d’amis à lui, devenir vice-trésorier de la section de Philosophie Post-Idéaliste de l’Association Française de Philosophie, organiser des séminaires et des colloques, expertiser des articles de revue et des propositions d’ouvrage, devenir membre du conseil scientifique de la Fondation Macron (qui décerne une bourse de thèse par an en Études Ricœuriennes) et donner des interviews au journal La Voix de Bedaine (parce qu’il s’imagine que c’est bon pour son « impact » extérieur). Tout en s’impliquant de manière frénétique dans des activités liées au monde du pouvoir, il travaille sa position dans le monde du savoir, c’est-à-dire parmi la communauté plus large des experts spécialisés. La meilleure manière de créer un impact est un ouvrage, tout au moins dans sa discipline où les revues ne comptent pas autant, et où les financements tiers sont exceptionnels. Il transforme sa thèse en un ouvrage en réduisant les parties sur l’état de l’art dont on peut voir un exemple dans l’énoncé (3). Dans un passage-clé de l’introduction, il résume ainsi la problématique de son livre :</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>(4)	Si l’ego transcendantal est la source de toute connaissance, comment peut-il y avoir une connaissance de l’autre ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Même si l’énoncé (4) ne contient pas de référence explicite à d’autres représentants du champ, on peut cependant pointer du doigt son organisation dialogique complexe au moyen de laquelle les autres chercheurs, ainsi que Jean lui-même, sont positionnés d’une certaine façon. L’énoncé (4) combine deux actes de langage qui mobilisent le savoir doxique que les membres de la communauté ont des auteurs de certaines positions, notamment Kant qui est l’autorité implicite ayant dit que « l’ego transcendantal est la source de toute connaissance ». À la condition que la déclaration de Kant soit correcte (subordonnée hypothétique), le locuteur (« Jean ») formule « son » acte de parole, à savoir, la question : « comment peut-il y avoir une connaissance de l’autre ? » Dans la mesure où les sources de chacun des actes de parole ne sont pas explicitement identifiées, les lecteurs vont essayer de remplir les places vides en contextualisant « Jean » et ses interlocuteurs dans le champ philosophique. Dans la première partie de (4) « Jean » ne s’inscrit pas seulement dans un échange avec Kant, mais dans un échange avec tous ceux qui, dans le champ, adhèrent à la première partie de l’énoncé : les « disciples de Kant », qui forment le public implicite à qui il adresse la question dans la seconde partie. La seconde partie, quant à elle, peut faire référence à des tendances en dehors de la communauté kantienne. Ainsi, d’autres pourront évoquer les orientations phénoménologiques ou pragmatiques, ainsi que les discussions plus politiques du féminisme et du post-colonialisme que le locuteur présente comme des problèmes légitimes pour la communauté des spécialistes de Kant. De cette manière, le locuteur prend position à la croisée des chemins entre la philosophie kantienne et les autres tendances, davantage déconstructivistes, du champ de la philosophie française. À travers ses références indicielles à des êtres de discours individuels et collectifs, les énoncés comme celui-ci enseignent aux participants du discours qui est en lien avec qui dans le champ. Ce sont ces liens indiciels avec les positions des autres qui font de la question de « Jean » une question importante, qui mérite une réflexion philosophique. Les problèmes conceptuels et les positions sociales dans le champ doivent par conséquent aller de pair dans sa recherche, s’il veut qu’elle laisse une trace.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3. Devenir une référence</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>Après un second ouvrage sur le transcendantalisme déconstructiviste, une anthologie commentée de textes-clés en philosophie continentale, et deux douzaines d’articles dans divers revues et ouvrages dirigés, Jean a un doute persistant sur sa réussite à avoir finalement laissé une trace. Quelques comptes rendus de lecture, plutôt favorables, ont parus sur ses deux livres. Il a été invité à donner des conférences plénières à quelques colloques. Certains de ces collègues, notamment ses anciens doctorants, ont commencé à citer le travail de Jean qui se voit qualifié de « transcendantalisme déconstructiviste ». Il serait exagéré de dire que tout le monde dans le champ le connaît et connaît ses travaux, même s’ils sont nombreux à avoir entendu parler de ses concepts, mais il est raisonnablement cité dans les travaux des autres. En fait, la position qu’il semble occuper à présent dans le cercle des philosophes français reste plutôt confuse et fragile. Quand il est cité par d’autres, il n’est jamais sûr qu’ils l’aient vraiment lu.</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>En fait, ce sentiment d’incertitude est très répandu parmi ses collègues. Personne n’est sûr de sa position dans la communauté scientifique, parce que cette communauté est basée sur le jeu éphémère des voix et des références dans les publications universitaires. Globalement, la communauté de Jean n’existe que comme la résultante des énoncés évoquant des voix et perspectives qui circulent et qui sont lus par les pairs. C’est vrai qu’il existe une organisation professionnelle des philosophes français, l’Association Française de Philosophie dont Jean est maintenant devenu le viceprésident. Et pourtant tout le monde sait que sa carte de l’association ne fait pas de ses membres de vrais philosophes, et que les philosophes les plus reconnus, les plus « universels », qui représentent la discipline toute entière, ne sont généralement pas actifs dans ces organisations. La position de Jean dans la communauté scientifique repose sur la circulation de ses textes, c’est-à-dire sur le fait que ses pairs produisent et reproduisent des énoncés et des références au moyen desquels sa position est consolidée dans la communauté. Certaines attaches et certains liens parmi les chercheurs se sont transformés en relations structurées, comme des revues ou des organisations qui offrent un certain nombre de places prestigieuses (comme celles de directeur de publication, d’expert-relecteur, de président d’association professionnelle, et d’organisateur de conférence). Pourtant, si ces positions donnent (l’illusion d’) une certaine forme de stabilité dans l’espace opaque et changeant du discours universitaire, la communauté scientifique ne lui octroiera rien d’autre que la reconnaissance symbolique à travers de belles paroles.</p><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>Sur le long terme, Jean ne peut pas vivre de cette position symbolique (c’est-à-dire de sa réputation d’expert d’un secteur) qu’il a contribué à établir dans le monde du savoir. Sa place doit être rendue réelle et objective dans le monde du pouvoir institutionnel. Il lui faut, en d’autres termes, la sécurité institutionnelle avec le salaire régulier, et même peut-être un bureau, et les autres ressources offertes par un poste de professeur à l’université, pour lequel il est maintenant prêt à postuler. Ses collègues lui indiquent les nombreuses choses contradictoires qu’il est censé faire, et on ne connaît que peu de commissions de recrutement qui ne soit pas sujettes à des divisions et à des conflits majeurs. La plupart des décisions semblent imprédictibles et politiques. À un certain degré, cela a déjà été le cas lorsqu’il a postulé pour être maître de conférences. Cependant, la nomination d’un professeur donne lieu à des discussions encore plus houleuses entre les différentes parties concernées à l’université.</p><p class="texte"><span class="paranumber">43</span>C’est alors qu’il découvre cette annonce dans une liste de diffusion d’emplois universitaires pour un poste de professeur à l’Université de Métrobulle :</p><p class="texte"><span class="paranumber">44</span>(5) Professeur des Universités en Philosophie Allemande</p><p class="texte"><span class="paranumber">45</span>À travers la désignation philosophie, l’annonce fait référence à sa position de membre légitime et reconnu de la communauté philosophique dans le monde de la production de savoir spécialisé. Cependant, l’énoncé n’active pas seulement la position que Jean essaye d’obtenir de longue date dans la communauté. Il fait également référence à l’acte de parole de quelqu’un (L) qui invite les candidats à postuler. Étant donné les circonstances (le logo de l’université, la signature du Chef de Département, la fiche de poste…), Jean reconnaît cette séquence de mots comme un énoncé l’invitant à candidater : « (Les candidats peuvent désormais postuler pour le poste de) Professeur des Universités en Philosophie Allemande ». Ainsi, tout comme les énoncés que Jean traite dans le monde du savoir, l’acte de langage réussit parce que L est dans la position légitime de produire l’action décrite dans le monde du pouvoir. L’énoncé pointe en direction d’un individu ou d’un collectif (comme le Président ou le Chef du Département, et les comités de recrutement) qui est dans la position de créer des positions dans l’université. Cette personne, qui est dans la plupart des cas également productrice de savoir, a mis longtemps pour créer le capital social dont elle a besoin pour occuper cette position de pouvoir universitaire. Cependant, encore plus que les producteurs de savoir spécialisé peuvent le faire, les preneurs de décisions universitaires s’appuient sur des positions formelles et des règles organisationnelles. Malgré cela, particulièrement pour les positions les plus importantes dans le monde du pouvoir, les ressources non-formelles (comme un capital social au sein de l’université) ainsi que le savoir-faire pratique (les aptitudes sociales) des détenteurs du pouvoir sont importants (et cela a demandé au Chef du Département de Philosophie de mettre en œuvre un long processus compliqué afin d’obtenir du Président et des autres personnes haut placées dans l’exécutif la transformation d’un poste de professeur vacant dans le Département d’Éducation en une chaire de philosophie).</p><p class="texte"><span class="paranumber">46</span>Ainsi, quand Jean dépose sa candidature, il rentre dans un processus de mise en correspondance entre les processus de construction de positions dans les communautés scientifiques et dans les universités, qui ont débuté de part et d’autre bien avant que Jean envisage de déposer sa candidature. Afin d’obtenir des postes dans les universités, les producteurs de savoir spécialisé ont travaillé leurs positions et les ont transformées en CV avec des profils bien retravaillés selon les exigences du poste, alors que les preneurs de décisions de l’université se sont assurés du soutien nécessaire pour les postes qu’ils veulent voir pourvus dans un nombre incalculable de réunions, de conversations et de longues procédures. Dans la mesure où les processus d’appariement entre les mondes du savoir spécialisé et du pouvoir organisé précèdent la procédure de candidature formelle (la candidature formelle n’étant que la dernière étape de processus discursifs bien plus longs), les situations réelles de prise de décision peuvent parfois paraître banales, ou « irrationnelles ». Pour recruter quelqu’un sur un poste à quelque niveau de la hiérarchie que ce soit (MCF ou PU), il y a une longue préparation des deux côtés qui peut confirmer des candidats « évidents » dont la candidature est parfois simplement transmise lors de la procédure formelle. Mais il se peut aussi qu’un consensus ne soit pas atteint dans la mesure où la nouvelle position est intégrée dans un réseau complexe de liens avec de nombreux autres au sein de l’université qui ont leurs propres velléités. Jean apprend par exemple que certains dans le département préfèrent quelqu’un avec un arrière-plan solide en Idéalisme et qui puisse assurer un cours magistral sur le sujet tandis que d’autres penchent pour quelqu’un avec une orientation plus analytique. Et évidement, certains veulent mettre en avant leurs accointances personnelles. Si Jean est finalement choisi pour le poste, c’est que l’ensemble des positions, des relations et des attaches qu’il peut offrir au département après de nombreuses années d’expériences universitaires se trouve satisfaire d’une manière bien précise la configuration particulière des positions que le poste implique à l’Université de Métrobulle.</p><p class="texte"><span class="paranumber">47</span>Il n’y a pas d’autres actions qui puissent concrétiser les positions symboliques de Jean mieux que son recrutement comme professeur. Il peut absolument être un collègue tout à fait bien considéré par ses pairs, mais tant que ce respect n’est pas transformé en position reconnue au sein d’une université, il ne sera pas reconnu pleinement en tant que chercheur, et ses travaux de recherche ne jouiront pas non plus de l’attention qu’ils méritent parmi ses pairs. Être recruté dans une université en tant que MCF ou PU fait partie intégrante de ce à quoi il doit aboutir afin de réussir en tant que chercheur. Aussi conséquent que ce soit pour les chercheurs, le recrutement est habituellement une décision qui fait plus qu’institutionnaliser la position de Jean dans le monde du savoir spécialisé. Lors d’un recrutement, l’ensemble de liens et d’attaches que Jean a accumulés dans la communauté scientifique est intégré à la structure organisationnelle d’une université. Ce transfert peut difficilement suivre un ensemble de règles (« professionnelles ») appliquées pour identifier le « meilleur » candidat. En effet, les participants ont besoin de gérer de nombreuses contraintes, attentes, et normes afin de parvenir à une décision qui ne peut jamais être automatique, même en présence d’un fort consensus en termes de valeurs professionnelles partagées. Les candidats les plus cités ne sont pas toujours recrutés, pas plus que ceux qui ont le plus de financements extérieurs, ni ceux qui ont les réseaux les plus développés. En fait, la décision ne peut être que contingente au fait qu’il n’existe pas de standard de référence unique sur la manière de parvenir à l’excellence universitaire. Les candidats ne sont donc pas seulement évalués selon le capital symbolique (comme les ouvrages et les articles) qu’ils ont accumulé au cours du temps, pour utiliser la terminologie de Bourdieu. La procédure de recrutement dresse un état des lieux de l’ensemble des positions de Jean, qu’elles soient formelles, informelles, réalisées ou potentielles, de la totalité de son capital discursif, pour ainsi dire, qui doit correspondre avec le réseau potentiel des relations de la position à pourvoir.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4. Du savoir spécialisé au pouvoir institutionnel</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">48</span>Si le recrutement est une pratique sensible, ce n’est pas seulement dû à la pluralité de pratiques à l’intérieur des communautés scientifiques, qui est en partie reflétée par la composition de la commission de recrutement, mais également aux différentes logiques sociales à l’œuvre dans le savoir spécialisé et le pouvoir organisé. Depuis le début de sa carrière universitaire, Jean a dû établir une position dans les deux mondes à la fois. Dans la procédure de recrutement, les participants doivent ainsi gérer les différentes logiques sociales qui positionnent les chercheurs comme membres légitimes avec une expertise spécialisée dans une discipline, et comme membres d’un groupe de statut ayant un certain nombre de droits dans la prise de décision au sein de l’université. Si Jean échouait à assurer sa position dans l’un des deux mondes, il deviendrait soit un administrateur ou un gestionnaire sans véritable expertise spécialisée reconnue, tel que son collègue de bureau qui n’a plus rien publié depuis 18 ans. Ou alors, il se transformerait en intellectuel sans attache, un érudit ou un homme de lettres sans appui institutionnel. Le problème fondamental pour tous les chercheurs est donc de consolider leur position universitaire en jouant sur les deux mondes du savoir et du pouvoir sur la durée.</p><p class="texte"><span class="paranumber">49</span>Jean n’a nullement atteint la fin de sa carrière lorsqu’il devient Professeur des Universités. Même si sa position institutionnelle lui procure de la sécurité, le jeu universitaire consistant à rendre sa position plus forte et plus stable se poursuit. Dans le monde du savoir, il tente d’étendre son impact et sa présence auprès de nouveaux publics. Si, afin de devenir professeur, il lui faut s’adresser au réseau national des pairs ayant une influence sur le marché du travail professoral, il attire à présent l’attention pour avoir été à l’origine du « post-idéalisme », un nouveau courant théorique qui est maintenant remarqué dans d’autres pays (l’avantage d’écrire en anglais aujourd’hui), et dans des champs voisins (par ex. dans les théories culturelles, littéraires et sociales). D’autres chercheurs commencent à présent à construire leurs carrières sur le « postidéalisme », ce qu’ils ne peuvent pas faire sans se positionner vis-à-vis des travaux de Jean. Dans ce processus, la position symbolique de Jean est maintenant pratiquement complètement hors de son contrôle. Avec les nombreux autres chercheurs qui essaient de s’affirmer sur la scène de la recherche en faisant référence aux travaux de Jean, sa position symbolique est maintenant suffisamment universelle pour que dans les dernières étapes de sa carrière, son nom en vienne à être synonyme du nouveau courant</p><p class="texte"><span class="paranumber">50</span>tout entier qui se développe sous l’étiquette de « post-idéalisme ». Et quand il meurt, la position « post-idéaliste » de Jean reste sur la carte des générations suivantes de producteurs de savoir spécialisé.</p><p class="texte"><span class="paranumber">51</span>Il est bien sûr tout à fait improbable que sa position symbolique soit canonisée, et je le laisse le soin au lecteur curieux de se tourner vers les travaux biographiques, historiques et sociologiques sur les « grands penseurs » qui sont finalement entrés au Panthéon de la philosophie occidentale. Le scénario le plus probable est qu’après sa nomination en tant que professeur, Jean soit de plus en plus absorbé par le monde du pouvoir institutionnel. Il découvre que l’université est une organisation administrative dont les agents sont en compétition pour sécuriser leurs positions, mais dans des pratiques qui sont distinctement différentes de celles qu’il a pu observer dans les communautés scientifiques. Là où le défi qu’il devait relever dans le monde du savoir était de construire sa position de membre légitime, visible et reconnu d’un champ, d’un courant ou d’un groupe, dans le monde du pouvoir il s’implique dans une lutte qui porte sur qui sera dans la position de prendre des décisions à propos de ressources peu abondantes, de positions désirées, et de la carrière d’autres. Tout comme la pratique de positionnement dans le monde du savoir, la pratique à travers laquelle sa position est définie dans le monde du pouvoir prend place simultanément aux plans locaux, nationaux et mondiaux. Au niveau de son département, il continue à être impliqué dans toutes sortes de comités (par ex., en tant que membre du conseil départemental, il décide de quels déplacements à des conférences seront financés), de tâches administratives (comme de décider qui de ses étudiants aura un contrat ATER), et il contribue à la sélection de nouveaux personnels dans les commissions de recrutement. Les positions qu’il occupe dans ce monde de la prise de décision institutionnelle ne sont pas toute formelles. Il fait partie du conseil officieux du département, avant de devenir Chef de Département lui-même.</p><p class="texte"><span class="paranumber">52</span>Dans le monde du pouvoir, on crée des hiérarchies basées sur le statut afin de faciliter les processus de prise de décisions. Les groupes de statut existant dans la plupart des universités sont les étudiants, les personnels universitaires en début de carrières (les maîtres de conférences, les postdocs et les professeurs adjoints, qui doivent habituellement rendre des comptes au niveau supérieur, et qui n’ont habituellement pas terminé leurs qualifications universitaires), les personnels universitaires chevronnés (c’est-à-dire les professeurs de universités qui jouissent de la totalité des droits institutionnels, et qui peuvent encadrer tous types d’étudiants, et peuvent siéger dans toutes les instances), ainsi que les personnels administratifs (allant des secrétaires jusqu’aux plus hauts échelons des décideurs). Les membres des groupes avec les plus hauts statuts (par ex. les professeurs, les doyens et les présidents) ont typiquement plus de pouvoir décisionnel que les membres de groupes de statuts inférieurs (par ex., les maîtres de conférences et les étudiants). Cette hiérarchie basée sur le statut peut être considérée comme faisant partie d’une culture universitaire « universelle » au point que peu d’universités peuvent décider de ne pas projeter cette nomenclature institutionnelle sur leurs membres. Imbriqués dans les pratiques décisionnelles quotidiennes, et reproduits par ces dernières, les quatre positions statutaires de professeur, maître de conférences, étudiant, et personnel administratif constituent une réponse institutionnelle, confirmée par un nombre incalculable de pratiques, au problème que, dans le monde du pouvoir universitaire, tout le monde ne peut pas décider de tout, tout le monde ne peut pas jouir des mêmes droits, et tout le monde ne peut pas être un membre de l’institution universitaire. Ainsi, si les établissements d’enseignement supérieur, tout du moins ceux ayant l’ambition d’être reconnus pleinement comme universités, sont soumis à la pression d’adopter ce genre de modèles institutionnels « universels » (les institutions sans professeur sont habituellement considérées comme étant tout aussi déficientes que les institutions sans étudiants), le système à niveaux multiples des positions statutaires universitaires peut être considéré comme l’équivalent du système différencié de spécialisation disciplinaire dans le monde du savoir (les institutions qui ne couvrent pas l’ensemble du spectre disciplinaire étant la plupart du temps perçues comme des institutions déficientes). Ainsi, pour établir leur place parmi les universités à part entière dans le monde, les institutions d’enseignement supérieur doivent refléter toute l’étendue des positions statutaires ainsi que toute l’étendue des champs disciplinaires.</p><p class="texte"><span class="paranumber">53</span>Revenons cependant à la manière dont Jean consolide sa position dans le monde du pouvoir institutionnel. Tout comme ses positions dans le monde du savoir, certaines de ses positions sont informelles et spontanées ; elles émergent entre les acteurs lors de leurs interactions quotidiennes (par ex., qui sont les « mandarins » qui décident sans nécessairement détenir de positions de décision officielles). D’autres positions sont définies officiellement et encadrées par les statuts de l’université. Pourtant, les positions de Jean dans le monde du pouvoir ne sont pas limitées aux relations formelles et informelles qu’il a établies avec ses collègues locaux les plus proches dans son université. À un niveau national, son université est imbriquée dans un système de gouvernance universitaire qui coordonne les grandes populations universitaires sur l’ensemble des organisations des universités. Le dispositif classique de la gouvernance universitaire nationale est le marché du travail de la recherche, dont les pratiques de recrutement sont de manière typique régulées par les administrateurs et les décideurs nationaux (qui ont mis en place un certain nombre de filtres concernant qui peut candidater ou pas à certaines positions statutaires universitaires, ou qui ont implémenté un système d’incitations, de programmes et de projets). Ainsi, le recrutement du personnel universitaire est imbriqué dans un arrangement complexe de règles, de pratiques et de procédures organisationnelles qui sont hautement spécifiques et dont la mise en œuvre dépend du système académique national.</p><p class="texte"><span class="paranumber">54</span>À la différence d’autre systèmes, notamment anglo-saxons, le système universitaire français opère davantage sur des concours nationaux et sur des comités centralisés pour la qualification universitaire (CNU), ce qui signifie qu’il est difficile à des professeurs comme Jean de se faire recruter dans d’autres systèmes académiques. Même s’il se mettait à l’allemand et développait son réseau de connaissances avec des chercheurs allemands, son profil institutionnel ferait défaut pour candidater en Allemagne. Il lui faudrait alors développer ses capacités dans la mise en place d’un groupe d’assistants et un réseau de contacts utiles sans lesquels sa position professorale ne pourrait pas se développer. Comme Jean est un produit du système français, il est devenu un rouage dans une machine institutionnelle française (par ex., en rédigeant des recommandations et des rapports sur d’autres candidats en France, et de par sa participation à des comités de nomination dans d’autres universités françaises, cf. Angermuller 2017).</p><p class="texte"><span class="paranumber">55</span>Jean est aussi impliqué dans des programmes d’évaluation comme l’AERES. Les programmes d’évaluation comme le REF au Royaume-Uni ou le Wissenschaftsrat en Allemagne témoignent de nouvelles pratiques de l’exercice du pouvoir universitaire, davantage « dépersonnalisées ». Là où le système de gouvernance universitaire plus classique, basé sur le recrutement, assujettissait les chercheurs comme Jean à des évaluations uniques (comme la procédure pour obtenir un poste à vie), ces technologies gouvernementales assujettissent les chercheurs à un système de surveillance et de contrôle continus en comparant et en objectivant la performance de larges populations universitaires. Aujourd’hui, les indicateurs et les repères des technologies gouvernementales peuvent camoufler les relations que les participants du discours universitaire négocient entre eux constamment. Pourtant, l’exercice du pouvoir universitaire reste un problème hautement pratique, et la prise de décision relève parfois du hasard. Ce qui change, c’est que le pouvoir universitaire s’étend à des populations universitaires de plus en plus larges qui sont classées hiérarchiquement à des niveaux de plus en plus mondiaux. Les classements, les repères et les comparaisons sont les dispositifs qui constituent les nouvelles hiérarchies à des échelles mondiales (par ex., le rôle que le Times Higher Education et les classements des universités de Shanghaï joue dans les décisions prises par les étudiants). Ainsi, le pouvoir universitaire est de plus en plus exercé par un champ organisationnel qui s’étend au-delà des états nationaux (notamment par l’augmentation des financements de l’Union Européenne).</p><p class="texte"><span class="paranumber">56</span>Conclusion</p><p class="texte"><span class="paranumber">57</span>Je conclurai en résumant la théorie du discours universitaire comme savoir-pouvoir que j’ai dessinée avec l’aide de notre philosophe fictif Jean. Si les inégalités entre les chercheurs sont communément justifiées par la qualité de leur production en recherche, l’histoire de Jean nous rappelle que les contraintes sociales permettent à certains chercheurs de réussir davantage que d’autres. En tant qu’universitaire et philosophe français, ses pratiques académiques sont imbriquées dans un système spécifique. Plus que dans d’autres disciplines des sciences sociales et des humanités, les philosophes comme Jean doivent habituellement fournir de gros efforts pour se positionner en fonction de certaines figures canoniques, et s’occuper de questions qui ne soient pas seulement universitaires, mais également intellectuelles. Ils ont également une dette envers les écoles de pensée et les traditions philosophiques nationales et internationales, et sont sujets à des formats de publications tels que les livres et les articles. Moins que dans d’autres systèmes universitaires, les universitaires comme Jean sont soumis à un régime de règles bureaucratiques, de surveillance et d’évaluation ; ils ne doivent pas toujours faire face à un management fort et centralisé qui agit de manière stratégique, et il est relativement protégé d’un marché universitaire où les départements et les universités sont en compétition pour attirer les étudiants et décrocher des financements.</p><p class="texte"><span class="paranumber">58</span>Pourtant, le défi particulier auquel tous les chercheurs dans tous les champs disciplinaires et dans tous les systèmes universitaires doivent faire face est qu’il leur faut s’impliquer dans le discours universitaire, une pratique de positionnement multiniveaux, tout au long de leur carrière qui les place dans des relations d’inégalité avec d’autres participants du discours académique. En conséquence, leur recherche se voit considérée comme relevant de l’excellence lorsqu’ils parviennent à rendre leur position visible, importante, et réelle aux yeux des autres chercheurs en tissant un réseau d’attaches, de liens et de relations avec les autres dans le discours universitaire. Pour revendiquer, sécuriser et stabiliser leurs positions parmi les nombreuses autres positions déjà bien en place, ils ont besoin de mobiliser leurs ressources et de démontrer leurs aptitudes pratiques en gérant d’incalculables règles, normes et attentes. C’est pourquoi ils ne peuvent jamais se contenter d’appliquer simplement une recette, une grammaire ou une structure qui, à l’instar d’un mode d’emploi, leur permettrait d’agir en bon chercheur. Leur défi est un défi pratique dans la mesure où ils évoluent sur un terrain inégal, opaque et accidenté. Tout en établissant leur place dans cet univers, ils gèrent des règles conflictuelles, des rationalités contradictoires et des logiques incompatibles : ils doivent occuper une position parmi les indénombrables champs et communautés spécialisés (c’est-à-dire dans le monde du savoir spécialisé), et ils ont besoin de se placer dans un système hiérarchique de positions statutaires dans une université et dans un système universitaire (c’est-à-dire dans le monde du pouvoir institutionnel). Les horizons de leur pratique discursive ne sont pas restreints au champ national ; ils vont du niveau local au niveau mondial : dans le monde du savoir, ils doivent se mettre en lien avec les autres tout autant à travers des réseaux d’amis personnels qu’à travers les références canoniques des communautés disciplinaires mondiales (Angermüller 2019). De la même manière, dans le monde du pouvoir, il leur faut s’adresser à leurs collègues immédiats, dans leur département et dans leur université, tout en défendant leurs positions dans les systèmes universitaires nationaux et dans l’espace universitaire mondial. Dans le même temps, ils sont souvent impliqués dans d’autres mondes, comme celui de l’enseignement, et des médias, dont les logiques sociales particulières ne pourront pas être abordées ici.</p><p class="texte"><span class="paranumber">59</span>Dans la mesure où le monde universitaire témoigne de dynamiques discursives, il semble qu’il est temps de questionner la division entre le symbolique et le social, qui a caractérisé les approches orientées sur le savoir (par ex., la focalisation sur les concepts en histoire des idées), comme celles orientées sur le pouvoir (par ex., la focalisation sur les ressources dans la sociologie de l’enseignement supérieur et des professions intellectuelles). D’un point de vue discursif, nous avons conçu la recherche comme une activité qui tourne autour de la construction de positions qui sont à la fois sociales et symboliques. Dans cette optique, les chercheurs ne peuvent pas traiter d’idées sans participer au jeu discursif des positions. Même s’ils se concentrent le plus possible pour exprimer et véhiculer une idée particulière, ils ne peuvent pas s’empêcher de négocier leur propre place parmi les positions déjà existantes dans l’espace de la recherche.</p><p class="texte"><span class="paranumber">60</span>Plus généralement, on peut maintenant conceptualiser l’ordre social comme l’effet fortuit qui émerge de la pluralité de pratiques discursives en déroulement. Plutôt que de représenter le social, le discours constitue le social. L’ordre social ne peut par conséquent pas être vu comme une structure constituée, qui peut être lue de la surface textuelle d’un discours ; il doit être constitué comme une réalisation pratique des participants du discours. Dans le même temps, les participants du discours ne peuvent exister qu’en discours, dans la mesure où ils essaient de se rendre visibles avec leurs positions – dont ils ne contrôlent jamais entièrement la construction. Et ceci est l’idée philosophique, s’il y en a une, qui permet de publier l’histoire de Jean devenant « Jean » dans une revue académique.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ABBOTT A., (2001), Chaos of disciplines. Chicago : University of Chicago Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.7208/chicago/9780226001050.001.0001</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ANGERMÜLLER J., (2011), « From the many voices to the subject positions in anti-globalization discourse. Enunciative pragmatics and the polyphonic organization of subjectivity », Journal of Pragmatics, 43, 2992-3000.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1016/j.pragma.2011.05.013</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2012), « Fixing meaning. The many voices of the post-liberal hegemony in Russia », Journal of Language and Politics, 11(2), 115-134.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2013), Analyse du discours poststructuraliste. Les voix du sujet dans le langage. Limoges : Lambert Lucas.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2017d), « Academic careers and the valuation of academics. A discursive perspective on status categories and academic salaries in France as compared to the U.S., Germany and Great Britain », Higher Education 73(6), 963-980.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2018b), « Accumulating discursive capital, valuating subject positions. From Marx to Foucault », Critical Discourse Studies, 414-425.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2019), « L’analyse du discours philosophique. Catégoriser et positionner les sujets en philosophie : La controverse entre Derrida et Foucault envisagée d’un point de vue sociopragmatique », Argumentation et Analyse du Discours, 22 [en ligne]</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BACHELARD G., (1971), Épistémologie. Paris : PUF.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BENVENISTE E., (1974), Problèmes de linguistique générale, 2. Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BILLIG, M., (1982), Ideology and Social Psychology. Oxford : Basil Blackwell.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BOURDIEU, P., (1984), Homo Academicus. Paris : Éditions de Minuit.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.17323/1726-3247-2017-4-91-119</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CAMIC C., LAMONT M. et N. GROSS N. (dirs.) (2011), Social Knowledge in the Making. Chicago : University of Chicago Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.7208/chicago/9780226092102.001.0001</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CLARK B.R., (1983), The Higher Education System : Academic Organization in Cross-National Perspective. Berkeley : University of California Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">COLLINS R., (1998), The Sociology of Philosophies. Cambridge : Harvard University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1177/004839310003000201</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CRANE, D., (1972), Invisible Colleges. Diffusion of Knowledge in Scientific Communities. Chicago/London : University of Chicago Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1063/1.3127901</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ECKERT, P., (2000), Linguistic Variation as Social Practice. The Linguistic Construction of Identity in Belten High. Oxford : Blackwell.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">EDWARDS D. et POTTER J., (1992), Discursive Psychology. London : Sage.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">EHLICH K., (2007), Sprache und sprachliches Handeln. Berlin/New York : Walter de Gruyter.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1515/9783110922721</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FLOWERDEW J. (dir.) (2001), Academic Discourse. Harlow : Pearson.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4324/9781315838069</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FOUCAULT M. (1972), L’Archéologie du Savoir. Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.14375/NP.9782070119875</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GOFFMAN E., (1987 [1981]), Façons de parler. Paris : Minuit.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HAGSTROM W., (1965), The Scientific Community. Madison, WI : University of Wisconsin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HALLIDAY M.A.K., (1978), Language as Social Semiotic. London : Edward Arnold.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HARRE R. et DAVIES B., (1990), « Positioning : The Discursive Production of Selves », Journal for the Theory of Social Behaviour, 20(1), 43-63.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HYLAND K., (2005), Metadiscourse. Exploring Interaction in Writing. London/New York : Continuum.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JESSOP B. et SUM N.-L., (2013), « Competitiveness, the Knowledge-Based Economy and Higher Education », Journal of the Knowledge Economy, 4(1), 24-44.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KNORR CETINA K., (1981), The Manufacture of Knowledge. An Essay on the Constructivist and Contextual Nature of Science. Oxford/New York : Pergamon Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KUHN T.S., (1968), The Structure of Scientific Revolutions. Chicago : The University of Chicago Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1119/1.1969660</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LACAN J., (1974), Le séminaire. Livre II, Le moi dans la théorie de Freud et dans la technique de la psychanalyse. Paris : Seuil.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAMONT M., (1987), « How to become a dominant French philosopher : The case of Jacques Derrida », American journal of Sociology, 93(3), 584-622.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1086/228790</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAMONT M., (2009), How Professors Think : Inside the Curious World of Academic judgment. Cambridge : Harvard University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LATOUR B. et WOOLGAR S., (1988[1979]), La Vie de laboratoire. La production des faits scientifiques. Paris : La Découverte.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LYNCH M., LIVINGSTON E. et GARFINKEL H. (1984), « Temporal Order in Laboratory Work », in Science Observed. Perspectives on the Social Study of Science. London : Sage, 205-238.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAINGUENEAU D., (1993), Le Contexte de l’œuvre littéraire. Énonciation, écrivain, société. Paris : Dunod.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MASSCHELEIN J.M., SIMONS U., BRÔCKLING et PONGRATZ L. (dirs.) (2006), The Learning Society from the Perspective of Governmentality. Malden : Blackwell.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MEYER J.W., (1980), « The Effects of Education as an Institution », American Journal of Sociology, 83, 55-77.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1086/226506</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MÜNCH R., (2011), Akademischer Kapitalismus. Über die politische Ôkonomie der Hochschulreform. Frankfurt am Main : Suhrkamp.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MUSSELIN C., (2005), Le marché des universitaires. France, Allemagne, États-Unis. Paris, Sciences Po.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NOLKE H., FLOTTUM K. et NORÉN C. (2004), ScaPoLine. La théorie scandinave de la polyphonie linguistique. Paris : Kimé.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PÊCHEUX M., (1975), Les Vérités de La Palice. Paris : Maspero.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PRICE D.J.S., (1965), Little science, big science. New York : Columbia University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.7312/pric91844</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RHOADES G. and SLAUGHTER S. (1997), « Academic Capitalism, Managed Professionals, and Supply-Side Higher Education », Social Text, 51, 9-38.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.2307/466645</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SACKS H., (1986), « On the Analyzability of Stories by Children », in Gumperz J.-J. et Hymes D., Directions in Sociolinguistics. The Ethnography of Communication. Oxford : Blackwell, 325-345.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SCHULZE-CLEVEN T., REITZ T., MAESSE J., ANGERMÜLLER J. (2017), « The new political economy of higher education between distributional conflicts and discursive stratification », Higher Education, 73(6), 795-812.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1007/s10734-017-0114-4</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SEARLE J., (1972 [1969]), Les actes de langage. Essai de philosophie linguistique. Paris : Hermann.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">STRAUSS A. (1959), Mirrors and Masks. The Search for Identity. Glencoe : Free Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">WEINGART P. (2003), Wissenschaftssoziologie. Bielefeld : Transcript.</span>
            </p></div></text>