<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="LAURA CALABRESE AND MARIE-HÉLÈNE HERMAND" titre="La construction et la circulation d’un référent social : les eurorégions dans le discours médiatique" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="13929" id="13929">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-13929-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-13929-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Dans cet article, nous observons la construction de référents politico-administratifs émergents – les eurorégions – dans le discours de presse. Le cadre théorique de la nomination est mobilisé pour comprendre comment les journalistes médiatisent des territoires transfrontaliers dont l’existence ne va pas de soi en Europe. L’analyse porte sur un corpus multilingue (6 langues, 160 textes, 117 878 mots), avec un focus sur 153 occurrences contextualisées de noms propres d’eurorégions. L’article décrit d’abord leurs caractéristiques référentielles (troncations, acronymes, sigles) en les comparant à d’autres toponymes, pour ensuite identifier les procédés discursifs (vulgarisation, personnification) qui contribuent à faire des eurorégions des acteurs sociaux. Enfin, l’observation des énonciateurs (élites et figures notoires frontalières) cités par le discours médiatique montre comment s’élabore la reconnaissance sociale des eurorégions dans la presse. Les résultats montrent comment sont médiatisées la quête de légitimité transfrontalière et la concurrence avec l’idéal-type d’une Europe des États
           </p>
           <p lang="en" class="resume">This article studies how Euroregions, an emerging political and administrative entity, are featured in media discourse. The theoretical framework of discursive denominations is used to understand how discourse gives shape and validity to cross-border territories whose existence is not taken as a given. The article analyzes a multilingual corpus (6 languages, 160 texts, 117 878 words), with a focus on 153 contextualized occurrences of Euroregion names. It describes their referential characteristics (truncations, acronyms, initialisms) by comparing them to other toponyms. It goes on to identify the discursive processes (e.g. popularization, personification) through which Euroregions are presented as legitimate social actors. Finally, analysis of journalistic quotations of elite and well-known cross-border figures shows how social recognition of Euroregions is developed in the press. The article concludes that media discourse enacts the search for cross-border legitimacy and demonstrates the competition between Euroregions and the prototype ideal of a Europe of states
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Introduction</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Ce travail propose d'observer, à partir d'un cotpus médiatique en ligne, comment se construit et circule un référent collectif émergent -les eurorégions -au fil des discours et des images. Peu connues du public, les eurorégions sont des regroupements d'acteurs frontaliers (institutionnels, économiques, éducatifs...) qui doivent non seulement se donner à voir mais aussi légitimer leur structure et leur fonctionnement au sein d'une Europe composée d'États forts. Pour cela, les différents acteurs concernés doivent rendre concrètes des réalités a-référentielles (Kauftnann 2006) et les imposer progressivement dans les esprits. En tant que formation discursive (Hermand 2017), le discours sur les eurorégions ne va pas de soi puisque ces entités sont louées, ignorées ou décriées par divers acteurs sociaux. Privilégiées par les instances européennes pour préfigurer et expérimenter le scénario d'une Europe des régions, les eurorégions sont en quête permanente de légitimité et en concurrence avec l'idéal-type d'une Europe des États fortement régulée par les institutions européennes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Pour analyser la construction du référent social eurorégional, nous étudierons un cotpus multilingue (français, italien, espagnol, anglais, allemand, néerlandais) d'articles de presse (160 textes, 117 878 mots) portant sur les eurorégions. L'analyse qualitative sera nourrie par des résultats textométriques issus d'une plate-forme combinant l'analyseur motpho-syntaxique multilingue TreeTagger (fourni par l'université de Stuttgart) et une base de données (SQLite-Perl). Dans un premier temps, nous expliquerons les caractéristiques qui font des entités eurorégionales en cours d'institutionnalisation un objet d'analyse très attractif pour observer les dynamiques de la nomination. Dans un deuxième temps, nous décrirons les dénominations et les protocoles morpho-syntaxiques qui les sous-tendent, ainsi que leur fonctionnement en discours, pour identifier les éléments qui contribuent à faire de I'eurorégion une entité à part entière capable d'agir dans le monde social. Enfin, nous identifierons d'autres formes de construction du référent eurorégional, notamment au niveau sémiotique, dans le but d'illustrer comment les acteurs eurorégionaux sont présentés dans le discours médiatique, une fois l'acte de nomination établi.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1-	Les eurorégions : un objet social en construction</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Définies par le Lexique de l'aménagement du territoire européen1 comme des « organisations de coopération transfrontalière formées le long des frontiéres euro- péenoes », les eurorégions sont nées après la fin de la Seconde Guerre mondiale aux frontières des pays germanophones, néerlandophones et francophones dans un objectif de réconciliation des États. Au fil du temps, elles se sont progressive ment affirmées dans le paysage politique européen et bénéficient depuis 1990 de l'appui financier du programme Interreg issu du Fonds européen de développement économique et régional (FEDER), par le biais du volet A dédié à la coopération transfrontalière. Ce soutien communautaire s'accompagne d'une reconnaissance médiatique, domaine dans lequel les eurorégions affirment leur présence au fur et à mesure de leur construction.</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Une des premières conditions pour faire exister un territoire est de lui attribuer un nom. Le recours à l'acte de nommer « s'inscrit dans le cadre général de la catégorisation linguistique du réel. En associant des noms aux objets, la dénomination permet de distinguer ces objets, de les différencier, de les assigner à des classes, donc de les catégoriser » (Akin 1999 : 34). Cette dimension de la dénomination comme « outil de reconstruction permanente du réel » (ibid.) est très productive dans le cas des toponymes, car comme le note Guillorel, « la dénomination des lieux est un instrument de contrôle social de l'espace par un groupe donné » (ibid. : 64-65). Ainsi les toponymes ne servent pas uniquement à identifier des realia uniques, mais également à faire reconnaître un territoire : « nommer l'espace c'est créer le territoire [...] L'émergence des territorialités passe presque toujours par ces actes de dénominations » (1999 : 63).</p><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Interroger les dénominations des eurorégions, objets sociaux hybrides (à cheval entre la géographie et l'institution) relativement récents, est intéressant à plusieurs égards. Premièrement, il s'agit de nommer et de décrire des entités a-référentielles, qui n'existent que dans la mesure où elles sont nommées et mises en discours. Loin d'être un objet géographique facilement identifiable et lié à un territoire national, il s'agit d'un montage institutionnel complexe dans lequel interviennent des acteurs issus de plusieurs secteurs (économique, politique, éducatif). Qui plus est, les eurorégions s'étendent sur plusieurs États, ce qui ajoute à la complexité et surtout à l'intérêt de l'objet pour le chercheur. Deuxièmement, les eurorégions sont des entités au statut mal défini au niveau communautaire, car elles ne correspondent pas à une échelle régionale géographique traditionnelle et sont administrativement très protéiformes. D'un point de vue fonctionnel, il peut s'agir d'associations d'autorités locales, régionales ou transfrontalières ; d'un point de vue juridique, il peut s'agir de structures de droit privé ou public2.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Ne présentant pas de lien évident avec un groupe humain, une langue ou un territoire clairement délimité par des accidents géographiques, les eurorégions ne jouissent pas de dénominations toponymiques ancrées dans l'histoire et la mémoire collective, mais relèvent plutôt du discours technique. Tandis que les noms de pays européens constituent l'aboutissement d'un processus qui a donné lieu à la création des Étatsnations et sont donc liés à des communautés discursives, les noms d'euro régions répondent le plus souvent à des intérêts économiques et commerciaux et n'ont pas d'ancrage dans une communauté nationale ou discursive. Guillorel note effectivement que la pratique toponymique, à l'origine « spontanée », est devenue « un instrument, une arme, un enjeu des politiques linguistiques, que ces politiques aient été le fait d'autorités politiques stricto sensu ou d'agences administratives et culturelles » (ibid. : 64). Nous verrons dans la troisième partie que les acteurs à l'origine de la création toponymique sont notamment économiques, ce qui montre 1'originalité de cet acte de nomination. Cependant, il serait naïf de considérer les eurorégions comme des groupements purement « artificiels » issus uniquement du secteur économique, dans la mesure où l'identité régionale a été une réalité en Europe avant la territorialisation de groupes humains sous la forme d'États-nations. Cette réalité est, comme on le verra, un argument du discours eurorégional (infra exemple 12).</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>En troisième lieu, les eurorégions sont plutôt mal connues du grand public, ce qui pose la question de la circulation de la dénomination propre auprès d'un lectorat de presse non averti. Comme 1'ont montré les travaux de Cislaru (2005) sur les noms des pays (comme d'autres toponymes - villes, régions ou hydronymes), ceux-ci constituent des «condensés sémantiques » du fait de leur épaisseur encyclopédique, ce qui en fait des dénominations polyréférentielles riches en représentations sociales. Or nous sommes ici en présence de dénominations relativement récentes, en cours d'institutionnalisation et non liées à des représentations sociales préalables.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>Ainsi, l'enjeu de nomination est grand pour les acteurs qui doivent faire exister ces entités géographico-institutionnelles tant au niveau institutionnel que discursif. Ceci nous amène à considérer les eurorégions comme des groupes d'intérêt. Ce concept, tel qu'il est analysé par la sociologie politique (Offerlé 1998), met l'accent sur le travail de recherche de la reconnaissance sociale, lequel passe par la délimitation du groupe, la légitimation de l'intérêt défendu, la mise en forme de la représentativité et la représentation de la totalité des intérêts défendus. Grossman et Saurugger (2012) insistent sur l'attention à porter aux groupes d'intérêts qui émergent au niveau transnational dans l'Union européenne. Cette dynamique implique la transformation de la relation entretenue avec les États, l'inscription des acteurs dans un cadre nouveau impliquant plusieurs pays, le dépassement du cadre national pour l'action collective et la possibilité de conserver la coexistence des niveaux national et communautaire. Parmi les ressources sociales indispensables à l'émergence de tels groupes d'intérêt, les médias occupent une place de choix en leur ouvrant un espace d'apparence susceptible de s'améliorer de manière graduelle :à un premier niveau immédiatement observable, les médias créent une scène de visibilité publique qui étend le spectre de « ce qui peut être vu » et déplace les frontières du visible et de l'invisible ; à un niveau plus approfondi, ils attribuent une valeur positive à cette visibilité pour obtenir la reconnaissance sociale (Voirol 2005).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2-	Les dénominations des eurorégions</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Nous avons analysé 153 occurrences contextualisées de dénominations eurorégionales dans des articles de presse en ligne publiés entre 1996 et 2013. La première observation que l'on peut faire est que les noms des eurorégions ne sont pas des noms propres (Npr) purs, comme Jonasson (1994) appelle les Npr standard qui correspondent aux formes lexicales spécialisées dans le rôle de Npr, à savoir les toponymes et anthroponymes (Paris, Pierre). Selon l'auteure, les Npr mixtes sont des expressions dénominatives propres qui contiennent des éléments descriptifs. Ils restent des Npr, dans la mesure où ils désignent « constamment et de manière univoque un individu unique » (Benveniste 1974 : 200), mais « sont en général forgés expressément pour convenir à un seul particulier, qu'ils désignent en le décrivant, et ne sont normalement pas utilisés associés à d'autres particuliers » (Jonasson 1994 : 38), comme il arrive avec les Npr standard (il y a au moins deux Paris et des milliers de Pierre). En effet, contrairement aux Npr purs, les Npr mixtes et descriptifs désignent des institutions et des organisations sociales ou des lieux créés par l'homme. Le caractère institutionnel des eurorégions, qui ont peu voire aucun lien historique avec des groupements humains, est ainsi palpable dans les modes de dénomination.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1- Description morphologique</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>Du point de vue morphologique, la plupart de ces dénominations ont pour base lexicale le nom commun (Nc) eurorégion (traduit en fonction des langues des pays concernés) accompagné d’un Npr pur. Dans leur grande majorité, les eurorégions sont nommées par des allonymes, c’est-à-dire un même nom en plusieurs langues (Euregio Meuse-Rhin en français devient Euregio Maas-Rhein en allemand et Euregio MaasRijn en néerlandais), et agencées dans un ordre variable (Eurorégion Lille-TournaiKortrijk devient en néerlandais Euregio Rijsel-Kortrijk-Doornik). Cependant, des combinaisons linguistiques sont possibles, où surgissent des redénominations ostentatoires (eurorégion Aquitaine-Euskadi) ou des reconquêtes communautaires (eurorégion Galice-Norte de Portugal) (Boyer 2008), des réminiscences de peuples fondateurs et pugnaces (eurorégion Insubrica) (Avanza 2003) ou des toponymes alternatifs (eurorégion Tyrol–Südtirol / Alto Adige-Trentino) (Bagini Scantamburlo 2007).</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>La partie Npr pur de la dénomination emprunte à la toponymie européenne selon les catégories décrites ci-après :</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>• l'oronymie convoque le patrimoine géomorphologique et les reliefs (Sellier 2014) dans le nom des eurorégions Alpes-Méditerranée, Pyrénées-Méditerranée, ZugspitzeWetterstein-Karwendel ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>• l'hydronymie fait appel aux cours d'eau pour les eurorégions Scheldemond, MeuseRhin, Donau-Moldau, Eems-Dollars Regio ;</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>• l'odonymie emprunte des noms de voiesromaines pour l'eurorégion Via Salina (dérivé du latin salina pour désigner la route du sel) ou encore l'eurorégion Viadrina (dérivé du latin Viadus Oder, sur l'Oder) (Mackré 2009).</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>La nécessité de préciser la catégorie notionnelle dans le nom témoigne de l'origine institutionnelle de ces régions transfrontalières. Car contrairement à d'autres Npr mixtes dont l'usage finit par effacer le sens lexical, les noms d'eurorégions ne sont pas (encore) désémantisés, autrement dit il faut passer par le Nc pour accéder au référent, d'autant plus que le Npr (Via Salina,Meuse-Rhin) dispose de son propre référent. Jonasson explique :</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>À la suite d’un acte de dénomination ou d’un emploi répété du Npr comme expression référentielle, ou désignateur, associé à l’entité particulière en question, un lien plus direct a pris la relève, laissant se retirer, reculer ou s’effacer le sens lexical descriptif devenu désormais superflu. (Jonasson 1994 : 127-128).</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>Par ailleurs, l’emploi d’une dénomination composée permet d’éviter l’écueil de nommer des entités purement institutionnelles par un Npr pur, ce qui serait contreintuitif d’un point de vue cognitif et contraire aux protocoles sociaux de nomination. Car comme le rappelle Akin à propos de la première tentative de nomination de la zone euro :</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Dans un avis rendu le 7 janvier 1999, l’Académie a en effet déconseillé l’emploi d’Euroland et d’Eurolande, car il ne s’agit pas de nommer un État souverain ni même une confédération, mais seulement l’aire d’application d’un traité et a proposé l’utilisation de la dénomination zone euro, employée par la Banque de France et les administrations françaises, ainsi que par la presse écrite. (Akin 1999 :47).</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Une tentative de rendre le Npr mixte plus « pur » en effaçant le sens lexical est la tendance à utiliser des dénominations siglées (EDR pour Eems Dollard Regio) ou acronymiques (BENEGO pour Benelux-Nederlands Grensoverleg). Il est intéressant de noter qu’à l’inverse des volets institutionnel et économique du discours eurorégional, le discours médiatique rechigne à les utiliser, leur préférant les dénominations eurorégionales complètes. Des troncations facilitant la mémorisation sont en outre observables à partir des diminutifs AlpMed pour Eurorégion Alpes-Méditerranée, PyrMed pour Eurorégion Pyrénées-Méditerranée, SaarLorLux ou Grande Région pour Eurorégion Saar-Lorraine-Luxembourg-Rhin ou encore Euregio Salzburg pour Euregio Salzburg-Berchtesgadener Land-Traunstein.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2- Fonctionnement en discours</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Pour ce qui concerne le fonctionnement des dénominations en discours, deux procédés ont été identifiés : la vulgarisation et la personnification. Les dénominations d’eurorégions s’inscrivent en effet dans des pratiques de reformulation qui témoignent de la construction d’un discours médiatique de vulgarisation. Introduites par les mots être, exister, consister à, servir de, correspondre à, ledit..., des reformulations à l’aide de paraphrases in praesentia explicitent une équivalence entre le référent eurorégional et la définition qui en est donnée [1, 2] :</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>L’Eurorégion Pyrénées-Méditerranée est la première collectivité française àparticiper au nouveau programme européen Erasmus pour jeunes entrepreneurs. (euractiv.fr, 18/05/2012)</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Ziel sei es, die Qualität und das internationale Niveau der Universität in dersogenannten „Europaregion Tirol“ zu fördern, hieß es im Rahmen des bilateralen Treffens3. (derstandard.at, 05/05/2012)</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>Le panorama des reformulations est complété par l’emphase [3], par des juxtapositions au moyen de signaux typographiques (virgules, deux points, parenthèses, italiques, gras, guillemets) [4] ou encore par des anaphores [5] :</p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>C’est l’Eurorégion Pyrénées-Méditerranée qui s’est portée candidate à la miseen place d’Erasmus Jeunes Entrepreneurs dans la droite ligne des priorités qu’elle s’est fixées : l’économie et l’innovation. (toulemploi.fr, 02/07/2012) </p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>La « Regio TriRhena », une plate-forme trinationale (lefigaro.fr, 23/04/2009) </p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>Eurorégion Pyrénées-Méditerranée. Ce regroupement de régions entre l’Espagne et la France existe. (midi-pyrenees.france3.fr, 29/10/2012)</p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>Dans ces paraphrases inpraesentia, on remarque le plus souvent une absence des verbes signifier ou désigner qui conduit à un « effacement du métalangage, et [à un] « dégradé » dans ses manifestations » caractéristiques de la sémiotique de la vulgarisation (Mortureux 1982 : 51-54).</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Dans les paraphrases in absentia, la relation de refornulation est implicite et donc plus difficile à repérer. Elle n'en constitue pas moins un procédé caractéristique des discours de vulgarisation. Par exemple, deux énoncés distants - « la Grande Région est un axe de développement » et « la Grande Région joue la compétitivité à fond » placent en relation d'équivalence la compétitivité et le développement, deux arguments emboîtés en faveur d'une même visée promotionnelle déjà largement observée dans les volets institutionnel (Hermand 2014) et économique (Hermand 2015) du discours eurorégional.</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>Outre ces procédés de vulgarisation, le discours médiatique est caractérisé par de nombreuses traces de personnification qui font naître et évoluer le collectif eurorégional au gré du comportement de ses membres. Les actes de naissance en fournissent un premier exemple [6] :</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>L’eurorégion Pyrénées-Méditerranée, née le 29 octobre 2004, est un projet de coopération politique entre la Catalogne, les Îles Baléares, le LanguedocRoussillon et Midi-Pyrénées. (midi-pyrenees.france3.fr, 29/10/2012)</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>La personnification s’exprime davantage encore dans des positions syntaxiques actives qui démontrent une force de proposition [7], une capacité de stimulation [8] et de socialisation [9] du référent eurorégional :</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>L’Eurorégion AlpMed planche sur une offre touristique commune.</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>(meridienmag.fr, 22/11/2010) </p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>La Eurorregión Pirineos Mediterráneo impulsa la cotutela de tesis4.</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>(europapress, 19/07/2012) </p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>Für eine Antwort lud die Inn-Salzach-Euregio eine Koryphäe der</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>Arbeitsmarktpolitik, Gudrun Biffl, Dekanin der Fakultät für Wirtschaft und</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Globalisierungsfragen an der Donauuniversität Krems, ein5. (tips.at, 29/03/2013)</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>La notion de groupe qui résulte de la personnification des eurorégions peut aussi devenir un « élément argumentatif éminemment sujet à controverse, instable, mais d’une importance capitale » (Perelman et al. 2008 : 434). Cette instabilité se manifeste notamment par la substitution du nom d’une eurorégion par son statut juridique, ce qui amoindrit la différenciation de l’eurorégion dont il est question et en fait un acteur identifiable par son seul statut administratif [10] :</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>Le Groupement européen de coopération territoriale/GECT y sertd’instrument destiné à conférer une qualité supérieure aux projets communs transfrontaliers. (eurojournal.net, 03/02/2010)</p><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>Autre marqueur d’instabilité, la remise en cause du nom par l’évaluation de sa portée cognitive ou mémorielle [11] est susceptible d’aboutir à une révision complète ou partielle :</p><p class="texte"><span class="paranumber">43</span>[Journaliste] : Encore une question sur la visibilité de la structure. Serait-il imaginable de modifier le nom de l’Eurométropole Lille-Kortrijk-Tournai pour la rendre plus reconnaissable aux yeux des citoyens ? Choisir un nom plus court ? Stefaan De Clerck : […] Si ce concept devenait un jour tellement évident qu’un élément de communication additionnel pourrait lui être ajouté, alors oui, le nom pourrait éventuellement être adapté. (grandlille.eurosblog.info,18.02.2010)</p><p class="texte"><span class="paranumber">44</span>Cette dernière affirmation émanant d’un politique montre toute la difficulté de l’exercice de nomination : peu connues et de faible visibilité pour le citoyen lambda, les eurorégions portent des noms composites à rallonge qui facilitent leur identification mais rendent difficile la mémorisation. Une dénomination plus synthétique serait la preuve que le nom propre est ancré dans l’imaginaire de la collectivité… or si c’était le</p><p class="texte"><span class="paranumber">45</span>cas, les instances politiques n’auraient pas besoin de changer le nom, lequel surgirait tout naturellement de la communauté discursive concernée.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3-	Le lien avec l’acteur social</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">46</span>L’observation des dénominations a permis d’identifier des protocoles de nomination plutôt hétérogènes qui révèlent l’instabilité du référent, du moins dans l’imaginaire social, ce dont témoigne le discours de vulgarisation des médias et l’abondance de termes présentatifs. L’observation de leur fonctionnement en discours a permis de mettre en évidence une forte personnification des eurorégions. Ce procédé tropique qui sied très bien aux toponymes bien établis (notamment des noms de pays et de villes) est étonnant dans le cas de noms de territorialités peu ancrés dans l’imaginaire collectif. On doit donc se demander qui sont les acteurs à l’origine de cette construction.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.1- Visibilité des dirigeants</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">47</span>Au-delà de l’activité de nomination, la capacité du référent eurorégional à devenir un acteur visible dans le monde social se manifeste d’abord dans le « scénario sémiotique »6 (Stockinger 2005) qui s’élabore dans l’espace médiatique. L’organisation éditoriale des articles de presse dédiés aux eurorégions montre un fonctionnement qui consiste non seulement à faire connaître ces entités auprès des publics par un nombre croissant d’articles disponibles sur le web au fil des années (Graphique 1) mais aussi à assurer leur visibilité par une dissémination des contenus dans diverses rubriques. La localisation des articles renseigne d’abord sur l’angle privilégié : il peut s’agir de rubriques qui renvoient à des contenus généralistes (Actualités, Régions, Europe), plus rarement à des contenus spécialisés (Recht und Steuern7, Saar-Lor-Lux Wirtschaft8, Politique sectorielle des transports) ou à une année précise (1993, 2004, 2006, 2008, 2012 et 2013). Selon une logique de newsmaking qui consiste à gérer l’accès à la publicité médiatique et rend visible l’activité des élites et des institutions (Kaciaf et Nollet 2013), la rubrique Actualités héberge le plus souvent les contenus relatifs aux eurorégions : 18 des 78 articles issus de la presse nationale figurent sous cette rubrique, 16/76 dans la presse régionale, 5/18 dans la presse européenne et 3/5 dans la presse transfrontalière. La rubrique Archives prend ensuite le relais, reléguant les contenus au fur et à mesure de leur péremption dans la mémoire des sites. Des accroches ponctuelles ou des encadrés intitulés À la Une, Flash Actu, Brèves, 5 Minuten, Notizie Flash soulignent en outre le bref espace-temps consacré aux informations transfrontalières.</p><p class="texte"><span class="paranumber">48</span>L’observation des titres d’articles montre que le processus d’eurorégionalisation s’apparente à un pari qui relie le projet à l’Europe (Eurorégion Alpes Méditerranée : les CCI parient sur l’Europe) et annonce la transition vers une nouvelle ère (Ora una Macroregione Adriatico-Ionica9). Le processus s’accompagne d’une recherche de puissance (Euskadi u Aquitania crean una eurorregión para ganar fuerza en Europa10) ou de domination (L’Euroregione seppellisce la Macroregione del Nord11) qui contribue à la mise en scène dynamique d’eurorégions combattives. S’y ajoutent la capacité de dépasser des situations antérieures jugées insatisfaisantes (Euroregione la risposta ai rancori di Bolzano12) et la volonté d’accélérer le processus transnational (La Eurorregión insta a acelerar los proyectos de communicación ferroviaria13). Des accroches sous forme de modalités interrogatives (Pourquoi l’Eurorégion Pyr-Med ?) ou calquées sur des formules de manuels d’apprentissage inscrits dans la mémoire collective (L’Euregio sans peine) ouvrent enfin la voie à l’explication et au cours intensif en vue de favoriser l’appropriation rapide de l’entité transfrontalière par les publics.</p><p class="texte"><span class="paranumber">49</span>Peu nombreux, les éléments visuels répertoriés en dehors des éléments fixes des chartes graphiques sont surtout des photographies de personnalités ou de l’environnement transfrontalier. Pas toujours légendées, ces photos rendent parfois impossible l’identification des conditions de la prise de vue et n’entretiennent qu’un lien stéréotypé ou désincarné avec le thème abordé. Les photographies des personnalités politiques et des dirigeants de chambres de commerce opèrent la construction du référent eurorégional par une représentation privilégiée des élites. La galerie des personnages est limitée et situe l’activité eurorégionale dans les sphères du pouvoir. Il s’agit de montrer des personnalités charismatiques, de figer des allocutions au pupitre dûment préparées, d’immortaliser des poignées de mains et des échanges d’objets symboliques entre homologues ou encore d’attester du déroulement de séances de travail (Échantillon 1). En adoptant la terminologie de Verón (1994), nous qualifions ces visuels tantôt de « photographies d’identification », tantôt de « photographies de légitimation », l’ensemble relevant de la pose concédée aux journalistes chargés de constituer un stock d’images représentatives d’une conjoncture politique donnée. Bien qu’elles aient peu de chance de susciter l’intérêt des citoyens, ces poses se révèlent proches d’une démarche maîtrisée d’affichage électoral pour se faire connaître et s’autolégitimer : elles suggèrent le contrôle, par les responsables eurorégionaux mis en scène, de leur image et de leur stratégie énonciative. En contrepoint, quelques photographies montrent des citoyens en posture de travail ouvrier, de protestation dans une manifestation, de migration pour des raisons économiques ou de divertissement dans un lieu public. Elles renvoient à la fois au dynamisme économique et social qu’il s’agit de (re)créer et aux problèmes non encore résolus dans les régions frontalières (Échantillon 2). Enfin, de manière hétérogène et résiduelle, d’autres photographies renvoient à des bâtiments symboliques (pont frontalier, siège eurorégional à Bruxelles, musée national délocalisé en région frontalière) ou à des symboles européens (drapeau européen, Atomium de Bruxelles) (Échantillon 3). Ces images emblématiques fonctionnent à elles seules comme des concepts qui renvoient aux principes fondateurs de la stratégie européenne, à savoir la libre circulation (instaurée par le Traité de Rome en 1957), la cohésion sociale et économique (pilier de la politique régionale communautaire) et la capacité d’innovation (credo européen).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.2- Reconnaissance sociale construite par l’histoire et les élites</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">50</span>La capacité du référent eurorégional à devenir un acteur non seulement visible mais reconnu dans le monde social s’opère ensuite essentiellement par le biais d’un interdiscours qui privilégie la parole des élites. Le relevé systématique des locuteurs relayés dans les médias montre une importante diversité de dirigeants et d’experts dont les titres sont systématiquement déployés : « Directeur Unioncamere Piemonte », « Director of the Archive in Lugano », « Generalkonsul », « Geschäftsführerin der Metropolregion Nürnberg », « Gouverneur van de Euregio »... Les verbes du cotexte signalent ensuite leur engagement dans le processus d’eurorégionalisation sur le mode de l’affect (je pense, j’espère, je rêve, je crois, j’aime, I feel, I think, I deplore, I hope, I believe, ich kritisiere, ik voel...) et témoignent d’une lutte engagée pour la reconnaissance d’une identité transfrontalière.</p><p class="texte"><span class="paranumber">51</span>À titre d’exemple, Antonio Gili, directeur des archives de Lugano interrogé par swissinfo, se réfère à sa propre expérience transfrontalière pour exprimer la problématique du positionnement identitaire en eurorégion. En évoquant le cas du Tessin, région italophone de Suisse, il s’appuie d’abord sur l’histoire (« The dual nature of canton Ticino is a matter of history ») en mobilisant la métaphore de l’enfant abandonné par des parents italiens pour être élevé par des étrangers (« a child of Italian parentage had been raised in a Swiss family »). Le positionnement frontalier malcommode se confirme dans l’identification de propos inaudibles au fil de l’histoire : tandis que le 19ème siècle autorisait le frontalier à se définir culturellement binational, une telle définition provoque au cours du 20èmesiècle une assimilation aux idées séparatistes ou fascistes. Dans le contexte contemporain de l’intégration européenne, on constate que l’inaudible concerne plutôt l’obligation de choisir l’un des deux pays de rattachement politique et d’appartenance culturelle. En atteste le rejet de toute question qui supposerait de poser une option ferme [12] :</p><p class="texte"><span class="paranumber">52</span>swissinfo : When a foreigner asks you if you feel more Swiss or more Italian,what do you say ?  </p><p class="texte"><span class="paranumber">53</span>Antonio Gili : Stated in those terms the question is a fair one, because it is more nuanced than if you had simply asked “Do you feel you are Swiss or Italian ?”. The comparative “more” suggests that the two terms, Swiss and Italian, are not mutually exclusive but can overlap. (swissinfo.ch, 02.02.2009)</p><p class="texte"><span class="paranumber">54</span>De là naît progressivement la revendication d’une identité résolument plurielle qui doit s’accommoder d’un paradoxe : d’une part, il s’agit de se conformer à une politique et à une administration résultant des histoires nationales, d’autre part, il s’agit de conserver une identité multiple expérimentée grâce à la proximité géographique. Cet idéal, qui s’inscrit dans la continuité du discours militant en faveur d’une Europe fédéraliste14, met à distance la référence nationale au profit de l’alliance d’entités de taille restreinte plus fonctionnelles.</p><p class="texte"><span class="paranumber">55</span>Le rappel de l’autorité communautaire [13] et le constat d’un mélange déjà réalisé des populations frontalières [14] sont en outre régulièrement mobilisés pour accélérer la reconnaissance du fait eurorégional :</p><p class="texte"><span class="paranumber">56</span>Vieles, was wir heute erleben, wird gar nicht mehr in den Ländern, noch nichteinmal mehr auf Bundesebene, sondern von der EU vorgegeben, und wir transformieren nur noch die Gesetze15. (Axel Gedaschko, Sénateur de la ville de Hamburg, dradio.de, 24.09.2007)</p><p class="texte"><span class="paranumber">57</span>Die Menschen in der deutsch-französischen Grenzregion mischen sich immer mehr16. (dradio.de, 24.09.2007)</p><p class="texte"><span class="paranumber">58</span>Conclusion</p><p class="texte"><span class="paranumber">59</span>Le but de ce travail était de montrer un cas concret de construction de la territorialité par le biais de discours et d’images médiatisées. Comme le note la littérature sur l’acte de nomination, la production toponymique est une dimension essentielle de ce processus, qui veut faire exister le territoire au-delà des textes juridiques. La tendance à la troncation et à la siglaison révèle toute la productivité des Npr purs au moment d’installer dans l’espace public une représentation des eurorégions. Une fois l’acte de nomination établi, le référent continue à asseoir sa légitimité en circulant par le biais de discours politico-institutionnels et de procédés discursifs variés. La volonté d’implanter cet imaginaire transétatique est évidente dans le discours des élites eurorégionales. D’autres procédés, provenant cette fois-ci de l’acteur médiatique, ont été identifiés, notamment la personnification, qui fait des eurorégions des acteurs à part entière. Le scénario sémiotique, furtif mais de plus en plus observable dans la presse, privilégie d’abord des stratégies de diffusion rapide du référent eurorégional : formules brèves, durée de lecture conseillée, lexique de l’accélération et simulacres de cours intensifs en ligne. L’acquisition de la valeur positive nécessaire à la reconnaissance sociale des eurorégions se construit grâce aux élites, vecteurs traditionnels de la construction européenne. Celles-ci constituent une communauté cosmopolite qui ne se perçoit pas dans la référence à un seul État. Leurs propos remettent facilement en cause le rapport à la norme nationale et font du référent eurorégional une possibilité de coexistence de leurs identités multiples. Un positionnement problématique en résulte et montre que la reconnaissance sociale d’une identité plurielle et mouvante en Europe n’est pas acquise. Si des intérêts purement économiques dominent souvent le discours, l’écartèlement identitaire n’en est pas absent et réapparaît sous des formes différentes au cours de l’histoire. Tantôt toléré (au 19ème siècle) tantôt stigmatisé (sous les régimes autoritaires du 20ème siècle), le citoyen frontalier se voit aujourd’hui doté d’une capacité d’adaptation exemplaire dans le contexte d’européanisation mais aussi de globalisation à l’échelle mondiale. Dans une Europe qui idéalise largement la multiculturalité et l’ouverture à l’autre en même temps qu’elle condamne le repli identitaire, le référent eurorégional, par son institutionnalisation croissante, lui fournit cette occasion de revendiquer une ouverture transnationale qui rappelle celle du mouvement anticonformiste des années 1930, taraudé par la nécessité d’abolir les frontières en Europe et par le risque prémonitoire de conflits entre nations.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AKIN S., (1999), « Pour une typologie des processus redénominatifs », Akin S. (dir.), Noms et re-noms : la dénomination des personnes, des populations, des langues et des territoires. Rouen : PUR-CNRS, 33-60.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AVANZA M., (2003), « Une histoire pour la Padanie », Annales. Histoire, Sciences Sociales, vol. 58, 1, 85-107.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BAGINI SCANTAMBURLO L., (2007), « Le cas du Haut-Adige ou Tyrol du Sud », Mémoire(s), identité(s), marginalité(s) dans le monde occidental contemporain. Cahiers du MIMMOC, n° 3. &lt;http://mimmoc.revues.org/232&gt;</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BOYER H., (2008), « Fonctionnements sociolinguistiques de la dénomination toponymique », Mots. Les langages du politique, 86, 9-21.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CISLARU G., (2005), Étude sémantique et discursive du nom de pays dans la presse française avec référence à l’anglais, au roumain et au russe, Thèse de doctorat en sciences du langage, Université Paris 3-Sorbonne Nouvelle.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GROSSMAN É. et SAURUGGER S., (2012), Les groupes d’intérêt : action collective et stratégies de représentation. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUILLOREL H., (1999), « Toponymie et politique » in Akin S., Noms et re-noms : la dénomination des personnes, des populations, des langues et des territoires. Rouen : PUR-CNRS, 61-91.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H., (2017), « La formation discursive eurorégionale. Articulation et approche sémantique d’un corpus multilingue, Corpus, 17, 197-223.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H., (2015), « La fabrique discursive des eurorégions. Créer un environnement spatial par l'incitattion ». L'espace géogrphique, t. 45, n° 2 : « Géographie et médias », Paris : Belin, 97-111.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H. (2014), « Le discours eurorégional. Indices convergents de légitimation d’un espace institutionnel », Mots, 106, 71-86.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/mots.21793</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JONASSON K., (1994), Le nom propre. Constructions et interprétations. Louvain-la-Neuve : Duculot</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KACIAF N. et NOLLET J., (2013), « Présentation du dossier. Journalisme : retour aux sources », Politiques de communication, 1, 5-34.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/pdc.001.0005</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MACKRÉ Q., (2009), « Géopolitique de Francfort-Sur-l’Oder/Słubice, ville-doublon sur une frontière en déconstruction », L’Espace Politique. Revue en ligne de géographie politique et de géopolitique, 8. &lt;http://espacepolitique.revues.org/1348&gt;</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/espacepolitique.1348</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MORTUREUX M.-F., (1982), « Paraphrase et métalangage dans le dialogue de vulgarisation », Langue française, 53, 48-61.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/lfr.1982.5115</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">OFFERLÉ M., (1998), Sociologie des groupes d’intérêt. Paris : Montchrestien.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PERELMAN C., OLBRECHTS-TYTECA L. et MEYER M., ([1958] 2008), Traité de l’argumentation  : La nouvelle rhétorique. Bruxelles : Presses Universitaires de Bruxelles.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SELLIER D., (2014), « Patrimoine géomorphologique et toponymie  : perception et désignation des montagnes quartzitiques de la façade atlantique nord-européenne (Norvège, Écosse, Irlande) », Norois, 4 (229), 53-75.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/norois.4852</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">STOCKINGER P., (2005), Les Sites web  : description, conception et évaluation. Paris : Lavoisier.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VERÓN E., (1994), « De l’image sémiologique aux discursivités. Le temps d’une photo », Hermès, 13/14, 45-64.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VOIROL O. (2005), « Les luttes pour la visibilité », Réseaux, 129/130, 89-121.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/res.129.0089</span>
            </p></div></text>