<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="AIMÉE-DANIELLE LEZOU-KOFFI" titre="Entre ethos et anti-ethos : la construction de l’acteur social à partir du double encodage de l’ethos" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="14070" id="14070">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-14070-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-14070-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Cette contribution interroge la problématique de restauration, de retravail de l’ethos préalable (Amossy 2010 : 71) comme condition d’accès à la vérité, celle de l’énonciateur. Elle a comme support le plaidoyer du prisonnier politique Charles Blé Goudé, acteur majeur de la crise post-électorale de 2011 en Côte d’Ivoire aujourd’hui poursuivi par la Cour Pénale Internationale pour crimes contre l’humanité. Nous posons l’hypothèse d’une mise en scène discursive qui se fonde sur la collision entre l’ethos préalable et l’ethos discursif. Le premier, construit par une voix polymorphe (adversaires politiques, détracteurs et procureur) déconstruit et nie le faire de l’acteur social, devenant ainsi un anti-ethos. Le second est porteur de valeurs et d’actions positives qui participent de la restauration de l’énonciateur, contribuant à terme à l’efficacité du discours
           </p>
           <p lang="en" class="resume">In keeping with the perspective of discourse analysis, this contribution examines the issue of restoration of rework of prior ethos (Amossy 2010 : 71) as a condition of access to the truth, that of the speaker. It has for support the advocacy of the political prisoner Charles Blé Goudé. We hypothesize a discursive staging based on the collision between the prior ethos and the discursive ethos. The first, built by a polymorphous voice (critics, political opponents and Prosecutor) destroys and denies the social actor’s deed, thus becoming an anti-ethos. The second is a carrier of values and positive actions that help restoring the speaker, contributing finally to the effectiveness of discourse
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Introduction</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Le discours est un espace privilégié de représentation mais aussi d’autoreprésentation individuelle et collective. Il devient le lieu par excellence de dévoilement des systèmes de valeurs, de représentations culturelles, de clichés et de stéréotypes. Ainsi, à travers l’échange verbal, le locuteur, consciemment ou non, se dévoile. L’on parle de présentation de soi (Goffman 1973) en sociologie où la notion ne se limite pas à la seule parole1. La rhétorique identifie un triptyque dont l’orateur dispose dans son entreprise persuasive : le logos, l’ethos et le pathos. L’ethos réfère à l’image de soi construite et projetée par un orateur désireux de se présenter sous un jour favorable et d’agir sur son auditoire. L’analyse du discours (Maingueneau 1991, Amossy 2000, 2010) se l’approprie en y privilégiant la dimension discursive : « la présentation de soi dans le discours » (Amossy 2010 : 7) transcende la visée persuasive et l’étend à « toutes les pratiques écrites ». Ce cadrage théorique permet de penser la présentation de soi comme « un phénomène sociodiscursif unifié et de l’analyser dans ses dimensions plurielles » .</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Entendons-nous donc pour dire que l’ethos obéit à une double polarité. Si l’on admet qu’en analyse du discours, l’ethos est la présentation méliorative et avantageuse de sa personne dans le discours, il va sans dire que dans une argumentation, l’on peut user d’une polarité dépréciative de l’image de soi que nous désignons sous le vocable d’antiethos2. Ce cadre notionnel permet d’analyser, par exemple, le discours de Blé Goudé à La Haye en examinant le jeu des oppositions en situation d’accusation. Il s’agit pour l’accusé de disqualifier la rumeur au profit de la preuve. On pourrait alors valablement se demander comment l’énonciateur inscrit la dialectique de l’ethos au cœur de son propos. Nous posons les hypothèses suivantes : (1) le discours est organisé autour d’une stratégie argumentative fondée sur une collision entre l’anti-ethos et l’ethos discursif, symptomatique du plaidoyer en tant que type de discours ; (2) cette confrontation de l’ethos discursif et de l’anti-ethos, en déconstruisant le discours du procureur, dévoile l’énonciateur en tant qu’acteur social et transforme le plaidoyer en réquisitoire.</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Quatre temps permettront de mettre à l’épreuve ces hypothèses de travail. D’abord, la présentation du contexte sociopolitique justifiant l’extradition du prisonnier vers La Haye ; ensuite, la caractérisation du plaidoyer en tant que type de discours ; puis, l’expression d’un anti-ethos par la déconstruction de l’ethos préalable. Enfin, la révélation de l’ethos discursif.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. Le discours de Blé Goudé : origine et contexte</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>L’analyse du discours considère le discours comme objet d’étude en tant qu’il s’inscrit dans un contexte et dans une situation de communication qui le déterminent. Ainsi, en amont de l’analyse du discours de Blé Goudé à La Haye, nous nous proposons de présenter le locuteur, le contexte sociopolitique qui a précédé et qui justifie son extradition vers la Cour Pénale Internationale (désormais CPI).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.1. Description du contexte sociopolitique en amont de l’extradition</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>La Côte d’Ivoire, jadis symbole de stabilité dans la sous-région ouest africaine, a connu une longue crise militaro-politique. Elle est amorcée en décembre 1999 avec un coup d’État militaire. Puis, une tentative de coup d’État survient le 19 septembre 2002.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Celle-ci échoue mais le pays reste divisé en deux parties : la zone gouvernementale dirigée par le président élu en 2000, Laurent Gbagbo et une zone sous contrôle rebelle dont la gestion est revendiquée par divers groupes armés dont le plus actif, le MPCI3, sera celui dirigé par Guillaume Soro, ex-leader d’un syndicat étudiant, la FESCI4. Ce contexte de « ni paix ni guerre » aura pour conséquence de maintenir la Côte d’Ivoire sous tension pendant près d’une dizaine d’années, émaillées par des accords politiques, puis un gouvernement d’union nationale qui légitimera les activités politiques des membres de l’ex-rébellion. Enfin, en octobre 2010, des élections présidentielles seront organisées, cristallisant tous les espoirs d’un retour à la normalité c’est-à-dire à la paix. Malheureusement, l’issue du second tour s’avère dramatique avec deux vainqueurs. L’un, Laurent Gbagbo déclaré vainqueur par le Conseil constitutionnel tandis que l’autre, Alassane Ouattara, est donné pour vainqueur par la Commission Électorale Indépendante (CEI). Le conflit post électoral dégénère en conflit armé. Alassane Ouattara, avec le soutien de la communauté internationale est confirmé en tant que Président de la République de Côte d’Ivoire (RCI). Laurent Gbagbo et de nombreuses personnes parmi ses proches (son épouse, son fils, ses collaborateurs les plus fidèles) sont mis aux arrêts. Puis, l’ex-président est extradé vers la CPI.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.2. Blé Goudé à la CPI : identité et fonctions dans le conflit</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Charles Blé Goudé est l’un des lieutenants proches de Laurent Gbagbo. Rendu célèbre par ses activités syndicales, Blé Goudé a été le secrétaire de la FESCI, syndicat réputé pour la violence de ses méthodes. Après son mandat, il se retrouve au cœur d’un scandale de fraude à l’Université Félix Houphouët-Boigny (UFHB) alors Université d’Abidjan-Cocody. Malgré d’énormes suspicions de collusion avec un enseignant de son département, il ne sera pas inquiété et part poursuivre des études en communication politique (dira-t-il) à Manchester. Il disparait ainsi de la scène politique ivoirienne.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>Le coup d’État manqué du 19 septembre 2002, puis l’occupation du territoire par les rebelles l’incitent à rentrer au pays. Il fonde « l’Alliance des jeunes patriotes pour le sursaut national » qui organise plusieurs manifestations pour le départ des forces armées non ivoiriennes et « l’indépendance économique » de la Côte d’Ivoire. Cette alliance, connue sous l’appellation « Jeunes Patriotes », apporte son soutien à Laurent Gbagbo et joue un rôle prépondérant et pourtant controversé pendant toute la durée de cette crise. En effet, à chaque fois – à tort ou à raison – que la patrie semblera menacée par certains points d’accord jugés abusifs (soulèvements de 2003 liés aux accords de Linas Marcoussis) ou encore par des actions des forces étrangères présentes en Côte d’Ivoire (manifestations anti-françaises de novembre 2004), il réussira le tour de force de mobiliser des foules pour aller au secours de la mère patrie. Après la déroute du camp Gbagbo en 2011, Blé Goudé s’enfuit vers le Ghana, pays frontalier de la RCI, à l’instar de nombreux proches du président déchu. Sous le coup d’un mandat d’arrêt international, il est arrêté à Accra, détenu par la police ghanéenne, puis extradé vers la Côte d’Ivoire, le lendemain de son arrestation. En 2013, la CPI annonce avoir émis un mandat d’arrêt à son encontre, le 21 décembre 2011. Il y est visé pour des crimes contre l’humanité commis entre 2010-2011 (meurtres, viols, persécutions…). Les autorités ivoiriennes organisent son transfert de façon discrète 22 mars 2014. Le 2 octobre 2014, il comparait à l’audience de confirmation de charges. Le corpus de la présente analyse est une transcription du discours qu’il prononce, en réponse aux charges retenues contre lui par le procureur. L’audience est filmée et suivie sur les chaines du câble, en direct5.</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Précisons que la CPI a été créée par un traité signé à Rome en 1998. Sa mission était de mettre fin à l’impunité des criminels de masse. Seulement, les États y adhèrent de manière volontaire et la Cour est de facto limitée dans ses actions. De plus, entre la politique, la diplomatie et la justice, les ambitions de cette institution sont « obscurcies ». Elle reste un outil manipulé par des hommes politiques pour se débarrasser de leurs opposants. Plusieurs États africains menacent de se retirer et l’Afrique du Sud et le Burundi ont exécuté la menace en octobre 2016. Alors que depuis sa création, il y a treize ans, toutes les enquêtes à l’exception d’une ne concernent que le continent africain, la CPI reste impuissante devant la situation du Moyen-Orient. Par ailleurs, les grandes puissances telles les USA, la Chine et la Russie s’y opposent6. C’est donc une institution dont le pouvoir est décrédibilisé par ses propres limites qui va devoir statuer sur la destinée du prisonnier Blé Goudé.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Du type de discours : le plaidoyer entre discours politique et discours judiciaire</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>La rhétorique distingue trois genres de discours : le genre judiciaire, le genre épidictique ou démonstratif et enfin, le genre délibératif. Ces genres réfèrent à l’éloquence. Quand bien même les frontières les distinguant l’un de l’autre seraient poreuses, le genre participe à la catégorisation d’une activité langagière. Ainsi, l’épidictique loue ou blâme, le délibératif délibère c’est-à-dire, persuade de prendre une décision pour l’avenir et enfin le judiciaire défend ou accuse. Or, le corpus inscrit l’énonciateur dans une posture défensive. Tout son propos tend à récuser des accusations portées contre sa personne, visée qu’il précise dès sa prise de parole :</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>[…] que je me retrouve devant vous, ce 2 octobre 2002… 2014 pardon, pour que soit située ma responsabilité dans la crise qui a endeuillé mon pays</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Ainsi, intuitivement, l’on comprend que le discours prononcé dans le cadre d’un tribunal par un accusé est un plaidoyer défini dans les dictionnaires usuels comme « un exposé argumenté, convaincu, en faveur d’une personne, d’une institution » ou encore « un discours prononcé à l’audience par un avocat ». On le sait avec Maingueneau (2014), un discours est régi par des contraintes sociales et discursives qui le régulent et qui l’inscrivent dans un champ de pratiques sociales qui le déterminent. Le dispositif énonciatif reste donc un élément déterminant dans la caractérisation du type de discours.</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Le discours de Blé Goudé est prononcé le 2 octobre 2014, dans une salle de tribunal, à la CPI. C’est une audience de confirmation des charges. À ce stade, on n’en est pas encore au procès. C’est l’occasion pour des juges d’examiner les preuves et décider de leur recevabilité eu égard aux charges retenues contre le suspect pour qu’il y ait procès. Ce n’est donc pas le lieu de décider de sa culpabilité. Ainsi, l’accusation présente tous les éléments de preuve et des témoignages susceptibles d’étayer les charges. De même, la défense apporte des éléments de preuve contradictoires tout comme l’accusé peut prendre la parole.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Ainsi, dans le tribunal, nous avons une interaction tripartite entre des personnes ayant des visées spécifiques :</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>Ces visées déterminent la catégorisation du dire. En effet, à l’issue de l’audience de confirmation des charges, les juges « rendront une décision ». Ils constituent donc l’auditoire principal des deux autres instances. Mais, ces instances, en s’adressant aux juges, se répondent mutuellement car le procureur et son équipe « dressent un réquisitoire » quand la défense « se livre à un plaidoyer ». Accusé de crimes contre l’humanité lors de la crise postélectorale de 2011 en Côte d’Ivoire, Blé Goudé adopte une posture de défense. Son auditoire est identifié par les termes d’adresse : « Madame la Présidente, Mesdames les Juges, Honorables membres de la Cour ». Mais, tout au long de son discours, cet auditoire se rétrécit pour ne concerner que la présidente du tribunal. Il la désigne de diverses manières : « Madame le Juge », « Madame la Présidente », « Madame ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Par ailleurs, malgré la désignation explicite de l’auditoire, l’on se rend bien compte que ce dernier est plus étendu. En effet, divers procédés prouvent que Blé Goudé répond aux arguments développés par l’accusation, instaurant de manière implicite, une interlocution. L’on est dans le cadre d’une double adresse. Il procède par le discours direct :</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>J’ai écouté ici, le premier jour, l’accusation dire : « Blé Goudé dit qu’il a l’Éternel des armées ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Cet exemple situe bien le cadre énonciatif. Les précisions du lieu et du moment confirment que les propos rapportés l’ont bien été lors de l’audience de même qu’ils précisent l’instance qui les rapporte. Le discours rapporté est réflexif. L’accusé rapporte des propos du procureur qui, en première instance, rapportait des propos de l’accusé. Celui-ci les évalue puis les réfute :</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Madame la Présidente, j’ai entendu trop d’énormités ici […] Mais, non, non, non, je vais garder mon calme.</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Des questions à double adresse servent également cette visée :</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>Je voudrais demander madame la Présidente avec votre aide, à l’accusation. Est-ce une citation ou un commentaire ? Si c’est une citation, qu’on vous dise quand, où j’ai dit cela ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>La question est adressée à l’accusation alors que l’interlocutrice se trouve être la présidente. En cela, le discours est bien une réponse aux charges et accusations retenues contre Blé Goudé. Le plaidoyer consistera donc en une narration des faits orientés de manière à répondre aux accusations. Cependant, Blé Goudé n’est pas un prisonnier de droit commun ; c’est un prisonnier politique. Les événements qui justifient son inculpation sont d’ordre politique de même que les activités et événements discutés et analysés lors de l’audience. En cela, le discours est politique au sens où l’appréhende l’analyse du discours : les commentaires de faits politiques ou de faits sociaux par des hommes politiques. En effet, le discours politique consiste en tout discours provenant des instances en charge de la régulation de la société : les instances de gouvernance et citoyenne qui gèrent les rapports sociaux « à travers un jeu de pouvoir et de contrepouvoir » (Charaudeau 2005 : 34). Or, le locuteur se présente comme ayant un esprit citoyen, nourrissant un idéal d’harmonie et de concorde pour la société ivoirienne. Tout son dit rappelle, explique et justifie les actions menées. Et surtout, la gestion médiatique de l’audience, par exemple la transmission en direct à la télévision indique un auditoire plus étendu que celui en situation proxémique au sein du tribunal et composé pêle-mêle de la presse locale et internationale qui analyseront et confronteront le discours avec les informations en leur possession ; de l’ensemble des adversaires politiques et leurs partisans, des soutiens politiques et affectifs de l’accusé, et enfin de l’Ivoirien voire l’Africain lambda qui cherche encore des réponses pour consolider son opinion. En outre, de manière spécifique, pendant que se déroule cette audience, les habitants de la Côte d’Ivoire tentent de se réconcilier dans un contexte difficile. Son issue ne sera certainement pas sans conséquences pour le tissu social du pays. Pour illustration, le parti politique dont Blé Goudé est issu, le FPI7, refuse de participer aux différentes joutes électorales tant que Laurent Gbagbo, le leader du parti, Charles Blé Goudé et d’autres prisonniers politiques, détenus en Côte d’Ivoire ne sont pas libérés. Enfin, c’est un pan de l’histoire politique récente de la Côte d’Ivoire qui est décrypté au cours de</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>cette audience. Toutes choses égales par ailleurs, ce discours instruit sur la philosophie qui fonde l’entrée en politique du locuteur.</p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>In fine, l’enjeu immédiat du discours de Blé Goudé ne relève pas du politique mais les différents commentaires véhiculent les opinions, les postures de l’énonciateur et de ceux « de son camp » sur des questions qui continuent de réguler la vie politique et sociale en Côte d’ivoire. Le discours appartient donc, de manière concomitante, à deux types de discours : judiciaire et politique.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3. Déconstruction de l’ethos préalable et expression de l’anti-ethos</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>En prenant la parole le 2 octobre 2014 à La Haye, l’énonciateur répond à un objectif double : réfuter les « déclarations aussi calomnieuses que ridicules » de l’accusation et convaincre la Cour de son innocence. Dans une stratégie argumentative globale, il entreprend un travail de déconstruction de l’ethos préalable (Amossy 2000, 2010) ou prédiscursif (Maingueneau 1999). Pour rappel, l’ethos préalable ou prédiscursif fait référence aux représentations d’un auditoire sur un locuteur, lesquelles représentations comptent pour « l’efficacité de sa présentation de soi » (Amossy 2010 : 72). Il se situe en amont de la prise de parole et pose différentes questions aux chercheurs, en l’occurrence son identification dans le discours, sa véritable force et sa nature : « les données préalables de l’orateur – le statut dont il jouit, son affiliation professionnelle ou institutionnelle, sa réputation propre – sont-ils la source essentielle de son autorité ? » (ibid). La dimension argumentative transcende cependant ces données préalables pour donner à la présentation de soi dans l’échange verbal « tout son poids ». En discours, le « retravail » de l’ethos est possible car « construire une image de soi, c’est toujours s’engager dans un dialogue avec ce que les autres ont dit de nous et l’idée qu’ils se font de notre personne. C’est donc aussi réagir aux aspects négatifs de l’ethos préalable : le locuteur tente de transformer des représentations qui ne correspondent pas aux buts poursuivis, ou qui ne répondent pas à ses besoins identitaires » (Ibid). Maingueneau (2002) souligne quelques difficultés liées à cette notion. Il pose que la distinction ethos prédiscursif/ethos discursif renvoie à « la diversité des genres de discours ». Il s’interroge également sur la nature des éléments à prendre en compte (verbale ou non verbale). Il pose enfin la question de la coïncidence ou non entre ethos visé et ethos produit, manifestant la dichotomie entre la visée du discours et son interprétation par le récepteur.</p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>Pour en revenir au corpus, c’est dans un contexte sulfureux, nourri par des ouï-dire et des rumeurs que Blé Goudé prononce ce discours du 2 octobre 2014. D’emblée, il relève les points saillants de l’argumentation de la partie adverse sous la forme de précisions :</p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>Madame la Présidente, j’ai des précisions à faire, j’ai beaucoup de précisions à faire. Parce que cela fait plusieurs jours que je suis assis ici, à écouter. Ce n’est pas facile, mais il faut l’admettre, ainsi va la vie.</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Sous le vocable « précisions », l’énonciateur entend fournir des explications et donner sa version des faits. L’exercice de déconstruction de l’ethos préalable passe de manière quasi systématique par la réfutation explicite des arguments déployés par la partie adverse. La réfutation peut être définie : « comme un mode de raisonnement qui consiste à rejeter ou à repousser une thèse en prouvant sa fausseté » (Losier 1989 : 113). En tant que telle, elle est un « acte réactif argumentatif d’opposition » (Charaudeau et Maingueneau 2002 : 492). On le comprend, elle s’inscrit dans une dimension dialogique et intervient comme réponse à une thèse précédemment énoncée en vue de la discréditer. L’énonciateur commence par exposer la thèse à réfuter soit au discours direct, soit en la modalisant :</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>J’ai entendu le procureur dire : « depuis la prise du pouvoir de Gbagbo en 2000, il avait un seul projet, comment se maintenir au pouvoir par tous les moyens y compris la force ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Puis, il la rejette explicitement :[…] non, non, non, non, non, je suis assis ici, ce n’est pas vrai. C’est le contraire qui est vrai […]</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Et de donner enfin sa version des faits pour offrir une réfutation en règle censée rétablir la vérité et dévoiler les failles de l’accusation. L’anti-ethos construit par l’accusation s’en trouve affaibli. Il l’est également par les méprises de sens venant du procureur. L’exemple ci-dessous en illustre une :</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Ma première précision est la suivante : j’ai écouté ici, le premier jour, l’accusation dire : « Blé Goudé dit qu’il a l’Éternel des armées ». Madame la Présidente, vraiment, c’est ici à La Haye que je suis en train d’apprendre beaucoup de choses. Donc, avoir l’Éternel des armées est un crime contre l’humanité ? Je savais pas. Que fait-on du fameux et célèbre psaume 23 « l’Éternel est mon berger, je ne crains aucun mal » ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>La méprise provient de l’expression « l’Éternel des armées » qui est l’une des nombreuses périphrases désignant « Dieu » dans la Bible. Le procureur semble l’ignorer ou n’avoir pas saisi la métaphore. Il confondrait semble-t-il, la référence religieuse et un chef d’armée. L’énonciateur feint alors l’étonnement sous la forme d’un questionnement. Il feint également l’ignorance. Il transforme le cadre du tribunal en un espace d’acquisition d’un savoir qui serait malheureusement corrompu. En effet, les évaluatifs « fameux » et « célèbre » précédant le vocable « psaume 23 » mettent en évidence les carences de l’accusation.</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Un autre procédé de déconstruction de l’ethos préalable exploite la mise en relief de ce qui serait des incongruités dans le discours de l’accusation :</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>J’ai entendu le procureur dire : « depuis la prise du pouvoir de Gbagbo en 2000, il avait un seul projet, comment se maintenir au pouvoir par tous les moyens y compris la force ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>En décembre 1999, la Côte d’Ivoire vit son premier coup d’État militaire. Entre exactions et dérives en tous genres de la part du pouvoir militaire, c’est avec un grand soulagement que les populations entrevoient le retour à un régime civil avec l’organisation des élections en 2000. Lorsqu’au moment de la proclamation des résultats, le Général Robert Guéï refuse de céder le pouvoir, les populations descendent dans la rue face aux militaires. Le Général s’enfuit et Laurent Gbagbo, son adversaire, est déclaré vainqueur. La problématique de son maintien au pouvoir ne se pose donc pas à ce moment. Il a le mandat du peuple. Le questionnement suivant révèle l’incongruité du discours : comment, dans ces conditions, pourrait-il ainsi limiter son programme de société : « se maintenir au pouvoir par tous les moyens y compris la force » ? Comment Gbagbo aurait-il pu prévoir le coup d’État manqué de 2002, la rébellion, la partition du pays en deux zones, les différents accords de paix au fil desquels il a fallu concéder « des parcelles » du pouvoir et enfin, la déflagration survenue à l’issue de la crise postélectorale de 2011 ? L’énonciateur conclut alors à la vacuité des thèses de l’accusation confirmée par le caractère réducteur des arguments :</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>J’ai voulu faire cette précision, puisque dans cette cour, où j’attendais à ce qu’on me juge pour des crimes contre l’humanité, madame la présidente, on est venu faire le procès de mes rapports avec le président Gbagbo.</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Il met également en exergue des déductions hâtives sur son faire. Par exemple, le procureur conclut rapidement au complot à partir de la proximité de visites de certains protagonistes au palais présidentiel : « oui, il est arrivé à 19h05, Mangou8 est arrivé à 19h10. Donc, ils sont allés faire un plan commun ». Cette illustration présente un paralogisme catégorisé comme argument par la cause, fallacieux – cum hoc, ergo propter hoc (en même temps donc à cause de…) – X et Y apparaissent au même moment, on en déduit à tort que l’un est la cause de l’autre, et surtout post hoc ergo propter hoc (après cela, donc à cause de cela) qui dénonce les liaisons de causalité erronées établies entre deux éléments qui se succèdent.</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>Dans la même veine, l’ethos préalable, dans son élaboration, souffre d’affirmations gratuites généralisantes : « parce que depuis que je suis assis ici, j’entends, Blé Goudé a fait un discours de la haine ». L’énonciateur insiste sur le défaut de preuves auquel il associe un jeu du détail de sens et il interroge : « est-ce une citation ou un commentaire ? ». Le jeu de détail tient en une orientation argumentative en relation avec la réponse à la question. En effet, « la citation consiste à rapporter, le plus fidèlement possible (ou du moins en donnant une impression d’exactitude), des propos écrits ou oraux émis par un autre locuteur que celui qui cite pour produire dans l’argumentation un effet d’authenticité » (Charaudeau 1992 : 825). Quant au commentaire, il consiste en une interprétation du dit. Le propos initial est présenté par le prisme du point de vue propre au commentateur. La précision entre citation et commentaire prend alors tout son sens.</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>Au total, l’accusation, pour ce que l’énonciateur en dit, avait projeté dans son réquisitoire différents ethè de personne violente, de criminel, de génocidaire. L’accusé réagit en procédant par une réfutation qui s’appuie sur les stratégies discursives suivantes : la révélation des méprises de sens dans la thèse du procureur, les incongruités, les déductions hâtives, les affirmations gratuites, un jeu de détail de sens. Ces stratégies se fondent sur le discours rapporté et pointent la faiblesse des arguments du procureur quand elles n’en dévoilent pas le caractère fallacieux. Au terme du discours, il appert que l’accusation se fonde sur des rumeurs, des ouï-dire, des affirmations sans fondement dans cette présentation. Dans ce cadre, plus qu’un ethos préalable, le réquisitoire présente un « anti-ethos » : un ethos à charge. L’image de Blé Goudé projetée par l’accusation n’oscille plus entre une double polarité positive ou négative. Seul le pôle négatif est activé. Dans ce contexte, le retravail de l’anti-ethos représente un enjeu majeur pour l’énonciateur : il s’agit de construire un ethos discursif différent en tous points de cette image dépréciative.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4. Se disculper : la révélation de l’ethos discursif</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>À l’anti-ethos qui le décrit comme un personnage violent, l’énonciateur oppose deux types d’ethè discursifs. Un ethos discursif lié à son être : celui d’un personnage nonviolent, victime, martyr, symbole et un ethos lié à ses actes de citoyen engagé au service de la paix. Son propos le révèle ainsi comme un acteur social.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4.1. L’ethos discursif décrit l’être</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">43</span>Dès l’entame de son propos, l’énonciateur assume son discours en tant que sujet de l’énonciation avec le pronom personnel « je ». Il entraîne son auditoire « dans le dynamisme de l’échange où le « qui je suis pour moi », « qui je suis pour toi » et surtout « qui je veux être pour toi » sont renégociés » (Amossy 2010 : 105). Puis, interpellant la CPI, il se pose en leader politique rebelle et de ce fait, victime du système. Il commence par rappeler les rumeurs de partialité de la CPI à l’encontre des « leaders africains indociles ». En effet, rappelons-le, à tort ou à raison, des voix autorisées fustigent la mise à disposition à la CPI, de personnalités politiques africaines. Elles y voient une instrumentalisation de l’institution9. L’énonciateur fait siennes ces réactions :</p><p class="texte"><span class="paranumber">44</span>Une certaine opinion accuse cette cour de servir d’instrument pour des règlements de compte politiques contre des leaders africains indociles, qui seraient même déjà condamnés avant d’être jugés. Ce qui mettrait à mal la crédibilité, l’impartialité, l’indépendance de cette prestigieuse institution. Vrai ou faux, madame la juge, je n’en sais absolument rien. Dans tous les cas, je suis déjà là et j’ai donc toute la latitude de me faire ma propre opinion.</p><p class="texte"><span class="paranumber">45</span>Il redistribue les rôles. D’un côté, des citoyens africains de son acabit qui attendent que justice se fasse. De l’autre, des hommes politiques manipulateurs qui instrumentalisent cette « prestigieuse institution » et attentent à sa réputation. Enfin, la CPI elle-même est invitée à rendre un verdict qui lui ferait retrouver sa crédibilité et restaurerait son image compromise : l’acquittement.</p><p class="texte"><span class="paranumber">46</span>Victime d’un système, Blé Goudé l’est également de ses adversaires politiques et de la guerre en Côte d’Ivoire. Il l’exprime de façon explicite :</p><p class="texte"><span class="paranumber">47</span>C’est pourquoi, il vous plaira, madame la présidente de demander à l’accusation d’orienter ses recherches ailleurs et d’inscrire mon nom sur la liste des victimes de cette guerre. Oui madame, je suis une victime, sinon je ne serai pas ici, quoique puissent en dire mes détracteurs.</p><p class="texte"><span class="paranumber">48</span>Enfin, l’énonciateur se décrit comme une victime de lui-même, de sa personnalité, de sa fougue qui a pu être confondue avec de la violence :</p><p class="texte"><span class="paranumber">49</span>Je peux le dire avec des gestes forts, c’est ma nature. Cela ne veut pas dire que je suis violent. Ce que je dis, je le dis avec mon cœur, je le dis avec mes gestes, je le dis avec tout mon corps. Peut-être que, c’est ça qui est la différence.</p><p class="texte"><span class="paranumber">50</span>Les ethè de victime et de martyr construisent un ethos discursif de symbole. L’on peut lire une proximité avec des personnalités historiques emblématiques : Mahatma Gandhi, Martin Luther King et Nelson Mandela. Ces dernières sont célébrées pour le caractère non-violent de leur lutte, pour les injustices qu’elles ont vécues. Elles restent des symboles et des modèles dans luttes contre les inégalités sociales et raciales. L’énonciateur rapproche ses méthodes de lutte, pourtant décriées, des leurs :</p><p class="texte"><span class="paranumber">51</span>Madame la Présidente, est-ce qu’il y a une action plus pacifique qu’une grève de la faim ? Pourquoi on célèbre Mahatma Gandhi ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">52</span>Et d’insister sur la similitude des situations qui constitue également un motif de proximité avec ces personnages. Les comparaisons explicites et la fin prophétique renforcent l’ethos discursif à valeur symbolique assorti de celui de martyr :</p><p class="texte"><span class="paranumber">53</span>Nelson Mandela en 1963, comme si on était dans cette salle. Il a été condamné à perpétuité, traité de terroriste, de poseur de bombe, comme l’accusation est en train de le faire pour moi. Je ne suis pas Nelson Mandela, je ne peux pas avoir cette prétention […] Vous allez me condamner, certainement aujourd’hui je ne sais pas. Mais, un jour, l’histoire m’acquittera.</p><p class="texte"><span class="paranumber">54</span>L’extrait ci-dessus convoque un argument qui fonde la structure du réel (Perelman et Olbrechts-Tyteca 2008) : l’exemple. Ce type d’argument déconstruit le réel pour le reconfigurer. Les arguments par l’exemple ont des sources aussi diverses que variées dont l’histoire. Eu égard à la visée du discours – se disculper – la référence à ce pan douloureux de l’histoire de l’Afrique du Sud et à la mise en relief des similitudes des situations, on peut considérer l’illustration ci-dessus comme un type d’argument : l’exemple historique, « l’événement historique évoqué représentant le fondement d’un raisonnement qui vise à fournir une preuve par l’exemple » (Paissa 2016). Dans le cas de Blé Goudé, la fin reste évidente. La cour est ainsi invitée à tirer les leçons d’événements déjà vécus par le passé.</p><p class="texte"><span class="paranumber">55</span>Enfin, le symbole se lit aussi dans la date de la confirmation des charges : 2 octobre 2002, 2 octobre 2014, cela fait exactement 12 ans que les Ivoiriens de toutes tendances confondues descendaient dans la rue, les mains nues, même si le procureur ne veut pas l’admettre. […] Et simple coïncidence ou un signe du champ, mais c’est ce 2 octobre aujourd’hui que je me retrouve devant vous, pour qu’on me traite d’assassin, de génocidaire, pour que je sois jugé de crimes contre l’humanité.</p><p class="texte"><span class="paranumber">56</span>La référence temporelle du 2 octobre 2014 est programmatique. Elle renvoie à un événement antérieur, le 2 octobre 2002. La narration de l’événement dévoile la stratégie de défense. Il entend opposer deux ethè : l’ethos de l’acteur social, citoyen au service de la paix et de la non-violence symbolisée par l’expression « les mains nues » et l’image qu’on lui accole à tort : « […] qu’on me traite d’assassin, génocidaire, pour que je sois jugé de crimes contre l’humanité ». Il confirme son statut de symbole en se présentant comme un porte-parole, un porte-voix : « par ma voix, des millions d’Africains vous regardent et comptent sur vous pour ne pas permettre à des individus de se servir de cette cour ». Cette fonction lui donne des responsabilités à assumer : « […] comme je ne veux pas être la honte de ma génération ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">57</span>De la description de l’être, avec ses principes et ses valeurs, émane naturellement le faire de l’accusé Blé Goudé. Et pourtant, les actes posés par lui auraient pu suffire à le définir car « dans l’argumentation, la personne, considérée comme une série de qualités, l’auteur d’une série d’actes et de jugements, l’objet d’une série d’appréciations, est un être durable autour duquel se groupe une série de phénomènes auxquels il donne cohésion et signification » (Perelman et Olbrechts-Tyteca 2008 : 397). Les actes, en effet, sont la matérialisation de ce que l’individu est. Mais l’anti-ethos construit par le procureur prend sa source dans les actes qui précèdent le contexte sociopolitique qui justifie cette audience. Soulignons que Blé Goudé fait partie de cette génération de leaders syndicalistes étudiants qui ont fait de la violence un outil de revendication et qui ont introduit les machettes sur les campus. Dès lors, les actes posés pendant la crise sociopolitique sont interprétés par le procureur à l’aune de ce passé violent et récent. Se présenter comme un homme de valeur reste primordial pour donner aux actes, leur sens véritable.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4.2. L’ethos discursif décrit le faire : la révélation de l’acteur social</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">58</span>L’acteur est une personne physique ou morale. L’envisager dans sa dimension sociale, c’est-à-dire l’acteur social, c’est mettre en avant l’agissant et le social. L’acteur social « mène une action « altruiste », non pas au sens moral du terme mais dans le sens où cette action est orientée, de manière intentionnelle, vers un but qui affecte « les autres », qui affecte « la société », ou du moins une part de celle-ci, comme une communauté locale » (Cornet 2014)10. De cette définition, nous retenons que l’acteur social se met en mouvement pour améliorer une situation jugée insatisfaisante. Ses actions ont un intérêt collectif. Cependant, hormis la volonté de le disculper, la stratégie argumentative de l’énonciateur tend à le présenter comme un acteur social. Il construit cet ethos, d’une part, sur l’exposé d’une culture de la paix sur laquelle se fondent ses actes et d’autre part, sur la narration des différentes actions menées en faveur du retour de la paix en Côte d’Ivoire.</p><p class="texte"><span class="paranumber">59</span>La culture de la paix, dans le discours, éclot d’abord de la mise en exergue, « monstration » de ses valeurs par l’énonciateur. Aux prises avec ce qu’il considère comme une parodie de justice, il dénonce sous la forme d’interrogations, un renversement des valeurs universellement reconnues, notamment celle de justice :</p><p class="texte"><span class="paranumber">60</span>[…] quel monde voulons-nous bâtir ? Pour nous qui écoutons la justice, un monde où il nous faut apprendre à gagner sans avoir raison ? Comme le disait Cheikh Hamidou Kane dans son célèbre roman l’Aventure Ambiguë « sommes-nous dans un monde ambigu ? »</p><p class="texte"><span class="paranumber">61</span>La référence littéraire lui confère un ethos de personne cultivée et donne une certaine plénitude à son analyse. D’ailleurs, il répond à cette interrogation, démontrant par la même occasion que les valeurs restent le pivot central d’une communauté voire d’un peuple : « or, ce qui fait la grandeur d’un peuple, madame, ce qui fait la grandeur d’un peuple, c’est de défendre les valeurs qui le fondent ». Sur les valeurs, sont adossés des convictions et un idéal pacifistes. La guerre des idées est préférée à la violence : « on entre politique avec une trilogie (l’idéologie politique, le programme de gouvernement et le projet de société) » ; et la non-violence est privilégiée dans les manifestations : « et ce choix de la non-violence avec les manifestations aux mains nues, je l’ai fait librement, non par stratégie, non par faiblesse, mais par principe et par culture démocratique ». Cette culture le pousse à l’action pacifique : « dans mon combat légitime de non-violence, aucune goutte de sang ne crie contre moi […] Ça, c’est le fondement de ma philosophie politique, allez vers l’adversaire, la tolérance politique, la culture de la tolérance, la générosité politique ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">62</span>Dans une cour de justice, en tant qu’accusé, convaincre est d’une nécessité vitale pour l’énonciateur. L’on aurait pu raisonnablement s’attendre à ce qu’il se limite à une réplique portant sur l’objet de son inculpation. Pourtant, il déborde les faits pour dire « qui il est » dans son essence. Il démontre que la non-violence prônée ne relève pas d’une simple stratégie politique. C’est un mode de fonctionnement et de vie. L’ethos d’acteur social devrait ainsi s’imposer à son auditoire.</p><p class="texte"><span class="paranumber">63</span>Étudiant en Angleterre, Blé Goudé revient en Côte d’Ivoire en 2002 quand le pays est attaqué par un adversaire indéterminé et diffus. L’heure est à la détermination. En effet, le pays étant divisé en deux, la zone gouvernementale et la zone sous contrôle des rebelles, de nombreux Ivoiriens éprouvent le besoin de résister à « l’assaillant » et c’est dans ce contexte que Blé Goudé, syndicaliste déjà connu en Côte d’Ivoire, revient au bercail. Il multiplie les actions de défense de la Nation et du pouvoir légitime (Lezou Koffi 2005). Ce sont ces actions qu’il décrit devant les juges de la CPI.</p><p class="texte"><span class="paranumber">64</span>Il pointe sa capacité de mobilisation dans son discours. Que ce soit lors de marches ou de meetings, des Ivoiriens et même des non Ivoiriens, de toutes catégories socioprofessionnelles répondaient à ses appels :</p><p class="texte"><span class="paranumber">65</span>C’est vrai, moi j’appelle à un meeting, des gens viennent y assister… je ne chasse pas des gens à des meetings […] la population civile qui est descendue dans les rues les mains nues pour dire non aux armes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">66</span>À cette époque, ces grands rassemblements démontraient le rapport de forces. La partie gouvernementale prouvait ainsi sa légitimité et pensait réussir à inverser le cours des négociations.</p><p class="texte"><span class="paranumber">67</span>Au demeurant, la rébellion n’a pas fait que des heureux. Certaines communautés, des catégories socioprofessionnelles comme les différents corps d’armées par exemple, étaient les cibles systématiques des « assaillants ». La méfiance et la colère provoquées par des exactions en tous genres ont scellé la rupture et la fracture sociales. L’accusé est à l’initiative d’actions de rapprochement entre les populations :</p><p class="texte"><span class="paranumber">68</span>[…] j’ai toujours tenu à rendre visite, à tous les imams et à tous les chrétiens, dans toutes mes tournées politiques.</p><p class="texte"><span class="paranumber">69</span>La référence aux chefs religieux réfère à l’une des catégorisations de la crise ivoirienne. Avant d’être une crise politique et postélectorale, la crise ivoirienne a été assimilée à un conflit interethnique, puis interreligieux. Les visites aux différentes communautés religieuses avaient pour objectif de désamorcer les germes de conflits. Toujours dans sa quête de paix, l’énonciateur indique qu’il franchit des territoires interdits. En effet, la zone rebelle, pendant la crise, fonctionne comme un territoire indépendant. Les partisans de Laurent Gbagbo – et Blé Goudé en est un – y sont persona non grata. Pour le retour de la paix, il prend le risque d’y aller : « […] c’est pourquoi je partais dormir derrière les rebelles, pour les convaincre de venir on va se réconcilier ». Au mépris de sa sécurité, il sert de pont entre les parties en conflit. Pour l’intérêt collectif, « pour son pays », il s’est sacrifié : « […] j’ai pris beaucoup de coups, j’ai pris beaucoup de coups, Madame la Présidente, pour la paix dans mon pays ». La dimension collective et altruiste de cet ethos est confirmée par la convocation des compatriotes en tant que témoins : </p><p class="texte"><span class="paranumber">70</span>[…] Chaque fois, et je parle sous le regard des Ivoiriens, chaque fois que le processus de paix a pris un plomb dans l’aile, Madame, j’ai fait ce que j’ai pu.</p><p class="texte"><span class="paranumber">71</span>À l’anti-ethos de personnage haineux, violent et xénophobe, l’énonciateur oppose un ethos d’homme de paix, de citoyen actif au service de son pays et de sa communauté. Prenant cette dernière à témoin, il offre à son auditoire la possibilité de vérifier son propos. L’accusation se tromperait donc de coupable, car dira-t-il : « J’ai fait tout ce que je pouvais, madame pour éviter ce qui est arrivé à la Côte d’Ivoire ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">72</span>Conclusion : quand le plaidoyer devient réquisitoire</p><p class="texte"><span class="paranumber">73</span>Le plaidoyer – discours élaboré et prononcé en faveur de – confronte deux ethè : l’anti-ethos et l’ethos discursif. Cet anti-ethos, est une figure oppositionnelle construite aux dépens de l’accusé. Il est résolument inscrit dans la polarité négative de l’ethos préalable. Dans le cadre de l’analyse, il est construit par le procureur contre l’énonciateur, en l’occurrence, le prévenu Blé Goudé et il constitue le socle de l’argumentation. Le discours plaide alors en faveur d’un jeu d’équilibre pour qu’éclate la vérité. Ce jeu tient dans la quête de l’empirisme : une invitation de l’énonciateur à s’intéresser à des preuves fiables, à se pencher sur le factuel qui met au jour l’acteur social à l’esprit citoyen, impliqué dans sa communauté pour la recherche de la paix dans un pays divisé en deux d’un point de vue idéologique. Cependant, par-delà l’exposé des faits, le plaidoyer de Blé Goudé pointe une transgression dans la règle du jeu : jusqu’à la manifestation des preuves du contraire, il demeure innocent. Or, la condamnation plus que la justice semble être le projet du procureur. Ce dernier est pris à parti et le plaidoyer se transforme en réquisitoire. Un réquisitoire dévoilant les suspicions de partialité envers la CPI et les rumeurs d’instrumentalisation pour des intérêts politiques. Également, un réquisitoire contre le procureur dont les compétences sont questionnées : les charges retenues contre l’accusé seraient fondées sur des rumeurs, les témoins ne seraient pas crédibles… On le voit, le plaidoyer est le lieu d’un rappel des vertus d’équité et de justice, de modification des rapports d’un sujet à l’autre et enfin un acte d’affirmation de soi. L’acquittement reste la seule issue envisageable :</p><p class="texte"><span class="paranumber">74</span>Un jour, je suis convaincu qu’il fera jour et que je rentrerai chez moi […]. Je fais confiance à la justice internationale.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AMOSSY R., (2010), La Présentation de soi. Ethos et identité verbale. Paris : Presses universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2000), L’Argumentation dans le discours. Discours politique, littératures d’idées, fiction. Paris : Nathan.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ARISTOTE, (1991), Rhétorique. Paris : Éditions Le livre de poche.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHARAUDEAU P., (2005), Le Discours politique. Les Masques du pouvoir. Paris : Vuibert.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2005), « Quand l’argumentation n’est que visée persuasive. L’exemple du discours politique ». in Burger M., Martel G., Gauthier G., Argumentation et communication dans les médias, Québec : Éditions Nota Bene, 23-43.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2002), « À quoi sert d’analyser le discours politique ? ». URL : http://www.patrick-charaudeau.com/A-quoi-sert-d-analyse-le-discours,161.html</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (1992), Grammaire du sens et de l’expression. Paris : Hachette.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHARAUDEAU P., MAINGUENEAU D., (2002), Dictionnaire d’analyse du discours. Paris : Seuil.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHAUVIN-VILENO A., (2002), « Ethos et texte littéraire. Vers une problématique de la voix », Semen [En ligne], 14, consulté le 29/V/2016. URL : http://semen.revues.org/2509</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.2509</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CORNET J., « Acteurs et méthodologie de recherches », consulté le 21/I/2016. URL : http://www.tenterplus.be/wp-content/uploads/2014/09/Acteur.pdf</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GARAND D., (2014), Un Québec polémique. Éthique de la discussion dans les débats publics. Montréal : Hurtubise.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GARAND D., (2007), « La fonction de l’ethos dans le discours conflictuel ». in La Rochelle M.-H. (dir.), Invectives et violences verbales dans le discours littéraire. Sainte-Foy : Presses de l’université de Laval, 3-19.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GOFFMAN E., (1973), La Présentation de soi. Paris : Minuit.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GRINSHPUN Y., (2013), « Discours manifestant et contestation universitaire (2009) », Argumentation et Analyse du Discours [En ligne], 10, consulté le 03/06/2016. DOI : 10.4000/aad.1476</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/aad.1476</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KERBRAT-ORECCHIONI C., (1998), L’Implicite. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2005), Le Discours en interaction. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEZOU KOFFI A.-D., (2005), « L’identité discursive des jeunes patriotes de Côte d’Ivoire », Revue ivoirienne d’Anthropologie et de Sociologie, Kasa Bya Kasa, 7, 46-57.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2012), « Réalisations syntaxiques et discursives de l’ethos dans le discours politique », Baobab, revue des sciences de l’imaginaire, arts, lettres et sciences humaines, 10, 202-219.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LOSIER G., (1989), « Les mécanismes énonciatifs de la réfutation », Revue québécoise de linguistique, 1 (18), 109-127.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAINGUENEAU D., (2014), Discours et analyse du discours. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2002), « L’ethos, de la rhétorique à l’analyse du discours » [version raccourcie et légèrement modifiée de « Problèmes d’ethos », Pratiques, no 113-114, 55-67]. URL : http://dominique.maingueneau.pagesperso-orange.fr/pdf/Ethos.pdf</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (1999), « Ethos, scénographie, incorporation ». in Amossy R. (dir.), Images de soi dans le discours. La construction de l’ethos. Lausanne-Paris : Delachaux Niestlé.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (1991), L’Analyse du discours, introduction aux lectures de l’archive. Paris : Hachette.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PAISSA P., (2016), « Introduction : l’exemple historique dans le discours – enjeux actuels d’un procédé classique », Argumentation et Analyse du Discours [En ligne], 16, consulté le 30/09/2016. DOI : 10.4000/aad.2204</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/aad.2204</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PERELMAN C., OLBRECHTS-TYTECA L., (2008 [1958]), Traité de l’argumentation. Bruxelles : Éditions de l’université de Bruxelles.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SANS B., (2014), « La ‘‘malédiction’’ d’Apulée : une interprétation pragmatique et rhétorique », Argumentation et Analyse du Discours [En ligne], 13, consulté le 14/05/2016. DOI : 10.4000/aad.1851</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/aad.1851</span>
            </p></div></text>