<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="LOÏSE BILAT AND STÉPHANE LE LAY" titre="Les éboueurs en discours. Enjeux sociaux et sémantiques d’une (in)visibilité médiatique" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="13928" id="13928">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-13928-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-13928-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">La présente enquête textométrique sur corpus de presse éclaire les pratiques d’écriture journalistique de catégorisation sociosémantique (Van Leeuwen) d’acteurs stigmatisés : les éboueurs, par l’inclusion de métadonnées relatives à la situation de communication (rubriques, signature de l’article, diffusion du journal). Sur dix ans de réformes des lois du travail en France (2000-2010), le quotidien national Le Monde et deux régionaux lus par les éboueurs de région parisienne et aquitaine, Le Parisien et Sud Ouest, partagent un vocabulaire figé où les éboueurs sont actifs lors d’événements négatifs (grève, escroquerie aux calendriers) a contrario d’une sousdétermination de ces acteurs, passivisés et détrimentaires dans leur travail, lors d’événements positifs (festivités, héroïsme du quotidien)
           </p>
           <p lang="en" class="resume">This paper addresses how three French daily newspapers categorize a despised socioprofessional group of actors, the sanitation workers, through a decade of occupational health risks negotiations (2000-2010). We describe recurrent practices of written journalism in order to explain why several sociosemantic categories of this occupation do not strike-out as permanent skills of binmen outside of social conflicts, where those actors are represented homogeneously. In order to explain this phenomenon, our methodology articulates sociosemantic model of Theo Van Leeuwen and computer-assisted Discourse analysis. This procedure enlightens the role of corpus metadata (rubrics, Newspaper broadcasting, length of articles) as communicative setting of Van Leeuwen’s sociosemantic categories
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Introduction</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Depuis l’avènement des moyens de communication à la fin du XIXe siècle, nos liens sociaux s’expriment également « à distance » (Noiriel 2007), ce qui implique pour les acteurs de participer, de se voir, de se lire et de s’entendre comme objets d’un discours publicisé (Thompson 1995). Cette production discursive peut nous concerner en tant qu’individu singulier (criminel, vedette), mais elle est plus généralement, pour l’immense majorité d’entre nous, l’objet d’une identité collective (Koller 2009), qu’elle soit professionnelle, géographique, générationnelle, genrée, etc. Cette identité fait l’objet de luttes (Voirol 2005) entre les acteurs sociaux et les énonciateurs qui les mettent en discours lors de mobilisations publiques (Cefaï et Trom 2001 ; Orkibi 2015), lorsqu’elles concernent des groupes sociaux subalternes (Hall 1973, 1974) ou encore les habitants de milieux éloignés de l’habitus des journalistes (comme l’a montré Champagne, 1991, sur les « banlieues »).</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Cet article discute les apports méthodologiques d’une analyse de discours outillée à l’étude de la représentation d’acteurs catégorisés comme « éboueurs » dans un corpus francophone en partant de l’hypothèse de son invisibilité en-dehors des grèves professionnelles (cf. infra). Le corpus est composé d’articles de la presse régionale et de la presse nationale, ce qui permet d’analyser les pratiques configurationnelles des journalistes selon la diffusion du média. Ce n’est pas à exposer un éventail exhaustif de représentations endoxales des éboueurs que nous nous attelons ici mais à décrire un processus social et sémantique d’engendrement de ces acteurs en tant qu’objet de discours au sein de pratiques journalistiques situées et soumises à des contraintes textuelles précises (rubriques, longueur des articles, périodicité)1.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1-	Cadre théorique, corpus et méthode</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.1-	Partir de la réception des acteurs sociaux</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Notre hypothèse de recherche n’a pas été posée a priori. Elle émane d’une observation participante menée en région parisienne avec des éboueurs courant 20072008, complétée par plusieurs séries d’entretiens entre 2009 et 2014 également en région Aquitaine (Le Lay 2014). Les « travailleurs des déchets » (Corteel et Le Lay 2011) disent souffrir d’une invisibilité médiatique totale sauf lors de mobilisations collectives de type grèves, c’est-à-dire en dehors d’événements (Quéré 2006) qu’ils considèrent comme « négatifs » pour l’image de leur profession. Employant une forte modalité ontique, un éboueur parisien affirme en 2008, « On parle jamais de nous. Jamais. On entend « oui les pompiers, les infirmières, c’est important, etc. » Mais nous, jamais. Sauf quand il y a grève. Quand c’est négatif ». Le même jugement s’exprime en 2014, en Aquitaine : « Je suis très en colère contre les médias. […] Tout le monde se fout des éboueurs ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Ainsi, c’est à partir de cette réception critique que nous avons cherché à éclairer les divers procès d’inclusion et d’exclusion de ces acteurs (Van Leeuwen 2009), non seulement dans la presse nationale « de référence », mais aussi dans les quotidiens payants régulièrement lus par les éboueurs, Le Parisien et Sud Ouest. Les éboueurs sont-ils inclus dans ces écrits uniquement lors de leurs arrêts de travail au détriment des apports de leur métier ? L’inventaire sociosémantique des éboueurs est-il différent lors d’une mobilisation sociale et hors événement ? Les diverses situations de communication journalistique jouent-elles un rôle dans leur sentiment d’invisibilité ?</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.2-	La catégorisation historiquement conflictuelle des travailleurs des déchets</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>La constitution du corpus par l’entrée lexicale éboueur* respecte la catégorisation utilisée par les acteurs sociaux pour parler d’eux-mêmes mais limite l’enquête aux textes incluant ces acteurs sous cette nominalisation lexicale précise et ne peut pas traiter d’articles excluant les éboueurs par l’usage de formules passives, leur anonymisation ou la présence discursive d’une autre catégorie socioprofessionnelle (« les déchets ont été mal ramassés lors de la manifestation » ou « les agents de la propreté de la Ville de Paris sont en grève »). Afin de soutenir ce choix par entrée lexicale, nous avons vérifié l’imposition progressive du terme éboueur* pour désigner les personnes rémunérées pour ramasser les déchets dans deux bases de données massives, Google books et Gallica2. Cette catégorie sociohistorique se stabilise autour de 1956 et remplace l’appellation chiffonnier*. Jusqu’à la moitié du XIXe siècle, éboueur* dénote non pas des êtres humains mais des machines, les tombereaux, que les chiffonniers révoltés jetteront dans la Seine dans les années 1830. Cet outil est manipulé par des « ouvriers » ou « cantonniers » qui hériteront du substantif mécanique lorsque la propreté des voies publiques ne concernera toutefois plus tant l’ébouage que le nettoyage de déchets variés liés aux activités humaines. Éboueur* est donc le fruit d’une substantivisation, celle du verbe ébouer*. À l’inverse de nombreux métiers où l’automatisation a remplacé l’humain, l’éboueur a remplacé une machine, sans que le nom actuel du métier puisse signifier la pluralité des savoirs et savoir-faire développés par la suite (Le Lay 2015). Le terme ripeur*, arrivé bien plus tard, sera une tentative discutée parmi les professionnels de techniciser l’appellation du métier, notamment dans le secteur privé. Pour revaloriser l’image du métier, une triple rupture était ici visée : une rupture symbolique avec le signifiant « boue », jugé trop proche de la saleté et trop anachronique ; une rupture sémantique, le mot ripeur* appartenant au secteur de l’artisanat (polissage de pierre) ou de l’industrie (mines), et renvoyant donc à la manipulation et au contenant (et non pas au contenu) ; une rupture technique, la manipulation de la benne renvoyant désormais à « un travail techniquement élaboré et quasiment propre » (Dubernet 2002 : 42). La nominalisation linguistique de ce groupe socioprofessionnel est donc un enjeu sociologique important et nous travaillons ici sur celle que les acteurs utilisent en entretien pour se reconnaître dans les médias.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.3-	Une analyse textométrique structurante et contrastive</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>L’analyse de discours assistée par ordinateur, ou analyse de discours outillée, permet d’attester ou de nuancer empiriquement la réception des éboueurs à l’égard de leur configuration médiatique sur une période de dix ans (Tableau 1).</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>La textométrie hérite des travaux de lexicométrie politique menés en France dès les années 1970 « pour rendre compte de caractéristiques significatives des données textuelles » (Pincemin et Heiden 2008) et non plus seulement lexicales. La lecture tabulaire4 développe des calculs et des cartographies qui mettent en lien unités lexicales et contextes, éléments de phraséologie, réseaux de cooccurrences, repérage des spécificités de textes ou de locuteurs, ce qui permet de visualiser des fonctionnements textuels significatifs sur notre corpus de plus de 650 000 occurrences. Nous avons croisé l’utilisation du logiciel Lexico3, fondé sur l’analyse factorielle des correspondances (Benzecri 1973), qui met en lumière ce qui éloigne les articles les uns des autres, et d’Iramuteq, bâti sur la classification hiérarchique descendante ou CHD (Reinert 1993), lequel permet de visualiser ce qui est commun aux différents articles.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>Lexico3 est un outil exploratoire et contrastif utilisé pour trouver des récurrences lexicales dans les articles de presse comportant le terme éboueur* (fréquence du vocabulaire, concordancier, segments répétés) et établir leurs corrélations avec des métadonnées (année, sexe du journaliste, rubrique). Il montre ce qui spécifie chaque sous-corpus d’articles en fonction des balises choisies, de manière à identifier les deux axes les plus contributifs sur lesquels sont distribués les articles (si par exemple les articles sans signature sont très éloignés de ceux signés par des hommes, le calcul de spécificités nous donne des indications sur ce qui les distingue lexicalement).</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Le second logiciel, Iramuteq, se fonde sur le modèle open source des classifications hiérarchiques descendantes (CHD) de Max Reinert. Outre une plus grande diversité de représentations graphiques, son apport se situe dans l’outil des mondes lexicaux. Comme le logiciel Alceste, Iramuteq découpe le corpus non pas en partitions à partir des métadonnées prédéfinies, mais en segments de texte qu’il regroupe selon la similarité de leurs réseaux de cooccurrences, afin de faire resurgir des « mondes lexicaux » ou « classes », ce qui permet de vérifier la présence de routines discursives indépendamment des métadonnées (journal, rubrique, chronologie).</p><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>Cette double méthodologie apporte la possibilité d’analyser l’environnement sémantique des formes graphiques éboueur/s, grève et travail selon les différentes variables décrites dans le Tableau 1. Cette exploration de texte diachronique permet de voir si une inclusion médiatique des éboueurs existe hors des grèves et quelles sont ses qualifications sociologiques et linguistiques par rapport à leur activité. Elle permet aussi l’exploration fine de la représentation des acteurs en lien avec des instances énonciatives mieux profilées sociologiquement (ancrage géographique du journal, article signé ou non) et textuellement (rubrique, longueur de l’article).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2-	Une présence médiatique étonnamment diversifiée</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>L’étude les cartographies d’Iramuteq sur l’entier du corpus démontre qu’a contrario de la réception des éboueurs (« on parle jamais de nous, jamais. Sauf quand il y a grève »), il existe une présence textuelle étonnamment diversifiée de cette catégorie socioprofessionnelle dans la presse écrite régionale comme nationale, y compris hors mobilisations (Figure 1).</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Les deux premières classes repérées par le logiciel, c’est-à-dire les mondes lexicaux les plus phraséologiques, ne concernent d’ailleurs pas les grèves, mais la vente des calendriers (c6) sur laquelle nous reviendrons, et bel et bien le traitement des déchets (c5) ! Si elle demeure solide (troisième place dans le dendrogramme), la classe 4, qui parle des grèves, réunit le moins de segments de texte classés (13,7 %). Mais la prise en compte de la corrélation entre les métadonnées et ces classes montre que c’est principalement dans le régional Sud Ouest que l’activité des éboueurs est thématisée (c5), à Paris que les ventes de calendriers posent problème (c6) ; et que pour comprendre l’énigmatique classe 1, la plus présente, il faut creuser dans le corpus du Monde (Figure 2) :</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Pour une compréhension fine des modes d’engendrement médiatique des éboueurs, nous avons donc soumis les trois corpus séparément aux logiciels afin de mieux percevoir les liens entre énoncés et instances énonciatives. En ce qui concerne les mondes lexicaux, Iramuteq en identifie 5 dans chaque titre de la presse régionale et 6 dans la presse nationale (annexes 1-3)5. Ces mondes se retrouvent tous parmi les 6 classes de l’entier du corpus – hormis la classe culture du Monde (c1) - ce qui démontre la solidité de certaines routines discursives malgré la diachronie et la synchronie. Les éboueurs semblent configurés dans des réseaux de cooccurrence solides (surtout lors de mobilisations sociales) et bien différenciés les uns des autres, nonobstant les titres de presse.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Les réseaux de cooccurrences du Monde forment 6 classes (annexe 1) que nous avons explorées plus en détail et nommées, après avoir consulté les segments de texte représentatifs de chacune de ces classes : « Culture » (c1), « Déchets » (c2), « Economie » (c3), « Lifestyle » (c4), « Faits-divers » (c5) et « Mouvement social » (c6). Cette présence dans des contextes variés est étonnante au sein d’un quotidien national, mais doit être relativisée à la fois statistiquement et sociosémantiquement. Statistiquement, le vocabulaire de tous ces mondes lexicaux est plus varié que celui de la classe 6, qui est la plus solide en termes de réseaux de cooccurrence6. Cela signifie que l’univers lexical qui relate les événements « négatifs » de type grèves (c6) comprend d’une part le vocabulaire le plus homogène parmi les classes identifiées par Iramuteq (« grève », « mouvement », « syndicats », « manifestations »). D’autre part, il est empreint d’une forte phraséologie, de routines discursives (« ont repris le travail »), de collocations (« en grève », « préavis de grève »), de formules (« grève des éboueurs »). Ces réseaux de cooccurrences forment une stéréotypie à l’intérieur de laquelle les éboueurs sont identifiés de manière immanente, par un effet de récurrence pour le lectorat du Monde. Mais par-dessus tout, cette phraséologie forme le monde lexical le plus stable sur une décennie, et ce pour les trois journaux traités individuellement. L’extrait suivant est statistiquement significatif de ce qui la constitue :</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>« Si les transports publics sont le secteur le plus perturbé, la grève touche d’autres domaines d’activité dans les grandes villes de province. À Bordeaux, les éboueurs sont en grève depuis lundi et les détritus s’accumulent dans les rues. » (Le Monde, 8 décembre 1995).</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Inversement, les réseaux de cooccurrences associés aux éboueurs dans les autres classes sont trop faibles, ce qui ne permet pas au lectorat de leur adjoindre des qualités immanentes liées aux bénéfices de leur activité, à la différence des pompiers, par exemple, pour lesquels on constate des récurrences lexicales fortes dans les champs sémantiques de l’aide, du sauvetage, du courage, etc. Dans Sud Ouest, comme le montre la CHD (annexe 2), le vocabulaire utilisé est tellement diversifié et les thématiques si variées (parfois une thématique n’est traitée que dans un article) qu’il est impossible d’inscrire les éboueurs comme participants incontournables de la collectivité Aquitaine. Dans les rubriques renvoyant à la vie quotidienne du Parisien (Vivre mieux, Logement, Témoignage), les journalistes ne détaillent pas la vie des éboueurs. Ils y incarnent une pluralité de rôles dans l’espace urbain comme le chaland, le témoin de la misère sociale ou le prolétaire :</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>« “Mais à dix dans un trois-pièces on ne pouvait pas tenir”, explique Franck. Rapidement, l’éboueur prend contact avec l’assistante sociale chargée des agents municipaux du XIIe pour lui demander de l’aide. » (Le Parisien, 8 mai 2003).</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Une visualisation de diverses AFC et une ventilation du lexique de la mobilisation sociale par parties avec Lexico 3 démontrent que ce contenu sémantique très stabilisé pour parler des éboueurs grévistes est corrélé aux articles courts pour le corpus entier. De plus, dans Le Monde et Le Parisien, ces articles sont non signés. Les articles sans signature sont des reprises de dépêches AFP qui sont également liés aux mobilisations sociales du point de vue des usagers et des mairies dans Le Parisien, c’est-à-dire les articles qui décrivent l’amoncellement des ordures dans les rues (Khi2 de 40.45 d’articles non-signés dans la classe 4). Seul le journal Sud Ouest montre une diversité dans les pratiques journalistiques pour relater les grèves, avec des articles tendanciellement plus signés (Khi2 de 42.43 avec les initiales) et dans une moindre mesure par des hommes (Khi2 de 34.64).</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>le vocabulaire traitant de sujets culturels (dans Le Monde) et de récits de vie, ils n’y caractérisent pas les éboueurs en tant que travailleurs mais l’éboueur en tant que métaphore de la misère sociale.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1- L’éboueur comme symbolisation de la misère sociale</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Le modèle sociosémantique de Van Leeuwen aide à mieux comprendre la réception des éboueurs à un autre niveau : celui d’un manque de singularisation de ces acteurs. Le singulier est rarement une marque de nomination comme dans les cas de « cet éboueurlà », « l’éboueur Olivier Delhoumau », qui n’apparaissent que dix fois dans notre corpus, dont huit dans la presse régionale. Dans notre corpus, le singulier fonctionne majoritairement comme un qualificatif apposé à des personnages de fiction ou de fait divers. Une lecture attentive des articles culturels et de récits de vie montre également comment un éboueur est l’incarnation d’une situation de vie hiérarchiquement basse à laquelle il est préférable d’échapper. Il est fait référence soit à un destin familial que la personne obtenant l’attention des médias est parvenue à refuser (« Démagogie ? Pas pour cette fille d’un éboueur, accro au crack, et d’une femme de ménage », Le Monde), soit à une figure repoussoir – celle d’un des métiers les plus dévalorisants qui soit (« Même éboueur je peux pas faire », Sud Ouest). Cette figure repoussoir fait usage de métaphore, et ce dans les journaux régionaux comme nationaux : « Villepin, le plus grand éboueur de France » (Le Monde), « Le flic, c’est un éboueur social » (Le Parisien), « L’Ecoglop, éboueur des ports » (Sud Ouest). Le trait commun de cette substitution est celui de l’activité de nettoyage.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>Dans les œuvres de fiction où il est présent – dans Le Monde (Classe 1) – l’éboueur est une allégorie de l’héroïcité : il incarne un être stigmatisé qui va parvenir à s’extraire de sa condition pour devenir un humain reconnu :</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>« Shigeru, un éboueur sourd-muet, est obsédé par le surf et les vagues. Trouvant une vieille planche, il passe tout l’été sur la plage sous les railleries des autres surfeurs qui le croient incapable de chevaucher les flots. Beauté des images et pudeur des émotions… » (Le Monde).</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>Dans son inventaire sociosémantique, Van Leeuwen décrit ce qu’il nomme le phénomène de surdétermination symbolique des acteurs sociaux7. Dans notre corpus, un éboueur incarne l’héroïcité dans son entier par une surdétermination de connotations négatives comme la marginalité, la saleté, le statut de perdant, qualités dont il s’émancipe dans la fiction. Cette symbolisation est déjà à l’œuvre en ce qui concerne les chiffonniers au XIXe siècle, lesquels sont catégorisés de manière homogène comme étant une allégorie des classes populaires parisiennes lorsqu’ils sont nommés au singulier (comme dans ce titre de pièce de théâtre du révolutionnaire Félix Pyat Le chiffonnier de Paris, 1847). Ce sont les mêmes connotations qui sont mobilisées lorsqu’éboueur fait office de figure-repoussoir. Cette surdétermination de l’éboueur au singulier qui le transforme en figure symbolique dans le sens commun et la culture s’oppose à une indétermination des éboueurs au pluriel puisqu’il est impossible de leur attacher statistiquement des qualificatifs professionnels récurrents, et ce même dans une presse régionale plus proche de l’activité de ces acteurs (cf. infra sur le travail des éboueurs).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2. Des acteurs peu spécifiés</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>On remarque des différentiels de généralisation et de spécification selon les journaux avec l’outil Segments répétés (SR) sur Lexico3. Sur la totalité du corpus, le SR d’éboueurs le plus récurrent est « éboueurs de », ce qui les spécifie géographiquement (« ce sont les éboueurs de l’Isle-Jourdain ») et institutionnellement (« La grève des éboueurs de la société OTN-Onyx »). Cet ancrage géographique, qui a pour effet de rendre les éboueurs plus identifiables, est, en fréquences relatives, bien plus présent dans les journaux régionaux. Lorsque Le Monde prend la peine de spécifier ces éboueurs, il parle des éboueurs de Marseille, de Toulouse, sans indiquer à quelle entreprise ou dans quel secteur ils travaillent. Cette absence de spécification montre un désintérêt pour les différents enjeux locaux vécus par cette catégorie socioprofessionnelle, comme s’ils étaient généralement toujours les mêmes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>Les régionaux, lorsqu’ils parlent des éboueurs en grève, produisent parfois des interviews les nommant et ancrent le conflit dans une situation plus concrète et particulière. Une AFC du corpus entier montre une opposition sur l’axe des abscisses, le plus significatif, entre la presse nationale et la presse régionale (Figure 3) : plus on s’éloigne de cet axe sur la gauche, plus le discours monte en abstraction et traite des éboueurs dans un contexte généralisant et universaliste. Des termes comme « roman », « l’État », « l’époque » ou « politique » sont significativement corrélés au Monde (coefficient de 22 et plus). Plus on suit l’axe sur sa droite, plus on trouve des termes comme « grèves », « poubelles », « déchets », « ordures », « collecte » ; des déictiques comme « hier », « ce matin », « mercredi/jeudi/etc. matin », et des marques de discours rapporté comme les guillemets. Globalement, les régionaux replacent les éboueurs dans une proximité temporelle, notamment lors des grèves, et comptent plus d’interviews que Le Monde. Cette différence produit une spécification plus régulière de ces acteurs sociaux dans la presse régionale.</p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>La diffusion du journal compte donc dans la personnalisation des éboueurs. Bien que statistiquement les articles les plus liés aux occurrences des formes « grève/s » et « travail » soient les plus courts et relèvent généralement d’une reprise de dépêches AFP sans enquête supplémentaire, les journalistes de la presse régionale étant en contact plus régulier et étroit avec un bassin de population réduit, leur manière de catégoriser ces acteurs apparaît plus singularisante lors de mobilisations sociales de longue durée. C’est flagrant dans le régional aquitain début 2001, où le journaliste J.-D. Renard publie un article de plus de 3000 signes intitulé « La complainte des éboueurs ». Il y relate sa rencontre avec les grévistes et surtout deux éboueurs nommés, Michel Mégard et Michel Ferrer. Ces acteurs sont actifs non plus seulement comme grévistes, mais comme experts de la situation et s’adressent au lectorat via leur discours rapporté. Leurs actions quotidiennes au sein de la mobilisation ainsi que les obstacles auxquels ils font face sont narrés de manière à emporter le lectorat dans un récit (« Ils racontent leur travail quotidien, la pluie et les bacs lourds de gravats… Saucisson-beurre et café. Tel était le menu proposé hier matin à 9 heures aux grévistes »). Les deux Michel détaillent plusieurs aspects de leur travail et des demandes précises rapportées au « nous », ce qui facilite l’identification du lectorat :</p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>« Nous n’avons pas la radio sur le camion. Il m’est déjà arrivé d’avoir un feu de benne, à 6h30, un matin. J’ai été obligé de repérer une lumière chez un riverain et d’aller sonner. Si un gars se blesse, c’est pareil » (Sud Ouest, 31.01.2001).</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Néanmoins, si la presse nationale demeure en surface des enjeux particuliers vécus par ces acteurs et parle surtout des conflits comme mesure du succès politique des diverses mairies, la presse régionale les cantonne à des rubriques dédiées : « grèves », « local », « déchets » et parfois « social ». Il n’est jamais question des mobilisations dans les rubriques « politique », « justice » ou « économie ». Ce rubricage apporte un angle de lecture qui permet difficilement d’envisager ces situations en tant que problème public : ce sont des désagréments locaux, ponctuels. De plus, les déictiques qui précisent la temporalité et les lieux des événements le font moins par souci de détermination des éboueurs que pour informer les riverains des désagréments à venir8.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3-	Le rôle des éboueurs, entre passivation et activation</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.1- Grévistes actifs et travailleurs détrimentaires</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>Dans son étude portant sur le discours nationaliste australien, Van Leeuwen montre l’importance de la place des acteurs : jouent-ils un rôle actif ou passif dans le procès du verbe ? En visualisant les concordances d’éboueur* ainsi que ses cooccurrents dans chaque classe, nous obtenons les résultats suivants : lors des grèves, les éboueurs sont présentés comme étant actifs : les énoncés phraséologiques du type « les éboueurs ont repris/cessé le travail ; réclament ; bloquent ; ont échoué ; protestent » sont légion, indépendamment des rubriques et des journaux concernés. En revanche, seule la presse régionale les montre actifs hors des grèves avec un lexique que l’on peut visualiser sous forme lemmatisée dans les classes 4 du Parisien et 3 de Sud Ouest (annexes 3 et 2). Quand Le Monde parle de « l’emploi » des éboueurs hors mobilisation sociale, c’est uniquement sous un angle technocratique et politique (c2, c3).</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Dans la presse régionale, les éboueurs sont des professionnels actifs via la description dépersonnalisante (Impersonalization) de leur travail comme le montrent les concordances du terme dans Sud Ouest. Dans les rubriques « local », « social », et « déchets », les journalistes abordent différents aspects de sa pénibilité physique (« “Nous faisons un travail pénible, peu gratifiant” », « C’est évidemment un travail fatigant »), que l’on pense à sa dangerosité (« jeune homme inexpérimenté et exposé à un travail particulièrement dangereux », « pour sécuriser le travail des éboueurs »), son intensité (« des éboueurs dont la surcharge de travail s’est considérablement accrue », « Tant pis si le travail est alors bien plus colossal », « la masse de travail ») ou encore ses transformations (« l’évolution du travail, nouvelles méthodes de travail »). Le travail est également abordé sous un angle juridique (« le Code du travail », « les droits du travail ») et de reconnaissance institutionnelle, matérielle ou morale (« la médaille du travail remise à des employés communaux, le civisme et le respect du travail des éboueurs », « Tout travail mérite salaire », « les éboueurs font un super travail »). Toutefois, le lexique employé est trop varié pour que l’on puisse attacher une qualité récurrente à ces travailleurs comme la méticulosité, la force, ou la ponctualité par exemple.</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Dans les faits divers, les éboueurs agissent, mais généralement « par accident ». La lecture systématique de la rubrique « Faits divers » du Parisien montre la présence d’éboueurs jouant un rôle de premier plan à trois reprises seulement. Un seul fait divers fait l’objet d’un article signé et fouillé (14 novembre 2004). Il s’agit de l’histoire d’une femme de ménage enfermée quatre jours dans un ascenseur, localisée grâce aux éboueurs. Mais loin d’être présentés comme des figures héroïques, les éboueurs ont donné l’alerte sans le vouloir (contrairement aux autres acteurs de l’affaire) en signalant le véhicule mal garé de la malheureuse. Ils sont donc héros bien malgré eux :</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>« “Heureusement que j’avais mal garé mon véhicule de service, car sans cela…” En effet, ce sont des éboueurs qui, vendredi, ont donné inconsciemment l’alerte car ils ne pouvaient pas manœuvrer. Les policiers municipaux ont ensuite appelé au numéro publicitaire inscrit sur la voiture. Son patron a alors indiqué aux policiers où elle se trouvait » (Le Parisien, 14.11.2004).</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Dans les articles traitant de la propreté urbaine, des incivilités et des accidents (rubriques faits divers et témoignages), nombreux dans la presse régionale, les éboueurs passifs sont majoritairement détrimentaires : l’éboueur victime d’agressions, et parfois de graves accidents de travail, y est régulièrement présent, comme le montre le calcul des spécificités d’éboueur* sur Lexico3 : les cooccurrents verbaux d’éboueur* au singulier sont tous statifs ou passifs, la plupart via la séquence « être + participe passé » (blessé, interpellé, écrasé, etc.) Ces papiers replacent généralement les agressions dans le cadre de la dégradation des conditions de travail des éboueurs ou via la thématique de l’« insécurité », fortement empreinte de phraséologie (Née 2012).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.2- Les éboueurs, acteurs ou figurants du quotidien urbain ?</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>La lecture tabulaire a permis de dévoiler un dernier aspect inattendu parmi l’inventaire sociosémantique des éboueurs. Dans la presse régionale, si ces acteurs sont plus personnalisés lors de mouvements sociaux ou d’accidents, hors événement, ils deviennent les figurants d’un théâtre quotidien urbain rythmé par les saisons, surtout en région parisienne. Une AFC effectuée avec Lexico3 sur le sous-corpus du Parisien (Figure 4) dégage trois regroupements mensuels significatifs :</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>Le premier concerne juillet et août, qui compte peu de spécificités positives permettant de constituer un champ sémantique particulier aux mois d’été. Au mois de juillet, il est majoritairement question d’individus interrogés au hasard qui s’avèrent éboueurs de profession. Les éboueurs en tant que groupe professionnel actif semblent être en vacances, tout comme le lectorat du Parisien. Les spécificités négatives pour cette période de l’année sont les termes de la conflictualité sociale, qui sont très présents en avril-mai-juin au début des années 2000 ; fréquence due à des mobilisations contre l’entreprise Nicollin (2001) et contre la réforme néo-managériale « Paris propre ensemble » (Le Lay et Corteel 2014) en 2003. Contrairement à ce qui se passe dans le journal Le Monde, les agendas politique et médiatique (McCombs 2004) coïncident dans la presse régionale9. Le troisième regroupement opéré par l’AFC, le plus important, rapproche les mois de novembre, décembre et janvier (28,9 % du corpus). De manière écrasante, les articles hivernaux retracent invariablement les affaires d’« arnaques au calendrier ». Ils sont caractérisés par des termes comme « étrennes », « porte », « vendre », « faux », « victime ». Ces articles sont en général des injonctions à l’égard du lectorat :</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>« Gare aux escrocs. De faux éboueurs font du porte-à-porte à Juvisy pour vendre un calendrier 2001 sur lequel un ours blanc est représenté. Il s’agit d’escrocs qui ont déjà fait plusieurs victimes. La municipalité demande à ses habitants de ne se fier qu’aux éboueurs munis d’une carte les accréditant et proposant des calendriers sur lesquels figure le sigle OTN » (Le Parisien, 16.11.2000).</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>L’éboueur est dans ces articles réduit à son uniforme, à une identité-costume qui peut être usurpée au détriment de la population. C’est particulièrement prégnant dans Le Parisien, où le segment répété « faux éboueur* » est le plus présent et où les histoires de calendriers forment une classe à part. Cette catégorisation saisonnière des éboueurs en témoins, figurants ou escrocs nous renseigne plus largement sur le monde social des journaux régionaux. Le Parisien surtout, est particulièrement sensible à la quotidienneté et rend davantage compte d’une temporalité cyclique que d’actualités créant une temporalité linéaire, c’est-à-dire où les actions humaines se déroulent au sein d’une évolution historique, d’une histoire ponctuée d’événements formant un « avant » et un « après » (Quéré 2006), dont Le Monde est plus friand. Le Parisien suit le quotidien des riverains et inscrit la présence des éboueurs dans leur répétition saisonnière et Sud Ouest dans leur répétition festive (ferias, rencontres sportives). Pour ces acteurs sociaux, le sentiment d’être reconnaissable médiatiquement à travers un « jugement de familiarité sémiotique », s’il existe, se présente ainsi essentiellement de manière négative (l’escroc des calendriers) ou flottante (l’éboueur est habituellement une « figure » multifacettes parmi d’autres du théâtre urbain).</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Conclusion</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>Partant de la réception médiatique des éboueurs eux-mêmes, qui déplorent une invisibilité systématique sauf lors des grèves, notre première exploration de texte a fait émerger une existence médiatique des personnes exerçant le ramassage des déchets plus complexe qu’attendue, y compris dans un quotidien national comme Le Monde. Cependant, cette présence n’est pas remarquable dans la pratique d’une lecture quotidienne pour des raisons discursives : le vocabulaire employé, le mode d’écriture ainsi que le rubricage des papiers parlant des éboueurs ne permettent pas de leur adjoindre d’autres qualités récurrentes qu’une détermination active dans la grève. Deuxièmement, la textométrie permet de lier le fonctionnement sociosémantique à un cadre énonciatif par le biais des métadonnées (diffusion du journal, rubriques, signature et longueur des articles, etc). Le traitement comparatif d’un corpus de presse régionale et nationale montre que ces mécanismes d’(in)visibilisation sont en partie le fruit d’une pratique journalistique différenciée. Les journalistes de la presse régionale étant en contact plus régulier et étroit avec un bassin de population réduit, ils déterminent plus ces acteurs lors de mobilisations sociales qui durent. Hors événement, dans cette presse régionale, l’éboueur est une figure générique du paysage urbain (dépersonnalisation généricisée). Un paysage évidemment changeant qui ne traite pas spécifiquement des éboueurs dans leur quotidien à eux, mais les inscrit dans le quotidien du lectorat. L’approche sociosémantique proposée par Théo Van Leeuwen sur un corpus d’une dizaine d’années et non pas articulé uniquement autour d’un événement, montre troisièmement que les éboueurs ont un rôle actif pendant les grèves mais qu’en dehors de ces événements négatifs ils sont passifs et majoritairement détrimentaires dans la description de leurs activités socioprofessionnelles. Finalement, si les éboueurs sont sous-déterminés en tant que professionnels, l’éboueur au singulier est surdéterminé symboliquement pour devenir une métaphore de la misère sociale, comme pour compenser leur disparition sociopolitique au sein de rapports sociaux de classe dans la sphère médiatique (Beaud et Pialoux 1999).</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>Notre analyse textométrique montre en définitive comment la représentation des acteurs sociaux dans la presse écrite est le fruit d’une interaction entre les rubriques, l’ancrage géographique du journal et les pratiques des journalistes (reprises d’AFP ou enquête). Ces trois facteurs sont corrélés avec des routines discursives fortement stabilisées sur une période de dix ans, empêchant les travailleurs des déchets d’accéder à une visibilité hors événements négatifs. Pour pouvoir se reconnaître comme partie prenante « positive » du monde social dans la presse écrite, les éboueurs devraient être l’objet de déterminations plus diversifiées dans les articles relatant leurs actions lors de conflits sociaux ainsi que dans les récits de vie et les fictions relatées ; et inversement d’être déterminés et qualifiés de manière plus homogène pour relater leur travail, ses apports, ainsi que leur participation à la communauté.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BEAUD S., PIALOUX M., (1999), Retour sur la condition ouvrière. Enquête aux usines Peugeot de Sochaux-Montbéliard. Paris : Fayard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BENZECRI J.-P., (1973), L’Analyse des données : l’analyse des correspondances. Paris : Dunod.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BRUNET E., (2012), « Au fond du GOOFRE, un gisement de 44 milliards de mots », Actes des Jadt, [en ligne] : http://lexicometrica.univ-paris3.fr/jadt/jadt2012/Conferenciers-invites/Brunet, %20Etienne %20- %20Au %20fond %20du %20GOOFRE.pdf</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CEFAÏ D., TROM D., (dir.) (2001), Les Formes de l’action collective. Mobilisations dans les arènes publiques. Paris : Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHAMPAGNE P., (1991), « La construction médiatique des “malaises sociaux” », Actes de la recherche en sciences sociales, 90, 64-76.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/arss.1991.2997</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CORTEEL D., LE LAY S., (dir.) (2011), Les Travailleurs des déchets. Toulouse : Brès.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DUBERNET A.-C., (2002), « Des “métiers traditionnels aux vrais métiers” », in F. Piotet (dir.), La Révolution des métiers. Paris : Presses universitaires de France, 25-52.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HALL S., ([1973] 1997), « Codage/décodage », in P. Beaud, P. Flichy, D. Pasquier, L. Quéré (dir.), Sociologie de la communication. Paris : CNET-Réseaux, 59-72.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/reso.1994.2618</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id. ([1974] 2007), « Déviance, politique et médias », Identité et cultures. Politiques des Cultural Studies. Paris : Éditions Amsterdam, 121-163.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KOLLER V., (2009), « Analyser une identité collective en discours : acteurs sociaux et contextes », Semen. Revue de sémiolinguistique des textes et des discours, 27, 69-96.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.8676</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LE LAY S., (2014), « Enseignements empiriques et éthiques d’une biffe sociologique parmi les éboueurs parisiens », Actes de la recherche en sciences sociales, 205, 120-131.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/arss.205.0120</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LE LAY S., CORTEEL D., (2014), « La mise en prescription parisienne de l’idéal de propreté. Quelle méthode ? Quels effets ? », Nouvelle revue du travail, 4, [en ligne] : http://nrt.revues.org/1624</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MCCOMBS M., (2004), Setting the Agenda. The Mass Media and Public Opinion. Cambridge : Polity.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NOIRIEL G., (2007), Introduction à la sociohistoire. Paris : La Découverte.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NÉE É., (2012), L’Insécurité en campagne électorale. Paris : Champion.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ORKIBI E., (2015), « Le(s) discours de l’action collective : contextes, dynamiques et traditions de recherche », Argumentation et analyse de discours, 14, [en ligne] : http://journals.openedition.org/aad/2002</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/aad.2002</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PINCEMIN B., HEIDEN S., (2008), « Qu’est-ce que la textométrie ? », [en ligne] : http://textometrie.ens-lyon.fr/spip.php ?rubrique80</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">QUÉRÉ L., (2006), « Entre fait et sens, la dualité de l’événement », Réseaux, 139, 183-218.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/res.139.0183</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">REINERT M., (1993), « Les “mondes lexicaux” et leur “logique” à travers l’analyse statistique d’un corpus de récits de cauchemars », Langage et société, 66, 5-39.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">THOMPSON J. B., (1995), The Media and Modernity. Stanford : Stanford University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VAN LEEUWEN T., (2009), « Représenter les acteurs sociaux », Semen. Revue de sémiolinguistique des textes et des discours, 27 [en ligne] : http://journals.openedition.org/semen/8876</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VOIROL O., (2005), « Les luttes pour la visibilité : esquisse d’une problématique », Réseaux, 129-130, 89-121.</span>
            </p></div></text>