<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="Ingrid Mayeur" titre="Plasticité du billet de recherche en SHS À propos des co-publications du blog Carnets de Terrain et du site The Conversation" periode="2021" numero_parent="49" 
        href_parent="14710" id="14710">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-14710-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-14710-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Le présent article aborde la question de la plasticité du document numérique à partir d’un cas concret, celui d’une démarche de publication menée conjointement dans deux espaces médiatiques liés à des domaines d’activités distincts : scientifique pour le premier (la plateforme de blogging en SHS Hypotheses.org, et plus spécifiquement le blog de la revue d’anthropologie et de sciences humaines Terrain), informationnel pour le second (le site collaboratif The Conversation). Si ces publications conjointes ne constituent pas une remédiation au sens où un document se trouverait énoncé à nouveau au sein d’un dispositif numérique et porterait les marques liées à ce nouveau contexte d’énonciation (Colas-Blaise 2018), les variantes textuelles résultant des choix énonciatifs effectués dans l’un et l’autre de ces dispositifs médiatiques s’avèrent signifiantes au regard du projet communicationnel qu’ils soutiennent. Mobilisant l’approche heuristique des espaces de communication (Odin 2011), nous tenterons de les identifier et d’en proposer une lecture, en portant l’attention sur la temporalité des dispositifs comme source de variation médiatique (Bonaccorsi et Flon 2014)
           </p>
           <p lang="en" class="resume">This article addresses the issue of the plasticity of digital documents in a concrete case : a joint publication in two media spaces operating in distinct fields of activity — scientific for the first (the blogging platform in SSH Hypotheses.org, and more specifically the blog Carnets de Terrain), informational for the second (the collaborative site The Conversation). If these joint publications do not constitute a remediation in the strict sense of the term, in that a document would be re-stated within a media device and would bear the marks linked to this new context of enunciation (Colas-Blaise 2018), the discursive variations linked to the enunciation in both of these devices would be relevant with regard to the communication project they support. Mobilizing the heuristic approach of communication spaces (Odin 2011), we will try to identify them and propose a reading of these digital devices by focusing on their temporality as a source of media variation (Bonaccorsi and Flon 2014)
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. Introduction</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>La circulation des textes apparaît comme catalysée par l’environnement numérique, où se reconfigure l’éventail des fonctions liées à l’édition – auctorialité, sélection, légitimation, diffusion, mise en forme, conservation (Sinatra et VitaliRosati 2014) – et où se réalise leur éditorialisation dans des espaces variés (VitaliRosati 2018). Labile (Jeanneret et al. 2013 : 50 ; Bonaccorsi 2012), continuellement modifiable et augmentable (Paveau 2017), le texte numérique s’actualise suivant les propriétés des supports de visualisation qui le font accéder à une matérialité appréhendable d’un point de vue sensoriel par l’usager (tablettes, écran d’ordinateur, etc.), mais aussi suivant les propriétés des architextes (Jeanneret et Souchier 2005) que sont les gestionnaires de contenus, navigateurs et logiciels. Ces architextes, en tant qu’ils génèrent et régissent les agencements textuels, jouent le rôle de plastigrammes  en assurant la reproduction et la dissémination des formes au sein des écrits informatisés. Si le document numérique est caractérisé par sa plasticité, en ce qu’il est susceptible de « subir des modifications de son support, de sa forme, de sa structure, et cela en fonction du contexte d’usage et du contexte d’utilisation » (Rouillard et al. 2006 : 6), les dispositifs éditoriaux qui l’encadrent sont donc eux-mêmes des objets écrits et souples (Morelli et Lazar 2015), au sein desquels les petites formes (Candel et al. 2012), signes opératoires condensant des représentations de la culture écrite, participent du processus de circulation et d’organisation des textes. </p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Cette circulation est à la fois sociale et matérielle : les opérations de remédiation, entendue ici au sens de Colas-Blaise comme une réénonciation, à la faveur d’une (re)prise dans un dispositif , lient indissociablement le contexte – qui n’est pas un extérieur radical au texte, mais se définit au contraire dans ses interactions avec lui – et le travail sur les formes (Colas-Blaise 2018). Pour Colas-Blaise, le dispositif gère la cohérence des remédiations aux différents niveaux de pertinence, instances formelles du plan de l’expression hiérarchisées du plus abstrait (formes de vie, stratégies) au plus concret (textes énoncés, signes) (Fontanille 2008 : 34) : « le dispositif gère la dynamique de la conversion de sémiotiques-objets, “encapsulantes” (opéra et cinéma) ou “encapsulées” (œuvre opératique et film), selon les termes de Jacques Fontanille, en d’autres sémiotiques-objets. Il contrôle la cohérence des remédiations variables selon les niveaux de pertinence » (ibid. [en ligne]) </p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Plus précisément, l’hypothèse posée par Colas-Blaise est que</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>les remédiations, c’est-à-dire les conversions d’une sémiotique-objet dans une autre sémiotique-objet, s’opèrent à travers au moins cinq opérations, qui peuvent être ordonnées, des opérations les plus englobantes aux opérations les plus englobées : celles de la recontextualisation, de la remédiatisation, du reformatage, de la remédialisation et du retexturage. Ainsi, tout changement de domaine (artistique, politique, religieux…) implique des mutations au niveau des sémiotiques-objets appréhendées aux niveaux de pertinence du contexte ou environnement (relocalisation, nouvelle inscription dans le temps et positionnement par rapport à l’A(a)utre), du média (le musée, la bibliothèque, le tribunal, l’église, le parlement…), du format et des recadrages qu’il implique (le webdocumentaire, le sermon…), du médium (l’air comme substance, le livre imprimé et le support médiatique (im)matériel…) et de la texture (articulations micro- et macrotextuelles). L’instance d’énonciation est responsable de la convergence et de l’articulation des remédiations qui s’opèrent aux différents paliers de pertinence de ce qui prend la forme d’un parcours de l’expression. (ibid.)</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Ces processus de circulations et de remédiations, que l’on peut observer dans le domaine de la culture et des arts, sont également à l’œuvre dans le domaine scientifique : que l’on songe simplement à l’exemple de l’article remédié en chapitre de livre. Le texte scientifique numérique a toutefois ceci de spécifique qu’il apparaît désormais comme un bien non rival (Eve 2014 : 16) – soit, qui peut être consommé par plusieurs usagers sans pour autant perdre sa valeur (contrairement aux denrées alimentaires, par exemple). Partant, l’idée d’un retour vers la société civile de savoirs souvent produits grâce à l’argent public, couplée à un imaginaire de la recherche portée par le mouvement des communs (Laval 2016), contribue à nourrir le projet d’une science ouverte (Rentier 2018), accessible à tous sans barrières éditoriales. Si « accessible à tous » n’équivaut pas à « appréhendable par tous », il n’en reste pas moins exact que ce contexte éditorial encourage une large dissémination géographique et sociale des textes de communication scientifique qui se trouvent alors remédiés dans différents environnements.</p><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>De fait, certains genres de communication de la recherche apparaissent comme des formes plastiques, propices aux circulations médiatiques : c’est notamment le cas des billets de recherche de la plateforme Hypotheses.org, dont il sera question dans cette étude. Susceptibles de se trouver éditorialisés en page d’accueil  sous la forme de vignettes fragmentaires, s’ils font l’objet d’une sélection de la part du comité éditorial, les billets sont aussi republiés le cas échéant dans des blogs anthologiques, ainsi qu’en témoignent des carnets comme L’intelligence du monde  ou Anthology  agrégeant des billets parus précédemment sur d’autres carnets (dans une traduction anglaise pour le second). Une sélection de billets peut encore faire l’objet d’une publication sous la forme d’un ouvrage numérique, à l’instar de Réflexivité(s) (Faury et Paveau 2019). À l’extérieur de la plateforme, un billet se trouvera parfois remédié sur un site institutionnel, ou, à nouveau sous la forme de vignette, sur les réseaux sociaux. Enfin, le carnet de recherche devient lui-même espace de remédiation de textes issus de l’activité de son éditeur, par la republication d’un travail d’étudiant, d’un texte de communication, d’un matériau d’archive ou d’une capsule audiovisuelle conservant par exemple la trace d’une conférence. Ces remédiations fonctionnent pour la plupart dans le registre de l’hybridation (Colas-Blaise 2018), reposant sur la suppression ou l’adjonction de traits/propriétés depuis le texte originellement énoncé.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>À côté de ces remédiations au sens strict, il existe des textes faisant l’objet d’une publication conjointe sur Hypotheses.org et un autre média. C’est sur ce dernier cas que nous souhaitons faire porter, plus précisément, l’analyse. Plusieurs carnets de la plateforme entretiennent ainsi une collaboration avec le site d’information The Conversation  (désormais TC), média participatif diffusant des analyses de l’actualité produites par des chercheurs avec le concours éditorial d’une équipe de journalistes. On trouve parmi ceux-ci le blog de la revue Terrain, Carnets de Terrain (désormais CT), qui accompagne les livraisons thématiques de la revue (disponible au format papier et numérique) de textes destinés à éclairer son actualité – cette notion étant à considérer dans sa complexité, puisqu’elle englobe tant l’actualité du périodique (que ce soit par des billets apportant un complément d’information/ de contextualisation aux articles récents, ou par une rubrique « agenda » groupant les annonces et parutions liées à la revue), l’actualité sociale sur laquelle elle projette de porter un regard décentré, l’actualité d’un chercheur dans sa pratique anthropologique (cf. par exemple billet 20.2 a de notre corpus), que l’actualité des débats en SHS dont elle entend se faire l’écho .</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Ces publications conjointes ne semblent pas rentrer, en première analyse, dans la catégorie des remédiations, puisqu’on ne considère pas un texte premier qui serait ré-énoncé – soit énoncé à nouveau – par un dispositif. Colas-Blaise rappelle toutefois le point de vue soutenu par Fontanille, selon lequel la remédiation comme (re)prise dans un dispositif fait suite à une médiation première, située entre « l’expérience et la sémotique-objet qui résulte de l’énonciation » (Fontanille 2016, cité par Colas-Blaise 2018) : tout texte médié serait, en ce sens, remédié. Dans le cadre de notre étude, on peut ainsi envisager la remédiation au sens de recontextualisation médiatique, qui voit le texte pris dans un dispositif informationnel d’une part, scientifique d’autre part. Ainsi entendues, ces remédiations ne font pas intervenir des opérations de type suppression/adjonction par rapport à un texte matriciel, mais jouent sur le mode de la variabilité. En ce sens, on suivra la piste creusée par Bonaccorsi et Flon autour de la notion de variation médiatique :</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>plutôt que de suivre l’objet variant, se situer du point de vue du dispositif médiatisant permet de décaler la focale vers le média non seulement en tant que support, mais également en tant qu’institution et industrie. Dit autrement, ce sont les agencements qui instituent des relations aux objets médiatiques et culturels qui déterminent des expériences interprétatives et les chargent symboliquement. (Bonaccorsi et Flon 2014 : 7)</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>En raison de cette focale sur le dispositif médiatique , que nous adopterons pour notre part dans le cadre de l’analyse (et qui du reste converge avec les observations menées par Colas-Blaise, considérant le dispositif comme responsable de la gestion des niveaux de pertinence), le regard porté sur les textes intègre dès lors la prise en compte des temporalités dans lesquels ils sont imbriqués : « la problématique de la variation médiatique offre l’occasion de réfléchir à la dynamique des “objets médiatiques”, de leurs usages et des formes différentes de leur temporalité » (ibid. § 8). De par l’orientation de l’un et l’autre média vers une saisie de l’actualité, que nous avons signalée comme notion complexe, nous étudierons les variations textuelles entre les textes du corpus au regard de la temporalité des deux dispositifs. </p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Analyse</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1. Problématisation et description du corpus</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>BT et TC, comme dispositifs médiatiques, déterminent chacun un espace de communication, soit, suivant la définition d’Odin, un « espace à l’intérieur duquel le faisceau de contraintes pousse les actants (E) et (R) à produire du sens sur le même axe de pertinence » (2011 : 35). L’espace de communication convoque des modes spécifiques (spectacularisant, fabularisant, documentarisant, etc.)  guidant la sélection des axes de pertinence  au regard d’un usage et d’une circulation sociale anticipés. Ce modèle heuristique, qui postule la séparation radicale de l’espace d’émission de l’espace de réception en vue de modéliser le contexte par l’identification des contraintes pesant pareillement sur les actants de la communication dans la production de sens, est adopté « seulement à titre provisoire comme idée directrice dans la recherche des faits » (ibid. : 19). Par conséquent, s’il se préoccupe uniquement de l’espace de production, le modèle est envisagé dans une relation de complémentarité avec les modèles de progression axés sur la co-construction du contexte par le texte . </p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>Nous proposons d’étudier la plasticité du billet de recherche à l’aune de sa remédiation par BT et TC comme dispositifs médiatiques. Ces deux dispositifs, sous la conduite de leurs instances d’énonciation respectives que l’on peut rattacher d’une part à l’architexte comme plastigramme intervenant dans l’énonciation éditoriale du texte, d’autre part à une instance éditoriale assistant, le cas échéant, son autrice ou son auteur dans le processus de publication numérique, mettent en cohérence les remédiations à différents paliers d’analyse selon les axes de pertinences des espaces de communication qu’ils définissent. Nous posons l’hypothèse que la temporalité avec laquelle les textes du corpus sont en prise joue un rôle majeur dans la définition des axes de pertinence intervenant dans la production du sens au sein de l’un et l’autre espace communicationnel. Si ces deux espaces reposent en effet sur un mode documentaire construisant l’expérience du réel (Odin 2011 : 54 sqq.), la saisie de cette expérience s’effectue suivant des temporalités distinctes amenées par les dispositifs. On s’attachera dès lors à identifier les choix énonciatifs qui en découlent, dont les marques sont perceptibles au niveau des variantes. On mobilisera à cette fin les outils théoriques développés dans le champ de l’analyse du discours numérique pour détailler les propriétés des billets comme technodiscours – soit, élaborés dans des infrastructures numériques, mêlant intimement les composantes langagière et technique, à la polysémioticité accrue par l’imbrication des codes (texte, image, audiovisuel) et à la polyphonie renforcée par la démultiplication des instances énonciatives (Paveau 2017) – ainsi que ceux élaborés par la sémiotique des écrits d’écran (Jeanneret et Souchier 2005, Jeanneret 2014) pour mettre en lumière les strates énonciatives qui opèrent dans les deux dispositifs numériques étudiés. </p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Nous travaillerons sur la base d’un corpus composé de billets co-publiés par CT et TC entre mai 2017 et mars 2019 . On y dénombre 24 publications sur CT, auxquelles correspondent 27 publications sur TC (certains billets ayant été publiés en deux parties). Les textes issus de TC sont numérotés x.1 et ceux de CT x.2. ; seront numérotées x.3. les éventuelles re-médiations dans d’autres dispositifs médiatiques. Publiés dans deux dispositifs médiatiques à l’énonciation éditoriale propre, les textes s’incarnent dès lors dans des matérialités distinctes. Ils sont de longueur variable, témoignent de variantes paratextuelles, en ce compris iconographiques, voire, dans certains cas, font l’objet d’une traduction. Nous débuterons notre analyse en traitant l’énonciation éditoriale associée à l’un et l’autre dispositif médiatique qui, en tant qu’elle produit l’« image du texte » (Souchier 1998), les dote d’une forme qui fait sens aux yeux du lecteur en ce qu’il convoque des modes de circulation et d’usages des objets de la culture écrite .</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2. Énonciation éditoriale des dispositifs médiatiques</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>La promesse communicationnelle de chaque dispositif, l’un, d’assurer le rôle d’un média d’information associant l’expertise d’universitaires au savoir-faire médiatique des journalistes en vue d’éclairer l’actualité à destination du grand public, l’autre, d’accompagner les livraisons thématiques d’une revue scientifique semestrielle par des publications complémentaires non liées à une périodicité contrainte, se traduit par une instrumentation matérielle observable dans l’énonciation éditoriale. La page d’accueil de TC (fig. 1) laisse la part belle à l’actualité médiatique dont les titres principaux sont mis en exergue sous la forme d’une mosaïque technographique (soit, associant les matériaux iconographiques et linguistiques dans la matérialité du code)  ; les contenus sont partagés en rubriques thématiques recoupant dans une large mesure celles des médias d’information (culture, international, politique + société, économie, etc.). Cette page se démarque par un important dynamisme des contenus : les vignettes de Une sont cliquables, de taille variable et renouvelées quotidiennement ; d’autres cadres énonciatifs remédient le fil Twitter du compte @FR_Conversation, mentionnent les articles les plus lus, les articles sélectionnés par la rédaction, ou encore un fil d’événements. Surtout, TC se présente également comme une plateforme mettant en relation des acteurs issus d’une pluralité de sphères sociales – politique, civile, scientifique, économique et médiatique – par la collection de logos institutionnels signalant les partenaires en bas de page. Dans un autre registre, la page d’accueil du blog CT (fig. 2), dont l’image de bandeau remédie l’illustration de couverture de la livraison courante, dispose de rubriques catégorielles non exclusives mêlant format et thématique (un texte peut ainsi appartenir à la fois à la rubrique « Billets de blog » et à celle « Autour de la revue »). La colonne latérale de gauche prend en charge la présentation de la revue, tandis que celle de droite épingle une série de publications ; les publications s’inscrivent, suivant l’ordre antéchronologique caractéristique du format « blog », dans la colonne centrale. La fréquence de renouvellement des textes (d’une à trois fois par mois) et, par conséquent, le nombre de publications, est considérablement moindre.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Au demeurant, les deux dispositifs médiatiques partagent un certain nombre de traits, qui reposent sur une réquisition de l’usager en vue d’une action sur le texte. Si l’on considère le paratexte  éditorial à l’aune du premier couple de textes de notre corpus (fig. 3 et 4), ces textes sont accompagnés d’incitations à laisser des commentaires  (explicitées sur CT par le métatexte « Laisser un commentaire », ces commentaires étant quantifiés à l’entame du billet par une icône, là où TC invite à « Se connecter pour commenter »), à circuler entre les contenus internes (étiquettes, bandeau de recommandation « Vous aimerez aussi », textes condensés en vignettes/technosegments (Paveau 2017) jouxtant le texte premier) ou externes (renvois symétriques vers l’autre espace de co-publication, enrichissement hypertextuel du discours, etc.), mais encore à faire circuler les contenus vers d’autres espaces éditoriaux. À cet égard, si l’on observe une présence commune des boutons de partage sur les réseaux sociaux, ceux-ci se trouvent mis en exergue et accompagnés d’une quantification sur TC. Surtout, TC, qui entend jouer un rôle de « relais vers d’autres médias » , présente un bouton latéral « Republier cet article » incitant à ré-utiliser gracieusement le texte grâce aux licences Creative Commons , et sollicitant dans le même mouvement l’aide financière des usagers par une bande rouge de pied-de-page et le bouton « Faites un don ». La pression participative se fait ainsi plus intense sur TC : celle-ci se manifeste également à l’égard des contributeurs potentiels, par la mention « Vous voulez écrire ? » du coin inférieur droit. Ces contributeurs sont clairement identifiés par une courte notice biographique et une image d’accroche jouxtant l’article, qui précède une déclaration d’intérêts . Suite à leur participation, ils seront documentés dans une « base de données d’experts » qui pourra, le cas échéant, être mobilisée par d’autres acteurs médiatiques . Bien qu’une présentation de l’auteur puisse suivre les billets de CT (ex. 3.2.), elle ne s’inscrit pas a priori dans l’anticipation d’une médiatisation ou d’une remédiation documentaire de celui-ci.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.3. Variantes génériques</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>Cette entrée par l’énonciation éditoriale des dispositifs médiatiques montre comment s’élaborent des espaces de communication propres, qui assignent aux actants un positionnement à l’égard des produits culturels médiés. Elle participe du système de contraintes externes de la communication, qu’Odin ramène plus spécifiquement aux genres qui « servent à régler le système d’attentes des destinataires en fixant l’axe de pertinence qui sera utilisé lors de la lecture » (Odin 2011 : 39). De ce point de vue, si CT opte de manière constante pour la désignation de ses contenus en tant que billets, on trouve sur TC des hésitations entre « article », désignation générique des contenus du site (ainsi qu’en témoignent les métatextes « Republier cet article », ou, dans la barre de recherche, « Trouver un article ») et « billet ». Ainsi, par exemple, le chapeau des textes 1.1. et 1.2. débute communément par l’énoncé « Billet publié en collaboration avec […] », tandis qu’on observe la coexistence des deux désignations dans le texte 5.1. « Billet publié en collaboration avec le blog de la revue Terrain, qui a publié une version longue de cet article » . </p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Cette variation générique nous paraît porteuse de sens, et ce, à deux niveaux : l’un lié aux effets de lecture du texte, l’autre au rôle médiatisant du dispositif. Le blog comme hypergenre (Maingueneau 2013) – soit, non lié à un domaine d’activité socio-historiquement reconnaissable – admet généralement pour ses contenus les dénominations génériques de posts, articles ou billets ; la plateforme Hypotheses. org entérine cette dernière dans ses discours d’accompagnement, auxquels s’ajustent les carnetières et les carnetiers (Mayeur 2018). En revanche, le domaine de l’information journalistique repose davantage sur la dénomination globale des textes comme articles – bien que la presse distingue des sous-catégories génériques : ainsi, le billet comme genre journalistique assume un traitement de l’actualité mobilisant une part certaine de subjectivité, voire un décalage par rapport à d’autres contenus. </p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>À cet égard, Durrer observe qu’</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>[a]u détachement typographique [du billet], il faut ajouter un détachement référentiel. Le billet est souvent en porte-à-faux avec les grands thèmes de l’actualité journalistique ; il offre un commentaire de sujets qui sont relativement secondaires voire mineurs par rapport au courant dominant des informations. (2001 [en ligne])</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Le détachement référentiel entraine ainsi, le cas échéant, une distance réflexive (ibid.) propre au billet. Si CT assume volontiers ce décalage – on se souvient que le texte de présentation propose un regard décentré sur l’actualité ; en outre, le blog apparaît comme l’à côté d’une autre publication, celle de la revue scientifique Terrain –, ce n’est pas forcément le cas de TC qui poursuit au contraire l’ambition d’une information transparente et de qualité – « Éclairer l’actualité par de l’expertise fiable, fondée sur des recherches, est la seule mission de notre association » . La reprise du terme « billet » pourrait alors être interprétée comme un positionnement de TC comme média encapsulant assurant le rôle d’instance remédiatrice, ce qui serait assez cohérent avec le fait qu’il annonce une instance énonciative supplémentaire par rapport à CT : celle d’un regard journalistique qui assiste l’universitaire dans la publication de son texte .</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.4. Variantes (para)textuelles</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>En complément des contraintes externes qui régissent la construction d’un espace de communication, Odin signale l’inscription de contraintes « dans le message lui-même, en espérant que les destinataires repéreront l’axe de pertinence que l’Émetteur souhaite voir adopter » (Odin 2011 : 39). C’est à ce niveau qu’interviennent les variations (para)textuelles. Schématiquement, on distingue parmi les textes du corpus trois modes de remédiation : (i) les textes reposent sur un même matériau linguistique (ex. 1.1. et 1.2., 2.1. et 2.2., 19.1 et 19.2, etc.) qui intègre le cas échéant une réécriture partielle entre l’un et l’autre espace (ex. 9.1. et 9.2. ; 13.1. et 13.2.) (ii) TC publie une version raccourcie d’un billet de CT (ex. 8.1. et 8.2, 10.1 et 10.2, 12.1. et 12.2, 17.1 et 17.2, 18.1. et 18.2., 20.1. et 20.2., etc.) ; et (iii) TC publie deux textes à partir d’un seul billet de CT (ex. 21.1 ab et 21.2 ; 22.1 ab et 22.2). Certains textes paraissent également sous la forme de traductions anglaises, cette version étant tantôt uniquement disponible sur TC (ex. 3.1 ab et 3.2) ou publiée conjointement (ex. 15.1 ab et 15.2 ab) – nous nous bornons à signaler ces traductions sans les prendre davantage en compte dans l’analyse. La première observation qui ressort de cette modélisation du corpus est la prédilection de TC pour une forme plus brève, que ce soit par la publication de versions courtes ou en deux parties. L’observation de variantes dans le découpage du texte ratifie dans une certaine mesure ce premier constat : les textes de TC seront susceptibles de compter davantage de paragraphes  et de sous-titres que ceux de CT , accroissant le fractionnement du texte en modules courts et facilitant par là son appréhension. </p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>La collaboration de TC avec BT (et vice versa) est signalée par la récurrence, dans l’un et l’autre espace, d’un module paratextuel renvoyant hypertextuellement vers le média partenaire. Si TC semble privilégier, dans un premier temps à tout le moins, le placement de ce module en tête d’article  (où il peut être rapproché, formellement, du chapeau de presse ou chapô, dont il n’assure cependant pas la fonction de résumé introductif) quitte à redoubler l’information en pied de page par une présentation de la revue Terrain, BT investit pour sa part le pied de page (à l’exception du premier billet, 1.2.) pour signaler la collaboration avec TC, présenter les auteurs, voire leur laisser l’occasion d’une prise de parole plus personnelle (voir à cet égard l’hommage présenté en 10.2.). Dans le cas des articles fractionnés sur TC, ces modules servent encore à annoncer l’article lié dans le rythme des publications quotidiennes du site (ex. 21.1a : « Demain dans The Conversation : lisez la suite de cet article » et 21.1b « Nous avons publié hier la première partie de cet article » – à laquelle renvoie également un entrefilet au sein du texte : « À lire aussi : E. Macron au New Afrika Shrine : le “président des riches” chez le “black president” (1) ») . Le cas échéant, il est fait mention de l’implication d’un autre acteur médiatique/institutionnel (par exemple France Inter et le Musée du Quai Branly en 14.1-14.2) : à nouveau, TC manifeste son inscription dans une temporalité plus immédiate que BT par les rendez-vous donnés au lecteur à brève échéance (ex. 7.1. « retrouvez à 18h la chercheuse […] », absent en 7.2. ; ou encore 9.1. qui fournit la date précise de l’intervention du chercheur dans l’émission de vulgarisation « La tête au carré » sur France Inter tandis que 9.2. invite à en retrouver le podcast) . </p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Les deux espaces médiatiques partagent le souci d’une riche iconographie des textes, reposant sur des dessins/peintures ou des photographies. Malgré l’existence de légères variantes liées pour une part à la répartition « versions courtes » sur TC vs « versions longues » sur BT, ce matériau iconographique est en grande partie commun. Les textes de TC se démarquent toutefois par l’importance accordée à l’image de bandeau, en tête de texte. Celui-ci mobilise soit une image positionnée en tête de billet sur BT (ex. 12.1. et 12.2.) ou dans le corps du texte (ex. 2.1. et 2.2.) sur BT, soit iconographie l’article par une illustration propre (ex. 1.1. [fig. 3] liant le texte à une actualité sociale en reprenant une image de la Manif’ pour tous absente du billet correspondant sur BT ; ou 4.1. qui illustre un texte consacré à la danse par une peinture de Matisse appartenant à une culture générale commune, absente dans BT ). TC se signale encore par la présence légèrement plus marquée des contenus audiovisuels remédiés au sein du texte , ce qui tend à renforcer son positionnement d’acteur/intermédiaire stimulant la circulation des contenus médiatiques.</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>Les titres et sous-titres constituent un lieu d’observation privilégié de la variation médiatique entre CT et BT, et jouent un rôle dans la définition des axes de pertinence : en effet, il est généralement admis que les titres ont pour fonction de préparer la lecture, de fournir des instructions pour le traitement du texte et, surtout, de séduire le lecteur (Rebeyrolle et al. 2009). Parfois identiques (ex. 2.1. et 2.2., 6.1. et 6.2., 14.1. et 14.2., etc.), les titres des textes co-publiés diffèrent la plupart du temps. La variation semble alors se préciser dans le sens d’une dominante informationnelle sur TC, ancrant le texte dans une localisation géographique et temporelle, écartant tout terme spécialisé vs. une dominante problématisante/conceptualisante sur BT . </p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>Les titres  , mais encore les sous-titres , manifestent en outre la prédilection de TC pour les énonciations secondes qui vont dans le sens d’une actualisation du discours, suivant en cela la ligne éditoriale des titres de presse (Lacaze 2016) .</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>Cette primauté de l’informationnel sur le problématisable est renforcée par l’absence, sur TC, de toute note infrapaginale et/ou d’orientation bibliographique que l’on retrouverait dans le texte co-publié sur BT . Le cas échéant, la variation médiatique repose sur un enrichissement hypertextuel du discours préféré à l’insertion de références (on l’observe en 15.1. vs 15.2., notamment sur le titre des œuvres citées « A Tale of Two Shamans » et « Red » ; ou encore en 12.1. vs 12.2.). BT et TC partagent toutefois cette prédilection pour le discours hypertextualisé , ce qui apparaît de manière particulièrement nette dans le cas d’une remédiation d’un texte tiers. Le couple 16.1.–16.2. participe ainsi d’une séquence complexe et originale : à partir d’un texte premier constitué du témoignage d’une anthropologue publié tout d’abord dans une revue brésilienne à la suite de l’incendie du Museu Nacional de Rio de Janeiro (16.3 b), le texte est traduit du portugais et diffusé conjointement sur BT (16.2.) et la revue L’Homme de l’EHESS (16.3 a). Il est ensuite publié sur TC. Si le texte est respecté à la lettre dans l’ensemble des reproductions francophones, les </p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>lire le manifeste féministe de Chimamanda Ngozi Adichie en 2018 » vs 8.2. « Chère Ijeawele : le féminisme de Chimamanda Adichie », qui ancre temporellement l’ouvrage et préconise un usage. La dominante problématisante/conceptualisante de BT s’observe encore dans les titres suivants, au regard de l’absence de termes spécialisés sur TC : 12.1. « YouTube, nouveau paradis des chasseurs de fantômes ? » vs 12.2. « Le YouTube hanté : Internet en tant que dispositif d’évocation de fantômes » ; 13.1. « Rencontre avec une présence : le jour où une médium m’a raconté son expérience » vs 13.2. « Rencontre avec un “écho de vie” : extrait d’entretien » ; 17.1. « Quand les fantômes japonais nous font réfléchir aux catastrophes » vs 17.2. « Hantologie de Fukushima », qui convoque dans ce dernier cas un concept derridien. La variante 15.1 a « Un manga amérindien : l’art haïda, un métissage des genres » vs 15.2 a « Un mangaka en pays haïda » montre à la fois la suppression du terme spécialisé mangaka et l’adjonction d’une précision relative à la localisation géographique.</p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>publications de BT et TC se distinguent de 16.3. ab par l’adjonction de sous-titres, de capsules audiovisuelles et de liens hypertextes  . On relèvera qu’en ce cas précis, TC s’affiche comme instance remédiatrice dès lors que les autres couples du corpus font état d’une co-publication.</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Enfin, les textes co-publiés sont susceptibles d’être augmentés de commentaires, discours seconds coextensifs (Paveau 2017 : 44) d’un discours premier dont ils coconstruisent l’énonciation. À ce titre, ils doivent être pris en compte dans l’étude de la variabilité ; assez peu nombreux dans les textes du corpus , et davantage représentés sur TC (8.1. [1], 9.1. [3], 10.1. [2], 12.1. [1], 13.1 [2], 14.1. [8], 16.3. [3], 17.1. [4]) que sur BT (11.2. [1], 13.2. [1], 14.2. [3]), ils mêlent dans l’un et l’autre médias les réactions et suggestions d’un public de chercheurs mais, aussi, de non universitaires  – 9.1., 13.1. et 16.1. donnent d’ailleurs lieu à une intervention de l’auteur ou du rédacteur. Fait notable, en conformité avec l’éthos de transparence que construit TC dans ses discours d’accompagnement, le pseudonymat y est, en principe, exclu, et les commentateurs se présentent sous leur identité civile voire professionnelle, le cas échéant, portrait à l’appui (contrairement, par exemple, aux commentateurs de 13.2. sur BT qui recourent tous à un pseudonyme).</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>L’observation d’éléments (para)textuels laisse ainsi entrevoir, sur TC, l’anticipation d’un usage immédiat des contenus, facilitant leur balisage et favorisant l’interactivité (saillances textuelles et iconographiques, adjonction ponctuelle de capsules audiovisuelles, de liens hypertextes ; actualisation du discours par les énoncés seconds de la titraille, etc.) – que renforce la mise en visibilité des traces d’usages déjà signalées dans l’étude de l’énonciation éditoriale, auxquelles s’ajoute la présence de commentaires. Cette anticipation n’est pas absente de BT, qui favorise également les partages médiatiques ; la réquisition de l’usager à une consommation directe y est toutefois moins forte, par le choix d’une forme plus longue, la présence d’éléments de contextualisation paratextuels (notes, bibliographie) qui font écho à la dimension réflexive, non immédiate, du billet comme genre ; mais aussi, à la scène d’énonciation (Maingueneau 2013) scientifique que crée l’environnement de la plateforme Hypotheses.org. Si nous ne menons pas ici une analyse fine des variantes discursives des textes, compliquée par la taille du corpus, et ne rendons de ce fait pas compte des opérations de réécriture éventuelles, celles-ci semblent toutefois se profiler dans le sens d’une simplification du propos sur TC et d’une facilitation de leur appréhension par l’usager, dans la lignée des observations menées sur les formats textuels .</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3. Conclusion</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Le faisceau de contraintes dans lequel interagissent les actants de la communication sur TC et BT est ainsi défini par la temporalité des dispositifs médiatiques et le domaine d’activité dans lequel ils interviennent. Les espaces de communication qu’ils définissent construisent chacun un lien propre à l’actualité. Pour BT, c’est l’actualité scientifique d’une revue elle-même inscrite dans l’actualité d’une discipline scientifique, l’anthropologie, et plus largement celle du domaine des sciences humaines et sociales, mais aussi avec l’actualité de la société dans laquelle elle paraît, ainsi qu’en témoigne la livraison courante du printemps 2019 consacré aux Apocalypses, mettant en perspective les discours de fin du monde actuels en les inscrivant dans une historicité et en montrant leur présence dans différentes cultures. Cette actualité n’intègre cependant pas le traitement de l’événementiel, mais peut, le cas échéant, y donner suite [ex. 16.2., mais encore 21.2.]. Pour TC, c’est l’actualité sociale éclairée par l’expertise universitaire et éditée suivant les normes de l’exigence journalistique  au sein d’un média d’information collaboratif, renouvelant quotidiennement ses contenus. De cette temporalité découle la variabilité médiatique, qui guide la production de sens par les actants de la communication sur un même axe de pertinence et participe de la construction des deux espaces de communication : l’un favorisant l’usage immédiat d’une publication inscrite dans le flux des actualités, l’autre fournissant la matière d’une prise de distance réflexive ancrée dans une actualité scientifique et sociale, dont le rythme de publication se situe dans une zone médiane entre la périodicité semestrielle de la revue Terrain et la quotidienneté du média partenaire. Les variantes textuelles sont ainsi fonction de la dynamique dans laquelle les dispositifs entraînent les objets médiatiques. </p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Les deux dispositifs médiatiques partagent le projet de faire circuler les textes publiés vers d’autres espaces (par l’enrichissement hypertextuel et les boutons de partage sur les réseaux sociaux) – ou, pour reprendre l’expression de Jeanneret, de favoriser la circulation triviale des êtres culturels (Jeanneret 2008), au rang desquels les savoirs scientifiques, en travaillant les formes qui leur sont données. TC semble toutefois se démarquer par une instrumentation  plus importante de la trivialité en vue de stimuler cette circulation (bouton de republication, traces d’usage chiffrées, signalement des articles les plus lus, documentation des auteurs dans une base de données, etc.), qui va de pair avec une réquisition plus forte de l’usager (injonctions à la participation – en ce compris par des conseils aux lecteurs en pied de page incitant à l’action, que l’on retrouve également dans le titre 8.1. –, marginales sur BT ; liens cliquables remplaçant les notes et la bibliographie ; etc.). TC se positionne ainsi en plateforme de ressources (documentaires, mais également humaines) à destination de la société civile, ce qui n’est pas le cas de BT. En ce sens, les observations menées orientent in fine la lecture du dispositif de TC comme média encapsulant, bien que la démarche se veuille celle d’une co-publication ; soit, comme instance remédiatrice intégrant dans un ensemble d’actualités plus large, dans un rythme temporel plus soutenu et avec des possibilités de dissémination et de visibilité accrues, un texte dont la conception semble bien plonger ses racines dans l’actualité scientifique d’une revue.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BONACCORSI, J., (2012), Fantasmagories de l’écran : pour une analyse visuelle de la textualité numérique, HDR. Paris : Université Paris-Sorbonne.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CANDEL, É., SOUCHIER, E., JEANNE-PERRIER, V., (2012), Petites formes, grands desseins. D’une grammaire des énoncés éditoriaux à la standardisation des écritures, in J. Davallon (dir.), L’économie des écritures sur le web / Volume 1 : traces d’usage dans un corpus de sites de tourisme. Paris : Hermès-Lavoisier, pp. 135‑166.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">COLAS-BLAISE, M., (2018), Remédiation et réénonciation : opérations et régimes de sens, Interin, n° 23(1). Disponible sur &lt;http://orbilu.uni.lu/handle/10993/38388&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DURRER, S., (2014), « De quelques affinités génériques du billet », Semen [en ligne], n° 13. Disponible sur : &lt;https://journals.openedition.org/semen/2600&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/semen.2600</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">EVE, M.P., (2014), Open Access and the Humanities : Contexts, Controversies and the Future. Cambridge : Cambridge University Press. Disponible sur : &lt;http://ebooks.cambridge.org/ebook.jsf ?bid=CBO9781316161012&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FALGAS, J., (2017), « Le site d’information The Conversation France comme ressource pédagogique : Enquête exploratoire sur les identités professionnelles des acteurs », Distances et Médiations des Savoirs/Distance and Mediation of Knowledge, n° 17. Disponible sur : &lt;http://journals.openedition.org/dms/1771&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FAURY, M., et PAVEAU, M.-A., (dirs.), (2019), Réflexivité(s) : Livre liquide issu de l’expérience des Espaces réflexifs, Éditions Science et bien commun - Collection Réflexivités et expérimentations épistémologiques. Disponible sur : &lt;https://scienceetbiencommun.pressbooks.pub/espacesreflexifs/chapter/le-livre-liquide-ouvert/&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FONTANILLE, J., (2016), L’énonciation pratique à l’œuvre dans l’intermédialité et la remédiation, in T. Migliore (dir.), Rimediazioni. Immagini Interattive. Rome : Aracne, pp. 231‑244.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FONTANILLE, J., (2008), Pratiques sémiotiques. Paris : Presses universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/puf.font.2008.01</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JACOBI, D., (1984), Auteurs et lecteurs de la recherche, Bulletin des bibliothèques de France (BBF), n° 6, pp. 484‑491.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JEANNERET, Y., (2014), Critique de la trivialité : Les médiations de la communication, enjeu de pouvoir. Paris : Éditions Non Standard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JEANNERET, Y., (2008), Penser la trivialité : La vie triviale des êtres culturels. Paris : Hermès science publications.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JEANNERET, Y., et al., (2013 [2003]), Chapitre II. Formes observables, représentations et appropriation du texte de réseau. In J. Davallon, M. Després-Lonnet, Y. Jeanneret, et al., Lire, écrire, récrire : Objets, signes et pratiques des médias informatisés. Paris : Éditions de la Bibliothèque publique d’information. Disponible sur : http://books.openedition.org/bibpompidou/412.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/1895.2</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JEANNERET, Y., et SOUCHIER, E., (2005), L’énonciation éditoriale dans les écrits d’écran, Communication et langages, n° 145(1), pp. 3‑15.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LACAZE, G., (2015), « Responsabilité et prise en charge énonciatives dans les titres d’articles de presse », Études de stylistique anglaise, n° 9, pp. 31-57.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/esa.792</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAVAL, C., (2016), « Commun » et « communauté » : un essai de clarification sociologique, SociologieS. Disponible sur  :&lt;https://journals.openedition.org/sociologies/5677&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAINGUENEAU, D., (2013), Genres de discours et web : existe-t-il des genres web ? In Ch. BARATS (dir.), Manuel d’analyse du web en Sciences Humaines et Sociales. Paris : Armand Colin, pp. 74‑93.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAYEUR, I., (2017), La communication scientifique directe vers un public élargi. L’actualité sociale traitée par des chercheurs dans les carnets de recherche Hypothèses, Revue française des sciences de l’information et de la communication, n° 11. Disponible sur : &lt;http://journals.openedition.org/rfsic/3224&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAYEUR, I., (2018), Médiations informatisées et discours de savoir. Le blogging scientifique en SHS, un genre en construction, Cahiers de praxématique, n° 71. Disponible sur : &lt;http://journals.openedition.org/praxematique/5186&gt;.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MORELLI, P., et LAZAR, M., (2015), Plasticité des dispositifs d’information et de communication, Questions de communication, n° 28, pp. 7‑17.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ODIN, R., (2011), Les espaces de communication : introduction à la sémio-pragmatique. Saint-Martin-d’Hères (Isère) : Presses Universitaires de Grenoble.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PAVEAU, M.-A., (2017), L’analyse du discours numérique : dictionnaire des formes et des pratiques. Paris : Hermann.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">REBEYROLLE, J., JACQUES,M.-P., PÉRY-WOODLEY, M.-P., (2009), « Titres et intertitres dans l’organisation du discours », Journal of French Language Studies, n° 19(2), pp. 269-290.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1017/S0959269509003780</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RENTIER, B., (2018), Science ouverte, le défi de la transparence. Bruxelles : Académie royale de Belgique.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ROUILLARD, J., et al. (2006), « La plasticité des documents numériques », Techniques et Science informatiques, n° 25, pp. 487-522.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3166/tsi.25.497-522</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SIMON, J., (dir.), (2016), Le discours hypertextualisé, Semen[en ligne], n°42. Disponible sur : https://journals.openedition.org/semen/10603.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SINATRA, M.E., et VITALI-ROSATI,M., (2014), Introduction, in SINATRA, M.E., (dir.), Pratiques de l’édition numérique. Montréal : Presses de l’Université de Montréal, pp. 7‑11.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.1080/0748763920080201</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SOUCHIER, E., (1998), L’image du texte  : pour une théorie de l’énonciation éditoriale, Les cahiers de médiologie, 6, 2, pp. 137‑145.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VITALI-ROSATI, M., (2014), Digital Paratext, Editorialization, and the Very Death of the Author, in N. DESROCHERS et D. APOLLON (dirs..), Examining Paratextual Theory and its Applications in Digital Culture. Hershey : IGI Global, pp. 110‑127.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VITALI-ROSATI, M. (2018). On Editorialization: Structuring Space and Authority in the Digital Age. Amesterdam : Institute of Network Cultures. Disponibe sur : &lt;http://networkcultures.org/blog/publiction/tod-26-on-editorialization-structuring-space-and-authority-in-the-digital-age/&gt;.</span>
            </p></div></text>