<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="Frédéric LanDragin" titre="La saillance : origines perceptives, applications linguistiques, enjeux interdisciplinaires" periode="2021" numero_parent="49" 
        href_parent="14430" id="14430">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-14430-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-14430-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">La saillance, c’est avant tout l’émergence d’une forme sur un fond, la mise en avant d’une entité par rapport à d’autres entités. Être saillant, c’est ressortir particulièrement, au point de capter l’attention et de donner une accroche, un point de départ à la prise de connaissance et à la compréhension. Cet effet semble adéquat pour rendre compte de phénomènes perceptifs et communicatifs fréquents en dialogue, en discours, dans tous les supports de communication. La saillance devient une notion impliquée dans de nombreux champs d’étude de la communication, même lorsque cette communication n’est plus linguistique ou visuelle, mais lorsqu’il s’agit de phénomènes plus généraux relevant de systèmes, tels que des systèmes sémiotiques, sociologiques ou économiques, que nous passons en revue dans cet article. La saillance se révèle comme une propriété essentielle de l’énonciation, et la très grande majorité des matérialisations de celle-ci – en incluant numérisation, adaptation aux contraintes informatiques et plasticité numérique – en tiennent compte.
           </p>
           <p lang="en" class="resume">Salience is above all the emergence of a form over a background, the highlighting of one entity over other entities. To be salient is to stand out particularly (“pop-up” effect), to the point of capturing attention and to give a grip, a starting point for knowledge and understanding. This effect seems to be adequate for various perceptive and communicative phenomena in dialogue, in discourse, in all communication media. The salience becomes a notion involved in many fields of study of communication, even when this communication is no longer linguistic or visual, but when it concerns more general phenomena related to systems, such as semiotic, sociological or economic systems, which we review in this article. Salience proves to be an essential property of enunciation, and the vast majority of materialisations of enunciation – including digitisation, adaptation to computer constraints and digital plasticity – take it into account
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. Introduction</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Nous avons tous fait l’expérience, en naviguant dans un site web, d’un mode de lecture propre, différent de celui du livre papier. Les titres et sous-titres peuvent apparaître dans une taille démesurée par rapport au texte ; les paragraphes composant celui-ci exploitent parfois plusieurs polices de caractères, sans charte graphique précise ; des photos ou graphiques s’insèrent parfois de manière décalée voire irrationnelle, et avec des tailles très variables. Le lecteur fait ainsi face à une multitude de stimuli visuels, et ce d’autant plus que les publicités – images autant que vidéos – viennent souvent perturber l’appréhension du document numérique (Marcoccia 2016). Or notre attention de lecteur se confronte aux phénomènes de saillance qui attirent notre regard dans une zone particulière, du fait de la présence d’une image à l’impact particulièrement fort, de la présence d’un titre écrit dans une police, une taille et une couleur dédiées à la mise en relief, de la présence d’un lien hypertexte clairement signalé. Ces effets de saillance peuvent être voulus par le rédacteur du document numérique, avec le choix délibéré d’une image, d’une exergue ou de la typographie (Simon 2016). Mais ils peuvent également découler de la mise en page réalisée automatiquement par le navigateur web. Ainsi, le découpage des lignes constituant un paragraphe se fait souvent sans césure, et a parfois pour conséquence une séparation très distincte des mots composant une ligne, au détriment des mots des autres lignes. Or cette séparation visuelle peut entraîner un effet de saillance – non ou peu contrôlé – auquel le lecteur sera sensible. Qui plus est, le changement de navigateur, de dispositif (continuation de la lecture sur ordinateur vers un smartphone) ou tout simplement de largeur de la fenêtre de visualisation (Rouillard et al. 2006), opère une réorganisation des lignes et donc potentiellement une autre mise en saillance.</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>À travers cet exemple, nous voulons souligner à quel point les phénomènes de saillance interviennent dans l’appréhension du document numérique verbal et visuel, au point d’en constituer une caractéristique essentielle. Dans cet article, nous nous proposons d’explorer cette notion de saillance, à travers quelques repères historiques qui permettent de mettre en perspective l’iconicité et la plasticité au cœur de ce numéro. Commençons par une remarque autour du terme : il est étonnant d’observer à quel point le mot « saillance » – « salience » ou « saliency » en anglais – englobe année après année de nouvelles nuances de sens, fait l’objet de nouveaux travaux de recherche, et étend son champ d’application en se propageant de discipline en discipline.</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>En 2004, Landragin (2004) proposait un inventaire des facteurs de saillance utilisés par différents chercheurs travaillant dans les domaines de la perception visuelle et de la linguistique, avec un rapprochement terminologique et méthodologique entre ces deux disciplines. Ancrée dans la Théorie de la Gestalt (Köhler 1929, Guillaume 1937), la notion de saillance caractérise l’émergence d’une forme sur un fond. Tout au long du xxe siècle, cette notion a continué à être exploitée dans des travaux relevant de la perception visuelle : en physiologie, en neurobiologie, et même en vision artificielle – c’est-à-dire avec une visée d’automatisation, relevant de l’informatique. L’un des domaines phares de son introduction en linguistique est l’interprétation des anaphores : pour trouver l’antécédent du pronom « il » dans un contexte où plusieurs référents sont possibles (« Jean a vu Pierre. Il était […] »), on suppose que le pronom reprend le référent le plus saillant. Les recherches consistent alors à identifier les propriétés lexicales, syntaxiques ou sémantiques qui mettent en saillance un référent plutôt qu’un autre. Ainsi, dans la phrase « Jean a vu Pierre », la fonction grammaticale sujet et la position initiale favorisent Jean au détriment de Pierre, du moins en l’absence de tout autre paramètre et de tout autre contexte. D’une notion linguistique, on est passé à la fin des années 1970 à une notion utilisée en traitement automatique des langues (donc avec une visée d’automatisation, relevant là aussi de l’informatique), pour concevoir des systèmes de résolution automatique des anaphores (Sidner 1979). En parallèle, des recherches se sont développées en se focalisant non pas sur la réception et l’interprétation, mais sur la production, et donc la génération automatique de textes. Le choix d’une expression plutôt qu’une autre pour désigner un objet a ainsi fait appel à la saillance – parfois considérée comme le facteur de choix essentiel (Pattabhiraman 1992).</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Plusieurs systèmes de compréhension et de génération automatiques fonctionnant dans un environnement virtuel, c’est-à-dire avec un contexte visuel, on en vient à traiter simultanément la saillance linguistique et la saillance visuelle. De fait, on a commencé à imaginer des systèmes « intelligents », où une modélisation computationnelle de la saillance linguistique côtoyait et même interagissait avec une modélisation computationnelle de la perception visuelle (Landragin 2006).</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>En 2004, il était déjà difficile de recenser l’ensemble des travaux portant sur la notion de saillance. En 2011, Schnedecker (2011) proposait un inventaire des définitions et des modélisations de la saillance. Le constat que l’on peut faire est que la saillance reste définie et étudiée surtout en linguistique, en vision et pour des besoins de modélisation computationnelle.</p><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Mais d’autres disciplines commençaient à appliquer à leurs propres objets d’étude le principe d’émergence d’une figure sur un fond : sociolinguistique, sociologie, économie, géographie, etc. Au point qu’à l’heure actuelle, il devient très difficile d’inventorier l’une après l’autre ces disciplines et les domaines de recherche qui sont concernés : dans les bases bibliographiques scientifiques, une recherche du mot-clé « saillance » renvoie à une quantité impressionnante de travaux. Cette profusion montre d’une part que la notion de saillance est désormais commune, appliquée dans une multitude de domaines, d’autre part que le mot apparaît conjointement avec de nombreux adjectifs et compléments du nom – saillance inhérente, saillance cognitive, saillance contextuelle, saillance référentielle, saillance submorphologique, saillance motivationnelle, saillance de mortalité, saillance graduée, saillance relative, etc. – reflétant autant de théories et de nuances de sens.</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Dans cet article, nous tentons à nouveau un tour d’horizon des exploitations de la notion de saillance, en commençant par ses origines perceptives (section 2), en poursuivant avec son développement dans les sciences cognitives en général (section 3), puis en donnant quelques exemples de son application en linguistique (section 4) et dans quelques domaines où son utilisation est plus récente (section 5). L’exercice n’a pas vocation à être exhaustif, loin de là, ni même précis dans les exposés des théories mentionnées (elles sont trop nombreuses pour pouvoir être présentées de manière satisfaisante), mais à proposer une réflexion synthétique sur l’essence cognitive de la saillance : dans quelle mesure la notion correspond-elle à un mécanisme cognitif général ? Dans quelle mesure peut-elle caractériser un signe ou un ensemble de signes ? La section 6 propose quelques pistes de réflexion qui concluent l’article.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Origines perceptives de la saillance</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1. Gestalt</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>C’est du domaine de la perception visuelle que la notion de saillance est issue, avec la Gestalt Theory et sa notion de « Prägnanz », ainsi que ses lois d’organisation d’éléments perceptifs (Köhler 1929). Quand des objets ou formes géométriques se trouvent disposés de manière désordonnée, un humain ne perçoit que des éléments disparates. Quand les mêmes objets ou formes sont disposés d’une certaine manière, par exemple aux quatre angles d’un carré, ou alignés avec régularité ou précision, alors un humain voit émerger une nouvelle forme. Celle-ci – carré, ligne, contour évoquant un objet familier – émerge subitement, comme une interprétation lors d’un test de Rorschach.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>La notion de saillance caractérise très bien cette émergence. Il s’agit d’un processus « bottom-up », dirigé par les données (ascendant : de l’environnement vers la cognition). L’humain reste passif devant un phénomène qui semble provenir de la situation perceptible elle-même. Ces quelques exemples simplistes (carré, ligne) nous permettent déjà de discuter de plusieurs facettes de la saillance et de la perception visuelle.</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>La Théorie de la Gestalt a énoncé plusieurs lois permettant de mieux comprendre comment une forme apparaît à partir de points disparates. La loi de continuité rend compte des prolongements. La loi de proximité explique que des points proches tendent à s’agglomérer. Quand les objets (ou points) ne sont pas tous identiques mais varient en taille, en couleur, en texture, alors la loi de similarité (ou similitude) rend compte des regroupements – prioritaires – d’éléments visuellement similaires. Quand la scène n’est pas statique mais que les éléments se déplacent, alors la loi de destin commun rend compte des regroupements – prioritaires – d’éléments qui suivent la même trajectoire. Jusqu’ici, on peut considérer que le processus est totalement bottom-up. </p><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>Mais la Gestalt introduit aussi la loi de familiarité pour expliquer que l’on perçoit plus aisément des formes connues que des formes moins familières, le traitement de ces dernières se rapprochant de celui de l’aléatoire plutôt que de celui d’une organisation rigoureuse. La notion de « bonne forme » de la Gestalt met ainsi en avant les formes simples et symétriques, en commençant par le cercle.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2. Facteurs exogènes et facteurs endogènes</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>Plusieurs questions se posent d’emblée : la saillance relève-t-elle uniquement d’un processus bottom-up, ou aussi d’un processus « top-down » (descendant), guidé par des aspects cognitifs ? Ces aspects cognitifs, s’ils existent, sont-ils universels ou individuels ? La saillance est-elle une notion objective ou subjective ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>L’exemple de la familiarité est au cœur du problème : on peut se demander à quel niveau opère cette familiarité – mémoire, affects, aspects physiologiques de l’œil humain ? Par exemple, la reconnaissance immédiate d’un cercle provient-elle de la simplicité et de la régularité de cette forme prototypique, dont la reconnaissance serait en quelque sorte innée, ou provient-elle de la fréquence d’apparition de cercles dans les objets (culturels) qui peuplent notre quotidien ? Notre cerveau comporte-t-il des mécanismes spécifiques pour la reconnaissance de cercles, ou des mécanismes « génériques » ont-ils été peu à peu orientés vers un traitement rapide des cercles ? De nombreux travaux cherchent à répondre à ces questions, en faisant désormais appel aux méthodes récentes des neurosciences cognitives. Notons que la saillance peut avoir des facteurs exogènes – extérieurs, dont la cause est à chercher hors de l’organisme humain – mais éventuellement aussi des facteurs endogènes – internes, dont la cause émane de l’organisme humain.</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Les facteurs exogènes peuvent être intrinsèques au stimulus lui-même (on parle alors de saillance inhérente) mais peuvent aussi dépendre des autres stimuli en présence – on parle alors de saillance contextuelle. Les facteurs endogènes peuvent être conscients, lorsqu’ils découlent d’une intention de recherche visuelle (avec par exemple une image particulière à l’esprit, que l’on cherche à retrouver dans son environnement immédiat), ou inconscients, lorsqu’ils relèvent des spécificités de notre système visuel et cognitif – on pense par exemple à la fovéa, cette zone de la rétine où l’on perçoit avec le plus de précision.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Ces aspects sont autant de pistes que les recherches ont explorées, pour la perception visuelle, mais aussi pour l’ensemble des processus cognitifs – perception autre que visuelle, attention, sensation, mémoire, représentation, émotion, langage… La section suivante décrit trois applications de la saillance en sciences cognitives : les « cartes de saillance » calculées et étudiées pour les aspects exogènes de la perception visuelle, la « saillance motivationnelle » utilisée pour rendre compte d’un aspect endogène essentiel, et la « saillance de mortalité » qui donne un exemple prototypique de saillance liée à l’affect. Le langage fera ensuite l’objet d’une section spécifique.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3. La saillance en sciences cognitives</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.1. Cartes de saillance</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>Les liens entre saillance perceptive et attention ont fait l’objet de recherches qui ont prolongé la Gestalt Theory, et débouchent désormais sur une approche scientifique de la vision très balisée, avec des expérimentations impliquant un oculomètre, de manière à tester qualitativement et quantitativement le parcours du regard lorsqu’il découvre une scène visuelle.</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Beaucoup de travaux explorent les facteurs exogènes de l’attention, notamment de l’attention spatiale et de l’attention sélective (Fernandez 2010). Entre autres exemples, la saillance inhérente est décrite dans les travaux de Yantis dès les années 1980 (Yantis &amp; Egeth 1999), avec le cas prototypique d’un stimulus visuel qui apparaît soudainement. Les recherches se sont orientées vers l’identification des facteurs exogènes de saillance visuelle, en reprenant les caractéristiques (forme, orientation, mouvement, couleur, taille, texture) étudiées par la Théorie de la Gestalt puis théorisées, en tant que texturèmes ou formèmes, par la sémiotique du signe visuel et la rhétorique générale de l’image (Groupe µ 1992). Assez vite, les caractéristiques des autres stimuli également présents dans la situation visuelle ont été prises en compte. Nothdurft (2006) considère ainsi la saillance comme contextuelle. La formalisation est parfois suffisamment avancée pour que certains chercheurs tentent de quantifier la saillance visuelle, avec par exemple des systèmes de pondération – un poids pour chacune des caractéristiques visuelles retenues – voir Nothdurft (2000) ou Landragin (2005).</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>Les facteurs endogènes de l’attention (et de la saillance visuelle) s’avèrent bien moins consensuels, au point que Damien Fernandez conclut que la saillance se définit uniquement par ses facteurs exogènes : la saillance est « la caractéristique perceptive d’un item dans son contexte qui influence la sélection attentionnelle indépendamment des intentions et connaissances du sujet » Fernandez (2010 : 16). Écarter les facteurs endogènes présente une utilité majeure : la saillance reste objective, et donc calculable sans avoir à tenir compte des spécificités (subjectives) d’un sujet humain.</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>La notion de « carte de saillance » est au cœur de ces calculs. Initialement proposée dans Koch &amp; Ullman (1985), elle étend la notion de carte cognitive, qui sert à décrire – en neurobiologie (Itti et al. 2005) – l’architecture du système visuel. Chaque carte cognitive est spécialisée dans le traitement d’une caractéristique visuelle, et tous les résultats sont ensuite combinés au sein de la carte de saillance. L’approche est complexe, car elle tente de concilier des préoccupations neurologiques (réalité physiologique caractérisant le fonctionnement de la perception humaine) avec un objectif de formalisation et d’implémentation informatique. Comme avec Nothdurft, beaucoup de chercheurs se servent d’une telle modélisation computationnelle pour montrer l’intérêt de la notion de saillance (Itti et al. 1998 ; Li 2002). Grosso modo, obtenir une carte de saillance à partir d’une image revient à appliquer à cette image un ensemble complexe de filtres mathématiques (dont on trouve des équivalents dans les logiciels de traitement d’images tels que Photoshop). Le résultat est une sorte d’interprétation de l’image, avec la mise en avant des zones saillantes, clairement identifiées en tant que telles : typiquement, une zone visuelle particulièrement saillante (de par la présence de couleurs et de contrastes qui s’opposent fortement aux couleurs et contrastes du reste de l’image) apparaîtra sur la carte de saillance de manière bien plus lumineuse que les zones adjacentes. On peut alors imaginer un traitement spécifique aux zones rendues ainsi lumineuses et donc dignes d’une attention particulière. Les applications des cartes de saillance sont nombreuses : guidage d’une voiture autonome, imagerie médicale, etc.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.2. Saillance motivationnelle</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Les travaux sur les facteurs endogènes de la saillance sont réalisés par d’autres chercheurs, issus d’autres domaines que celui de l’attention visuelle. D’une manière générale, le terme saillance caractérise un processus cognitif lié à l’émergence de quelque chose – idée, volonté, comportement. Chacun d’entre nous serait susceptible d’« obéir » à des saillances, sortes de « motivations » cognitives significatives. Certains voient d’ailleurs dans des pathologies comme la schizophrénie une gestion erratique – aberrante – des saillances (Kapur 2003).</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Le terme « motivation » n’est pas loin, et des chercheurs parlent de saillance motivationnelle (Puglisi-Allegra &amp; Ventura 2012). Il s’agit d’un processus cognitif qui motive un sujet vers un objet d’attention et régit ainsi le comportement : énergie dévolue à la réalisation d’un but particulier ; opérations à réaliser pour la satisfaction de ce but ; prise en compte des risques afférents. Les chercheurs distinguent deux directions opposées : la saillance incitative et la saillance aversive. La première va dans le sens du renforcement, la seconde provoque l’évitement.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>À ce niveau d’abstraction, la notion de saillance n’est plus très loin de celle de pertinence, notion proche au point d’être parfois confondue avec la saillance, et théorisée par la Théorie de la Pertinence en termes d’effets contextuels et d’effort de traitement (Sperber &amp; Wilson 1989).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">3.3. Saillance de mortalité</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Avec la saillance motivationnelle, nous assistons à un élargissement du champ sémantique du terme « saillance ». La notion de « saillance de mortalité » continue cet élargissement : il s’agit cette fois d’exploiter l’émergence d’une figure sur un fond pour caractériser des prises de conscience, en mettant en avant la prise de conscience la plus caractéristique de l’être vivant, à savoir celle de sa propre mort. Le contexte initial concerne les personnes en fin de vie, pour lesquelles l’idée récurrente de leur propre mort est de plus en plus saillante. Mais des chercheurs utilisent la notion de saillance de mortalité pour rendre compte d’une manière générale des comportements de renforcement ou d’évitement, quel que soit l’âge du sujet. La notion est exploitée pour expliquer les raisons de comportements : par exemple vivre l’instant, lier des contacts sociaux, pratiquer une activité qui permet de se dépasser, ou encore acheter (Partouche-Sebban &amp; Guiot 2018).</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>La saillance de mortalité correspond à l’importance des rappels de l’idée de la mort. La notion vient de la Théorie de la Gestion de la Peur (Greenberg et al. 1986), parfois appelée Théorie de la Gestion de la Terreur (du terme anglais Terror Management Theory), qui avance que la saillance de mortalité influe sur l’anxiété, et peut être contrée par des connaissances – vie culturelle, apprentissage – ainsi que par le sentiment d’estime de soi (Harmon-Jones et al. 1997). Une bonne partie de nos activités serait guidée par la peur de la mort, et la saillance trouve ainsi une application dans des champs disciplinaires qui dépassent largement le cadre de son origine perceptive : non seulement en sciences cognitives, pour les processus de haut niveau tels que l’action et le comportement individuel (alors que perception, attention, mémoire relèvent plutôt de processus dits de bas niveau), mais aussi dans les études des croyances et de la foi religieuse.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4. Applications linguistiques de la saillance</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>Être saillant, c’est ressortir particulièrement, au point de capter l’attention et de donner une accroche, un point de départ à la prise de connaissance et à la compréhension. Comme nous l’avons vu plus haut, cet effet semble adéquat pour rendre compte de phénomènes perceptifs fréquents. Il permet également de rendre compte de phénomènes communicatifs fréquents en dialogue, en discours, en fait dans toutes les formes de communication, quel qu’en soit le support. L’application de la saillance au langage a permis de mieux décrire et comprendre de nombreux phénomènes d’interprétation, de résolution des références, de choix d’un terme plutôt qu’un autre, etc. Ainsi, la notion de saillance est de plus en plus invoquée dans les analyses linguistiques (Inkova 2011 ; Chiarcos et al. 2011 ; Haude &amp; Montaut 2012 ; Boisseau &amp; Hamm 2015). Pour la production de langage, c’est même un critère de choix presque indispensable.</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>Dans la continuité de la Gestalt Theory, la linguistique cognitive – mais aussi la linguistique de l’énonciation – a tout d’abord reformulé cette émergence d’une forme sur un fond, avec son propre vocabulaire et ses propres théories : grammaire cognitive (Langacker 1987) puis sémantique cognitive (Talmy 2000) qui, pour schématiser, reproduisent le schéma « figure sur fond » pour décrire le fonctionnement de plusieurs termes linguistiques, par exemple les prépositions spatiales (« à côté de », « à gauche de »).</p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>En parallèle, les études linguistiques sur la résolution de la référence et sur l’accessibilité des référents a conduit à une exploitation massive de la notion de saillance.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4.1. Accessibilité et saillance pour les anaphores</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>La question de la mise en avant d’un élément d’un message linguistique – par rapport aux autres éléments du même message – s’est vraiment précisée dans le cadre de la résolution des anaphores : quand on dispose de plusieurs antécédents potentiels pour une reprise par un pronom « il » ou « elle », comment choisir ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Dans les faits, les exemples comme celui de l’introduction (« Jean a vu Pierre. Il était […] ») sont rares, car le contexte, c’est-à-dire les phrases précédentes, permettent généralement d’identifier Jean comme le topique principal – la personne dont on suit les faits et gestes – et par conséquent comme l’antécédent le plus probable pour le pronom anaphorique « il ». Il arrive même souvent, en tout cas en français, que l’accord en genre et en nombre suffise à déterminer le bon antécédent. On rencontre souvent des situations telles que « Jeanne a vu Pierre. Elle était […] », où le recours à la saillance des référents s’avère totalement inutile. Mieux, la prédication et les informations lexicales indiquées dans les phrases permettent souvent de déterminer qui est « il ». Ainsi, il ne fait aucun doute que le pronom « il » n’a pas le même antécédent dans « Jean a vu Pierre. Il sortait du cinéma et Pierre était là, juste devant » et dans « Jean a vu Pierre. Il avait l’air fatigué et Jean lui demanda comment il allait ». Du moins pour un lecteur humain, car les choses sont plus complexes pour une machine : en traitement automatique des langues, une modélisation computationnelle de la saillance peut permettre de pallier des manques de précision dans les analyses syntaxiques et sémantiques. La qualité des systèmes de compréhension automatique se teste éventuellement à l’aide de schémas de Winograd (Levesque et al. 2012), comme dans le couple de phrases suivant : « Mary a exaspéré Jane parce qu’elle avait volé une raquette de tennis » et « Mary a grondé Jane parce qu’elle avait volé une raquette de tennis », où un seul mot change, et la référence de « elle » s’en voit transformée. La saillance n’a aucune influence sur cet exemple : seule compte la sémantique verbale.</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>La saillance joue en quelque sorte le rôle du critère de la dernière chance, quand les contraintes syntaxiques et les interprétations sémantiques ont été appliquées et qu’il reste encore plusieurs antécédents potentiels. Outre le texte, les situations de dialogue peuvent faire intervenir la saillance, et même la saillance visuelle. Un exemple classique est celui du pronom sans antécédent : deux personnes chargent le coffre d’une voiture et, sans même mentionner celui-ci, peuvent très bien affecter une référence au pronom « il » de « On ne va pas y arriver, il est trop petit ». Saillance linguistique, saillance visuelle, saillance due à la situation de communication : autant de facettes de la notion qu’il s’agit de concilier pour identifier la bonne interprétation.</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>C’est ce recours à la notion de saillance en tant que critère de choix parmi plusieurs hypothèses qui a entraîné de nombreuses autres applications en linguistique : recours à la saillance pour choisir entre plusieurs interprétations possibles lors d’ambiguïtés (en compréhension), entre plusieurs expressions possibles (en production, notamment d’expressions référentielles), ou encore entre plusieurs causes possibles pour expliquer des phénomènes tels que la métaphore et l’ironie (Giora 1997).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4.2. Hypothèse de la saillance relative</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Les travaux de Giora publié en 1997 et 2003 ont conduit à l’élaboration d’une théorie de la compréhension du sens comportant deux modules en charge de l’interprétation : un module de saillance paradigmatique et un module de pertinence syntagmatique. On retrouve ici un rapprochement avec la notion de pertinence (Landragin 2004). Surtout, Giora élabore une modélisation de la saillance intégrant des aspects endogènes, dans le cadre de l’émergence d’un sens lexical particulier pour des termes polysémiques. La théorie qui en résulte, appelée « hypothèse de la saillance relative » (ou « hypothèse de la saillance graduée », du terme anglais « Graded Salience Hypothesis »), permet de rendre compte du mécanisme de choix du bon sens lexical : les différents sens – qui constituent l’axe paradigmatique – sont hiérarchisés dans la mémoire en suivant un principe de saillance ou de familiarité : plus un sens a été utilisé pour le mot considéré, plus ce sens est saillant. L’intérêt est que la saillance permet d’ordonner des hypothèses, de même que la saillance référentielle ordonnait par ordre de plausibilité les référents potentiels.</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>L’hypothèse de la saillance relative – avec notamment le module de pertinence syntagmatique – permet à son auteure de caractériser les mécanismes à l’œuvre dans la production et la compréhension de métaphores, voir aussi Ortony (1979) pour sa théorie du déséquilibre de saillance – « salience imbalance » en anglais – et Grégoire (2014) pour sa théorie de la saillance submorphologique. En partant d’une compatibilité syntagmatique (d’où le recours à la pertinence), une métaphore déclenche un sens non saillant. Les sens saillants s’avèrent incompatibles, mais la pertinence vient proposer une solution. Sans entrer plus loin dans les détails, retenons que la notion de saillance, en lien avec celle de pertinence, sert à caractériser des phénomènes linguistiques où la signification communiquée s’éloigne de la signification littérale. La métaphore n’est pas la seule concernée : la théorie s’adapte tout à fait à la caractérisation de l’écart entre le dit et le communiqué.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">4.3. Autres exploitations linguistiques de la saillance</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Dès que l’on entre dans le monde du langage et de la communication, de multiples aspects sont à considérer, chacun d’eux pouvant prétendre à une exploitation (éventuellement adaptée) de la notion de saillance. Entre autres exemples, citons l’argumentation et la persuasion, domaine dans lequel la saillance sert à caractériser une sorte de plausibilité construite par la persuasion. Citons également la diachronie, où la saillance est vue comme un élément participant à l’évolution des langues (Hauser 1996). L’effet « pop-up » dans la communication s’accompagne d’efficacité ; les langues s’intéressent et développent donc ce qui entraîne une certaine saillance. Avec cette incursion dans la diachronie, nous constatons que pratiquement tous les domaines de la linguistique sont concernés par la notion.</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Beaucoup de domaines connexes à la linguistique sont également impliqués. Entre autres, citons la psycholinguistique, domaine pluridisciplinaire où la saillance fait l’objet de nombreux travaux, avec une méthodologie et des répercussions qui rappellent celles de la vision (Brown-Schmidt et al. 2005). On retrouve des exploitations et des extensions en psychologie, voire en psychiatrie (Laurent et al. 2006). Citons également la sociolinguistique, avec notamment une thèse de doctorat qui montre la rigueur de la méthodologie de recours à la saillance (Rácz 1012). Là aussi, la saillance tend à franchir les frontières disciplinaires, et on la retrouve en sociologie, où elle intervient dans les aspects suivants : saillance d’un individu dans un groupe de personnes ; saillance liée à la présence sociale ; saillance liée à l’attitude d’un individu ; saillance liée aux vêtements et à l’apparence physique, etc. La liste est sans fin, les références bibliographiques foisonnantes, et on a l’impression que la notion pourrait s’appliquer à la caractérisation de n’importe quel objet d’étude du champ social.</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>Les avancées de la linguistique et de la psychologie de la perception ont ainsi permis d’aboutir à des travaux véritablement pluridisciplinaires, faisant communiquer aspects linguistiques, perceptifs, mémoriels, et même applications informatiques visant des implémentations de systèmes, par exemple d’architectures cognitives (Rukšenas 2008). Mais la formalisation computationnelle de la saillance, même en linguistique, n’a pas encore été creusée jusqu’au bout. Pour rendre compte de la mise en avant d’un élément d’un message, on pourrait imaginer (par exemple dans le cadre de la linguistique formelle) l’exploitation d’un nouveau prédicat – « saillant(x) » – où x pourrait aussi bien être une entité du discours (un référent) qu’un événement (comme dans l’exemple « Jean s’est cassé la jambe en allant au cinéma. Ça arrive et c’est vraiment dommage, ça gâche tout », où « ça » et « c’ » reprennent l’événement « se casser la jambe », reprises successives qui contribuent à la saillance de cet événement plutôt qu’à celle d’aller au cinéma). Dans le cadre du domaine du traitement automatique des langues, une telle approche pourrait donner lieu à de nombreuses applications, que ce soit en résumé automatique, en traduction automatique, en dialogue humain-machine, et d’une manière générale pour le web sémantique.</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>Nous soulignons ainsi l’importance des approches pluridisciplinaires, sachant qu’un ouvrage pluridisciplinaire, historique, qui traite de saillance est celui de René Thom publié en 1989. Dans ce texte majeur qui vise à donner les grandes lignes d’une physique des formes signifiantes, le premier chapitre, intitulé « saillance et prégnance », redéfinit la notion de la Gestalt Theory dans un contexte beaucoup plus large. Sans entrer dans les considérations techniques de ce chapitre, soulignons que la distinction entre saillance et prégnance ne découle pas vraiment de la Gestalt Theory (pour laquelle seul le terme original de « Prägnanz » importe ici), mais plutôt de considérations faisant suite au livre de Gilles Deleuze sur la différence et la répétition (Deleuze 1968). On peut voir en effet la saillance comme un phénomène de mise en relief par différence – différence de couleur, de texture, de taille du percept saillant par rapport aux autres percepts – et la prégnance comme un phénomène de mise en relief, d’activation, de focalisation mémorielle, par répétition (plus on désigne un référent, plus celui-ci est prégnant, et plus il est possible d’y référer par un simple pronom). En parallèle des travaux de Thom, Jean Petitot a lui aussi développé une théorie des formes signifiantes (Petitot 1985), et reprend à la suite de Thom la distinction entre saillance et prégnance (Petitot 2004), avec l’exemple fameux de la petite phrase de Vinteuil dans « Un Amour de Swann », la deuxième partie du premier roman de la recherche du temps perdu de Marcel Proust. En complément, Petitot &amp; Doursat (1998) proposent une théorisation de la linguistique cognitive et de son usage de la saillance. Notons également que des chercheurs comme Alessandro Sarti poursuivent la voie de la morphogenèse du sens, voir notamment Sarti et al. (2016) qui regroupe des études se référant (entre autres) à Thom et à Petitot.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">5. Autres applications de la saillance</a></h1>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">5.1. La saillance dans les systèmes : l’exemple de l’économie</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>Permettant de mieux caractériser la communication, la saillance devient une notion importante dans beaucoup de champs d’étude de celle-ci, y compris lorsque cette communication n’est plus linguistique ou visuelle, mais lorsqu’il s’agit de phénomènes plus généraux relevant de systèmes, tels que les systèmes économiques. Tout porte à croire que n’importe quel système est potentiellement concerné. Mentionnons ici l’économie cognitive, exemple de discipline récente qui a recours à la notion de saillance au sens de Schelling (1971). Il s’agit cette fois d’étudier les croyances et les raisonnements d’acteurs (supposés rationnels) placés dans un contexte d’interaction dynamique, et la saillance s’avère être un outil pour ce faire (Alberti et al. 2012).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">5.2. Retour au sens physique : l’exemple de la géographie</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Récemment, c’est un autre domaine de recherche qui s’est approprié la notion de la saillance, celui de la géographie – « approprié », ou plutôt « réapproprié », car la saillance est avant tout la propriété d’un angle géométrique que l’on peut rapprocher aisément du relief géographique. Surtout quand ce relief est tourmenté, ce qui est le cas des montagnes – plutôt que des plaines. Un numéro thématique de revue a ainsi suivi une approche à la fois géographique et linguistique. Il s’agit d’étudier le discours sur le relief, en particulier sur la montagne, à travers le prisme de la notion linguistique de saillance (Ounoughi 2016). La notion de saillance a notamment permis d’apporter un complément d’analyse à des tableaux de peintres célèbres, ayant la montagne comme sujet principal (Tremblet 2016).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">6. La saillance, un mécanisme cognitif général</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>La saillance semble donc constituer un élément particulièrement signifiant, non seulement de la perception (visuelle aussi bien que linguistique), mais aussi pour toutes les formes imaginables de communication.</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>Cette remarque nous amène à conclure que la saillance est une propriété essentielle de l’énonciation, et la très grande majorité des matérialisations – dialogue oral, dialogue multimodal (parole avec des gestes coverbaux), discours et texte écrit, nouvelles formes de communication médiée, numérisation, adaptation aux contraintes informatiques, plasticité numérique, etc. – en tiennent compte, volontairement ou involontairement, directement ou indirectement. Les tenants de l’école de Palo Alto sont connus pour le grand axiome « on ne peut pas ne pas communiquer ». Peut-être pourrait-on prolonger en disant qu’on ne peut pas ne pas considérer de saillance ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>Soulignons également que les quelques exemples d’exploitation de la saillance que nous avons mentionnés tout au long de cet article concernent pour la grande majorité des mécanismes cognitifs : perception et attention suite à la Théorie de la Gestalt, mémoire, représentation, langage, catégorisation, émotion, raisonnement, prise de conscience et prise de décision, action, comportement individuel et collectif. Nous retrouvons en fin de compte la liste complète des processus cognitifs, telle qu’élaborée par les sciences cognitives. Tout porte à croire que la saillance est un mécanisme cognitif général, à l’instar de l’invariance (décrite en tant que telle justement par la Théorie de la Gestalt).</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ALBERTI, F., SUGDEN, R., TSUTSUI, K., (2012), « Salience as an Emergent Property », Journal of Economic Behavior &amp; Organization, no 82, pp. 379-394.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BILGER, M., BUSCAIL, L., MIGNON F. (dir.), (2017), Langue française mise en relief. Aspects grammaticaux et discursifs. Perpignan : Presses Universitaires de Perpignan.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BOISSEAU, M., HAMM, A. (dir.), (2015), La saillance en langue et en discours. Besançon : </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PUFC.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BROWN-SCHMIDT S., BYRON D. K., TANENHAUS M. K., (2006), « Beyond sa-</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">lience : Interpretation of Personal and Demonstrative Pronouns », Journal of Memory and Language, no 53, pp. 292-313.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BURKE, B. L., MARTENS, A., FAUCHER, E. H., (2010), « Two Decades of Terror </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Management Theory: A Meta-Analysis of Mortality Salience Research », Personality and Social Psychology Review, no 14(2), pp. 155-195.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHIARCOS, C., CLAUS, B., GRABSKI, M. (éds), (2011), Salience. Multidisciplinary Perspectives on its Function in Discourse. Berlin : De Gruyter/Mouton.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DELEUZE, G., (1968), Différence et répétition. Paris : Presses Universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FERNANDEZ, D. N., (2010), L’attention visuelle sélective : pertinence, saillance, résistance à l’interférence, thèse de doctorat. Université Lumière Lyon 2.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GASS, S. M., SPINNER, P. &amp; BEHNEY, J., (éds.), (2017), Salience in Second Language Acquisition. Londres, New York : Routledge.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GIORA, R., (1997), « Understanding Figurative and Literal Language: The Graded Salience Hypothesis », Cognitive Linguistics, no 8(3), pp. 183-206.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GIORA, R., (2003), On Our Mind : Salience, Context, and Figurative Language. Oxford : Oxford University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GREENBERG, J., PYSZCZYNSKI, T., SOLOMON, S., (1986), « The Causes and Consequences of the Need for Self-Esteem: A Terror Management Theory ». In R. F. Baumeister (éd.), Public Self and Private Self. New York : Springer-Verlag, pp. 189-212.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GREGOIRE, M., (2014), « Théorie de la Saillance Submorphologique et neurosciences cognitives », Synergies Europe, no 9, pp. 107-119.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GROUPE µ, (1992), Traité du signe visuel. Pour une rhétorique de l’image. Paris : Seuil.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUIDO, G., (2001), The Salience of Marketing Stimuli. An Incongruity-Salience Hypothesis on Consumer Awareness. Kluwer Academic Publishers.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUILLAUME, P., (1937), La Psychologie de la forme. Paris : Flammarion.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HARMON-JONES, E., SIMON, L., GREENBERG, J., PYSZCZYNSKI, T., SOLOMON, S., McGREGOR, H., (1997), « Terror Management Theory and Self-esteem: Evidence that </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Increased Self-esteem Reduces Mortality Salience Effects », Journal of Personality and Social Psychology, no 72(1), pp. 24-36.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HAUDE, K., MONTAUT, A. (dir), (2012), La saillance. Faits de Langues, n° 39, Pieterlen : Peter Lang.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HAUSER, M. D., (1996), The Evolution of Communication. Boston : MIT Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">INKOVA, O. (dir.), (2011), Saillance. Aspects linguistiques et communicatifs de la mise en évidence dans un texte. Besançon : PUFC.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ITTI, L., KOCH, C. &amp; NIEBUR, E., (1998), « A Model of Saliency-Based Visual Attention for Rapid Scene Analysis », IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Intelligence, no 20(11), pp. 1254-1259.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ITTI, L., REES, G., TSOTSOS, J. K., (2005), Neurobiology of Attention. San Diego CA : Elsevier.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JASZCZOLT, L.M., ALLAN, K., (eds), (2011), Salience and Defaults in Utterance Processing. Berlin : De Gruyter Mouton.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JUSKAN, M., (2018), Sound Change, Priming, Salience. Producing and perceiving variation in Liverpool English. Language Science Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KAPUR, S. (2003), « Psychosis as a State of Aberrant Salience: a Framework Linking Biology, Phenomenology, and Pharmacology in Schizophrenia », American Journal of Psychiatry, no 160(1), pp. 13-23.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KOCH, C., ULLMAN, S., (1985), « Shifts in Selective Visual Attention: Toward the Underlying neural circuitry », Human Neurobiology, no 4, pp. 219-227.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KÖHLER, W., (1929), Gestalt Psychology. New York : Liveright.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAMY, D., TSAL, Y., (2003), « Does a Salient Distractor Capture Attention Early in Processing ?”, Psychonomic Bulletin &amp; Review, no 10(3), pp. 621-629.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LANDRAGIN, F., (2004), « Saillance physique et saillance cognitive », CORELA – Cognition, Représentation, Langage, n° 2(2). Disponible sur : &lt; https://journals.openedition.org/corela/603&gt; [consulté le 30.12.2020].</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LANDRAGIN, F., (2005), « Traitement automatique de la saillance », Actes de la douzième conférence sur le traitement automatique des langues (TALN 2005, Dourdan), pp. 263-272.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LANDRAGIN, F. (2006), « Visual Perception, Language and Gesture: A Model for their Understanding in Multimodal Dialogue Systems », Signal Processing, no 86(12), pp. 3578-3595.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LANGACKER, R.W., (1987), Foundations of Cognitive Grammar, Volume I, Theoretical Prerequisites. Stanford, CA : Stanford University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAURENT, J.-P., PASSERIEUX, C., DENHIERES, G., HARDY-BAYLE, M.-C., (2006), </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">« La saillance fait la différence », Psychologie de l’interaction, nos 21-22, pp. 89-113.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEVESQUE, H. J., DAVIS, E., MORGENSTERN, L., (2012), « The Winograd Schema Challenge », Proceedings of the Thirteenth International Conference on Principles of Knowledge Representation and Reasoning, AAAI, pp. 552-561.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LI, Z., (2002), « A Saliency Map in Primary visual cortex », Trends in Cognitive Sciences, no 6(1), pp. 9-16.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MARCOCCIA, M., (2016), Analyser la communication numérique écrite. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NOTHDURFT, H., (2000), « Salience from Feature Contrast: Additivity across Dimensions », Vision Research, no 40, pp. 1183-1201. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NOTHDURFT, H., (2006), « Salience and Target Selection in Visual Search », Visual Cognition, no 14, pp. 514-542.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ORTONY, A., (1979), « Beyond Literal Similarity », Psychological Review, no 86(3), pp. 161-180.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">OUNOUGHI, S. (éd.), (2016), La saillance et le discours sur le relief – Salience and ReliefRelated Discourse, Revue de Géographie Alpine – Journal of Alpine Research, vol. 104, n° 2. Disponible sur : &lt; https://journals.openedition.org/rga/3380&gt; [consulté le 30.12.2020].</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PARTOUCHE-SEBBAN, J., GUIOT, D., (2018), « L’impact de la saillance de mortalité sur les stratégies régulatrices et sur les préférences produits promotion et prévention », Management &amp; Avenir, no 6 (104), pp. 15-36.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PATTABHIRAMAN, T., (1992), Aspects of Salience in Natural Language Generation. PhD Thesis, Simon Fraser University.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PETITOT, J., (1985), Morphogenèse du sens. Pour un schématisme de la structure. Paris : Presses Universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PETITOT, J., (2004), Morphologie et esthétique. Paris : Maisonneuve et Larose.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PETITOT, J., DOURSAT, R., (1998), « Modèles dynamiques et linguistique cognitive. Vers une sémantique morphologique active », Rapport du CREA 9809, École Polytechnique. Disponible en ligne sur le site de l’auteur : &lt;http://jean.petitot.pagesperso-orange.fr/JPbibli. html&gt; [consulté le 22/11/2019].</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PUGLISI-ALLEGRA, S., VENTURA, R., (2012), « Prefrontal/Accumbal Catecholamine System Processes High Motivational Salience », Frontiers in Behavorial Neuroscience, no 6, pp. 1-13.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RACZ, P., (2012), Salience in Sociolinguistics. A Quantitative Approach. PhD. thesis, University of Freiburg.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ROUILLARD, J., TARBY, J.-C., CHEVRIN V., DERYCKE, A., (2006), « La plasticité des documents numériques », Techniques et sciences informatiques, no 25(4), pp. 497-522.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RUKŠENAS, R., BACK, J., CURZON, P., BLANDFORD, A., (2008), « Formal Modelling of Salience and Cognitive Load », Electronic Notes in Theoretical Computer Science, no 208, pp. 57-75.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SARTI, A., MONTANARI, F., GALOFARO, F., (eds), (2016), Morphogenesis and Individuation. Heidelberg, New York, Dordrecht, London : Springer Academic Publisher.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SCHELLING, T. S., (1971), « Dynamic Models of Segregation », Journal of Mathematical Sociology, no 1, pp. 143-186.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SCHMID, H.-J., (2010), « Entrenchment, Salience, and Basic Levels », The Oxford Handbook of Cognitive Linguistics. Oxford : Oxford University Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SCHNEDECKER, C., (2011), « La notion de saillance : problèmes définitoires et avatars ». In : Saillance. Aspects linguistiques et communicatifs de la mise en évidence dans un texte. Besançon : Presses Universitaires de Franche-Comté, pp. 23-43.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SIDNER, C. L., (1979), Towards a Computational Theory of Definite Anaphora Comprehension in English Discourse. Cambridge, MA : Massachusetts Institute of Technology.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SIMON, J. (éd.), (2016), « Le discours hypertextualisé. Problématique de renouvellement des pratiques d’écriture et de lecture », Semen, no 42. Besançon : Presses Universitaires de Franche-Comté.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SPERBER, D., WILSON, D., (1989), La Pertinence. Paris : Éditions de Minuit.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">TALMY, L., (2000), Toward a Cognitive Semantics. Boston, MA : MIT Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">THOM, R., (1989), Esquisse d’une sémiophysique. Paris : InterÉditions.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">TREMBLET, A., (2016), « Du sublime de la montagne chez Philip James de Loutherbourg et Joseph Mallord William Turner », Revue de Géographie Alpine – Journal of Alpine Research, no 104(2), pp. 1-14.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">UDDIN, L. Q., (2016), Salience Network of the Human Brain. Cambridge, MA : Academic Press.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VANRULLEN, R., (2003), « Visual Saliency and Spike Timing in the Ventral Visual Pathway », Journal of Physiology, no 97, pp. 365-377.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">WANNER, L., BATEMAN, J. A., (1990), « A Collocational Based Approach to SalienceSensitive Lexical Selection ». In : Proceedings of the Fifth International Workshop on Natural Language Generation, Stroudsburg, PA.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">YANTIS, S., EGETH, H. E., (1999), « On the Distinction between Visual Salience and </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Stimulus-Driven Attentional Capture », Journal of Experimental Psychology: Human Perception and Performance, no 25(3), pp. 661-676.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ZHANG, J., (2007), The Semantic Salience Hierarchy Model: The L2 Acquisition of Psych Predicates. Berlin : Verlag Peter Lang.</span>
            </p></div></text>