<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="Bernard Lyonnet" titre="Mythe indo-européen et réalités linguistiques :  pour une sémiotique historique" periode="2021" numero_parent="49" 
        href_parent="15150" id="15150">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-15150-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-15150-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">La question d’une langue indo-européenne unique et originelle a été au cœur des préoccupations des philologues du xixe siècle. Récemment, un débat entre le protohistorien Jean-Paul Demoule et quelques linguistes a fait ressurgir la question de la possibilité de reconstruire une langue préhistorique non attestée et d’en tirer des informations sur un supposé peuple locuteur. Malgré le recours prématuré à des corrélations génétiques, les actuels auteurs de la théorie indo-européenne classique véhiculent des principes qui paraissent dépassés en regard des récents renouvellements de la linguistique diachronique. Au-delà de la critique de cette théorie et de ses présupposés idéologiques, il est possible, dans le cadre d’une sémiotique des cultures, de poser les bases d’une interprétation des signes anciens, qu’ils soient linguistiques ou archéologiques
           </p>
           <p lang="en" class="resume">The question of a unique and original Indo-European language has been at the core of the philologists’ preoccupation of the xixth century. Recently, a debate between the protohistorian Jean-Paul Demoule and a few linguists has brought back the question of the possibility to rebuild a non-certified prehistoric language and to derive information about a supposed people of speaker. Despite the premature recourse of genetic correlations, the current authors of the classic Indo-European theory convey principles which seem outdated in light of the diachronic linguistics’ recent renewals. Above and beyond the criticism of this theory and its ideological assumptions, in the context of a semiotic of cultures, it is possible to lay the foundations for an ancient signs’ interpretation, whether they are linguistic or archaeological
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>La question d’une langue indo-européenne unique et originelle a été au cœur des préoccupations des philologues du xixe siècle. Les faits sont bien connus et ont eu d’importantes répercussions sur la genèse de la linguistique et sur l’orientation des théories historiques. </p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Le protohistorien Jean-Paul Demoule a consacré un livre à ces questions, paru initialement en 2014 : Mais où sont passés les Indo-Européens ?. Dans le cadre d’une démarche d’histoire des idées, ce travail soulève la question de l’idéologie qui a accompagné ce mythe d’origine de l’Occident , et interroge la valeur scientifique de la reconstruction linguistique d’une langue mère non attestée.</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Fin 2018, trois linguistes ont choisi de répondre à ce travail critique. Leur article « L’indo-européen n’est pas un mythe » a été publié dans le Bulletin de la Société de Linguistique de Paris (Sagart et al. 2018). Ils y affirment l’idée d’une « hypothèse traditionnelle et largement validée de l’existence d’une langue et d’un peuple indoeuropéens ». Toutefois, leur bibliographie ignore les travaux du courant néo-saussurien qui, depuis la découverte du manuscrit de De l’essence double du langage, offrent une vision très différente des conceptions de Saussure et ouvrent la voie à une remise en cause fondamentale des notions élaborées au dix-neuvième siècle par les théoriciens de la langue mère. Marie-José Béguelin a pu constater que « les courants actuellement majoritaires en linguistique historique […] se sont développés à l’écart de l’enseignement saussurien, comme si la leçon du diachronicien le plus brillant de sa génération n’avait été ni comprise, ni assimilée » (in Depecker et al. 2012 : 77). Parce qu’ils parlent au nom de toute la linguistique face à un archéologue, parce qu’ils affirment le caractère nécessaire de la langue originelle, parce qu’ils pensent pouvoir la reconstruire sur la base de lois phonétiques, parce qu’ils en font une nomenclature portant des informations historiques sur un peuple imaginé, parce qu’ils étayent leur théorie de corrélations génétiques, les auteurs de cet article posent indirectement d’importantes questions épistémologiques, qui intéressent les sciences du langage et les sciences historiques.</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Après avoir situé ces théories dans leur contexte actuel et interdisciplinaire, nous proposerons une approche inspirée de la sémiotique des cultures qui, s’inscrivant dans un courant néo-saussurien, met en cause la scientificité des reconstructions indo-européennes et ouvre de nouvelles perspectives pour la compréhension des signes anciens. </p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. La question indo-européenne : rappels et situation</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Après la découverte, au xviiie siècle, de nombreuses ressemblances entre le sanscrit et les langues classiques s’est développée une comparaison méthodique. Elle a permis la classification des langues en famille et la description de plus en plus précise de régularités phonétiques . Ces faits ont conduit les auteurs du xixe à chercher une explication généalogique aux familles de langues sur le modèle roman. La réalité supposée d’une langue mère indo-européenne (désormais i.-e.) impliquait celle de ses locuteurs. L’histoire romaine légitimait des théories expliquant cette diffusion de la langue mère par des mouvements de conquêtes préhistoriques. La linguistique historique rencontrait ainsi l’histoire et l’anthropologie.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.1. Une idée et son histoire </a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Ces recherches eurent des conséquences scientifiques, mais aussi politiques à une époque où la montée des nationalismes et la diffusion du marxisme véhiculèrent une vision assez linéaire de l’histoire basée sur des conflits récurrents entre groupes dominants et dominés. Dans l’Allemagne pangermaniste, la théorie i.-e. servit de prétexte au mythe de la « race aryenne » (Demoule 2014 : 97-138 et 169-202). Par ailleurs, des marxistes indiens retiennent l’hypothèse i.-e. classique pour contester la domination des hautes castes, considérant que celles-ci seraient issues « d’envahisseurs illégitimes […] un peu comme la noblesse française sous la Révolution qui était prétendue d’ascendance franque » (Demoule 2014 : 440).</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Les aspects ethnicistes de la théorie se sont transmis au-delà de la seconde guerre mondiale en Allemagne et en France (Olivier 2018 : 188) , c’est pourquoi la question du lien entre l’adhésion à une idéologie racialiste et l’adhésion à la théorie de la langue mère d’un peuple indo-européen originel reste suffisamment préoccupante pour qu’elle soit systématiquement soulevée  et non pas écartée arbitrairement par les auteurs de l’article « L’indo-européen n’est pas un mythe ». </p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Ils déplorent cette situation française qui « contraste avec celle d’autres pays où ces études fleurissent et s’épanouissent, mais aussi avec la longue tradition française d’excellence dans ce domaine qui prévalait naguère grâce à Meillet, Benveniste, Dumézil ». Pourtant, si ces précurseurs ont utilisé le modèle i.-e., ils ont su garder une distance critique. De fait, il peut y avoir des études indo-européennes sans qu’il soit nécessaire d’adhérer à la croyance d’une origine unique.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>Ainsi Meillet considérait qu’« aucune méthode connue ne permet de faire, pour expliquer l’indo-européen, autre chose que des suppositions invérifiables » en écartant de son champ « les questions obscures relatives à la race, à la religion, aux usages des peuples de langue indo-européenne » (1903 : 8). Dumézil, inventeur de la tripartition indo-européenne, a pris ses distances avec la question de l’origine dans sa préface au Traité d’histoire des religions de Mircea Eliade (1970 : 5-6). Il y qualifie de « graves et vaines questions » les considérations sur l’origine des faits en « matière de religion comme en matière de langage », et leur préfère la description des évolutions d’une structure au sein de corpus aux contours spatio-temporels bien délimités. Benveniste, dans sa conférence sur La classification des langues, constate qu’ : « [u]n des arguments les plus forts pour établir l’unité indo-européenne a été la similitude des numéraux […]. Mais la stabilité de ces noms tient peut-être à des causes spécifiques, telles que le développement de l’activité économique et des échanges […] » ([1966] 2004 : 102). Ce bref rappel confirme que si ces trois grands noms de la linguistique ont bien contribué aux études indo-européennes, leur autorité ne peut être convoquée pour réduire celles-ci à l’affirmation de la réalité indubitable d’une langue et d’un peuple originels. </p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>Dans l’absolu, l’absence de toute attestation de la langue mère pourrait suffire pour exclure de la science cette mobilisation d’énergies militantes. Et c’est sans doute pour cela qu’il a très tôt existé une tendance à chercher des corrélations avec l’archéologie et, plus récemment, la génétique, pour étayer cette théorie.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.2. Génétique et linguistique : le retour de la complexité</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>La théorie archéologique la plus classique est celle de l’hypothèse kourgane élaborée à partir du début des années 1950 par Marija Gimbutas. Pour l’essentiel elle tient à l’idée que des populations de pasteurs des steppes pontiques se seraient répandus à l’ouest et à l’est à partir du 3e millénaire AEC . Cette expansion serait faite de conquêtes assurées par une supériorité militaire liée à la domestication du cheval. Ainsi ce peuple cavalier, à l’image des Mongols du Moyen Âge, se serait répandu assez vite, imposant aux peuples indigènes sa langue et sa culture (Demoule 2014 : 385-424). Dans le principe, il s’agit d’une tentative de conforter l’hypothèse linguistique i.-e. par l’interprétation de données archéologiques, alors même que l’histoire fournit bien des exemples contradictoires de conquêtes durables sans changement de langue.</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>Récemment cette théorie archéo-linguistique a reçu le renfort d’études génétiques, en particulier celles citées par Sagart et al.. Ainsi un paléogénéticien danois soutient que son étude basée sur 101 anciens humains de toute l’Eurasie et de l’Âge du bronze produit des « résultats conformes à l’hypothèse de la propagation des langues indo-européennes au cours du début de l’Âge du bronze » (Allentoft 2015). De même Haak (2015) affirme, sur la base du « génome de 69 Européens qui ont vécu il y a 8 000 à 3 000 ans », la réalité d’une « ascendance steppique […] dans tous les échantillons d’Europe centrale ». Il en déduit que ces « résultats confirment l’origine steppique  d’au moins certaines des langues indo-européennes d’Europe ». </p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Ces études se multiplient ces dernières années, principalement grâce aux progrès technologiques, ce qui apporte une catégorie nouvelle d’informations. L’idée d’un parallélisme logique entre génétique et linguistique semble assez répandue dans ce milieu. C’est d’ailleurs le titre d’un chapitre de l’ouvrage de synthèse du biologiste Jean Chaline. Il y fait une analogie directe entre l’évolution génétique et l’évolution linguistique considérant que les « langues se développeraient selon le même principe de divisions cladistiques qui caractérise le monde vivant  […] » (2014 : 93). Il cite toutefois l’opposition de Claude Hagège à cette idée, mais sans prendre en compte l’argumentation du linguiste. </p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Ainsi donc la génétique, forte de son statut de science exacte, confirmerait par ces traces génomiques l’hypothèse linguistique d’une migration massive de populations depuis les steppes pontiques, lesquelles auraient remplacé ou dominé les populations indigènes du néolithique, pour finalement imposer leur langue, leur culture et leurs gènes aux Européens d’aujourd’hui. Mais ces affirmations appellent des remarques critiques. Tout d’abord, le petit nombre de vestiges humains étudiés à ce jour pose la question de la représentativité de ces échantillons par rapport à la taille de ces populations qui, aux époques considérées, devaient être de plusieurs centaines de milliers en Europe. Ensuite, la conception de la langue prise en compte par ces biologistes présuppose des groupes ethniques homogènes génétiquement et linguistiquement. Ce qui est impossible à assurer pour des populations du néolithique et du début de l’Âge du bronze alors que les modèles ethnographiques renvoient plutôt à des situations plus complexes dans les sociétés traditionnelles, où à un état de bilinguisme (véhiculaire/vernaculaire) se superposent des strates spécialisées (Szulmajster 2007). </p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Au niveau même des ensembles d’ossements analysés il faut prendre en compte divers biais . Les hasards de la préservation des sites, de leur découverte et de leur fouille ne permettent pas d’avoir de certitude sur la représentativité quantitative et qualitative des individus étudiés. Il y a aussi des biais taphonomiques : à l’intérieur même de ces sites, nous ne savons pas exactement quels squelettes ont été conservés et dans lesquels d’entre eux l’ADN a été préservé. Compte tenu de l’état de ces données génétiques et de l’absence totale de traces linguistiques pour les populations eurasiennes du troisième millénaire AEC, ces tentatives de corrélations restent très spéculatives. De plus, la persistance dans le temps d’un ADN peut s’expliquer par un taux de reproduction plus élevé , sans invasion massive.</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>À cela s’ajoute un ensemble de faits archéologiques et génétiques propres à l’aire atlantique, qui perturbent la théorie i.-e. classique. Au moment de ces invasions supposées d’est en ouest apparaît le phénomène des vases campaniformes. Lié au développement des derniers monuments mégalithiques, ses manifestations les plus anciennes sont ibériques et il s’est propagé rapidement sur la façade atlantique puis vers l’intérieur du continent, d’ouest en est (Besse 2015). Outre que les données génétiques acquises montrent que ces populations étaient diversifiées et non exclusivement d’ascendance pontique (Olalde 2018), ce phénomène est considéré comme essentiellement culturel, car manifestant des diffusions complexes de biens matériels, de techniques et de pratiques cultuelles (Lemercier 2018, 2020 ; Besse 2014, 2015). Cette civilisation de l’Âge du cuivre occupa pendant près d’un millénaire un espace qui était antérieurement celui du mégalithisme, puis qui a été à peu près celui de l’extension des langues celtiques. Il semble qu’un flux de gènes d’Europe centrale ait accompagné plus tardivement ce phénomène lors de son implantation au sud de l’Angleterre, notamment dans la région de Stonehenge . Mais cela ne peut être facilement interprété comme une invasion i.-e. pontique, puisque les supposés migrants se sont d’abord acculturés au Campaniforme sur le continent avant de l’apporter ou de le suivre dans les îles britanniques, où ils prolongeront des traditions cultuelles implantées depuis le néolithique (Carlin 2020). Par sa complexité et son originalité, ce phénomène constitue donc un cas intéressant pour une approche spatiale permettant, dans une zone aux relatives stabilités culturelles (Demoule 2014 : 456-458), d’en observer les dynamiques complexes, plutôt que de réduire toute explication à une invasion de dominants i.-e.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Les signes dans l’histoire : contextualisations systémiques </a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Cette idée d’une aire géographique, au sein de laquelle des continuités et transformations culturelles sont observables dans la longue durée, fait écho à une attente des sciences historiques. Elle a été formulée par l’anthropologue Alain Testart à l’occasion d’un travail de synthèse sur l’émergence des cultures celtiques. Se demandant « pourquoi une langue, ou une famille de langue, se trouve-t-elle être plus vigoureuse qu’une autre (…) ? », il affirme que « la linguistique ne nous fournit sur la question générale de savoir le pourquoi des répartitions géographiques des langues aucune théorie, aucun modèle » (2010 : 200). Pourtant, Saussure avait formulé une approche spatiale par la Propagation des ondes linguistiques (2005 : 261-289).</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>La découverte tardive de manuscrits a réintroduit la pensée de Saussure au cœur des débats qui traversent les sciences du langage en ce début de xxie siècle. Il est impossible d’en rappeler ici tous les aspects qui intéressent la linguistique historique, c’est pourquoi nous renvoyons aux travaux de Rastier, Utaker et Depecker, cités en bibliographie. Nous présenterons les points essentiels qui contredisent la théorie i.-e. classique, et renouvèlent l’approche diachronique des phénomènes linguistiques et sémiotiques.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1. Morphologie et réalités sémantiques </a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Utaker rappelle que pour Saussure, « [l]inguistiquement, les langues indo-européennes n’ont pas d’unité morphologique […]. Le lien entre diversité et changement anéantit l’idée maîtresse des néogrammairiens concernant les lois phonétiques », lesquelles ne peuvent pas « être considérées autrement que comme la constatation d’un fait » et n’expliquent rien car « dire que le son x se transforme en son y n’explique pas pourquoi ce changement a lieu » (In Utaker 2016 : 147-148). </p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Saussure oppose la morphologie (association de racines et affixes) qui est un fait observable en synchronie, à la phonétique, dont les changements sont historiques mais ne les résument pas tous, car une part importante relèvent d’innovations morphologiques . Ainsi, « un changement phonétique pouvant se déduire d’un rapport morphologique, on n’a pas besoin de loi phonétique pour l’expliquer » (In Utaker 2016 : 105). Si on ajoute à cela les réserves de Saussure sur la méthode comparative  qui « à elle seule ne permet pas de conclure » et « entraîne tout un ensemble de conceptions erronées » (CLG : 17 ; ELG : 173-175), ce qui était aussi le point de vue de Meillet, il faut se demander à quoi peuvent aboutir des reconstructions établies sur la seule croyance en des lois phonétiques.</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Avant tout, en l’absence de toute la documentation dont nous disposons, il serait impossible de distinguer par ces outils entre le breton war (adv. ‘sur’) et l’anglais war similaires phonétiquement. De même, cette méthode nous conduirait à rapprocher le nom de la ville de Bourges des nombreux Bourg (en-Bresse, etc.). C’est seulement la connaissance des évènements morphologiques qui permet de remonter au nom du peuple gaulois des Bituriges et d’établir le lien avec celui du Berry. Si l’évolution par économie explique la réduction Biturigae &gt; Boorges &gt; Bourges, il faut toutefois inclure un évènement politique extérieur à la langue pour expliquer l’association de déclinaisons latines à des mots gaulois Biturigae et Bituricum (Billy 2011 : 117 et 132). C’est parce que nous disposons de sources assez complètes que ces observations et analyses peuvent être faites, mais pour les périodes antérieures à l’écriture nous sommes complètement aveugles.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>Dans le meilleur des cas, la phonétique et la comparaison peuvent produire un phonème commun  à plusieurs langues i.-e., généralement une consonne. Mais la reconstitution de syllabes est beaucoup moins sûre, car le principe de l’alternance vocalique ne permet pas de préciser avec certitude la voyelle stable.</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Quant à lui, le sens reste toujours difficile à décider. Dans le cas de la racine dru, certains veulent voir le nom de l’‘arbre’ ou du ‘chêne’, tandis que pour Benveniste il s’agit de la qualité ‘solide’ (Lyonnet 2018 : 50-54). Le cas du rapprochement entre le latin rota et le sanscrit ratha, qui attesterait de la maîtrise commune de la technique de la roue et du char, s’explique aussi bien par « l’idée de ‘rotation’ ou de ‘rotativité’ » (Testart 2010 : 192-193). Ainsi le sens référentiel, qui serait lié à une réalité historique que prétendent aussi reconstruire les indo-européanistes, est toujours indécidable par la reconstruction phonétique. Dans le meilleur des cas, on peut seulement associer un sème à une syllabe, lequel sème sera toujours le produit d’un procès différentiel lié à un système de valeurs, donc un contexte culturel inobservable en l’absence de texte.</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>À l’échelle des lexies, d’autres évolutions sémantiques sont imprévisibles : si l’on admet que l’anglais mushroom est bien une évolution du français mousseron, aucune loi ne permet de prédire l’extension du sémème (mushroom = ‘champignon’ et non ‘mousseron’). L’ancien français bougette ‘bourse’ a donné l’anglais budget ‘somme d’argent’ par métonymie, un autre phénomène d’évolution sémantique fréquent, comme la métaphore, mais indiscernable par la seule phonétique. Ainsi, même lorsque la comparaison morphologique est possible sur un ensemble plus grand, elle reste incertaine au niveau du sens dont l’évolution dépend du changement de système de valeurs ou de domaine sémantique, lequel est variable d’une culture ou d’une époque à une autre.</p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>En d’autres termes, les deux outils de la reconstruction i.-e. permettent difficilement d’attester de lexèmes communs, parfois seulement de morphèmes ou de phonèmes sans sémème associé. Or un signifiant sans signifié n’est pas un signe , il n’a donc pas de valeur et ce dans aucun système linguistique. Pour cette raison méthodologique et épistémologique, il est impossible de parler d’un lexique commun. C’est sans doute pourquoi l’article en cause répond de façon évasive, ou par des calculs de probabilités, à la critique de Demoule quant au nombre très faible de racines i.-e. communes (Sagart et al. 2018 : 4). Et même lorsque nous disposons d’ensembles structurés communs, comme dans l’exemple de la similitude des numéraux selon Benveniste, les explications les plus sérieuses sont à chercher dans l’activité commerciale attestée à l’échelle continentale dès le néolithique, ce qui vaut aussi pour le vocabulaire des transports (cheval et roue) ou d’autres marchandises. </p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>Le principe différentiel, qui caractérise l’essence double du langage, a pour conséquences, parmi d’autres, qu’un groupe de phonèmes peut véhiculer plusieurs sens et qu’un sens peut s’exprimer par divers groupes de phonèmes, diverses lexicalisations, etc. Parce que le procès différentiel est consubstantiel au langage, à tous les niveaux de sa pratique, la recherche exclusive des similitudes formelles par les comparatistes relève donc d’un biais méthodologique puisqu’elle tend à estomper la réalité même de l’objet observé. C’est là une des illustrations du constat de MarieJosé Béguelin . </p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>À cela s’ajoute le problème de l’écriture, puisque la réalité empirique de la langue pour les cultures orales est la parole. Le passage de l’oralité à l’écriture a induit la nécessité d’un formalisme, qui s’est fixé en intégrant les exigences d’un personnel spécialisé et les contraintes de la graphie. D’une certaine manière, ce mur de l’écriture fausse notre perception des phénomènes dynamiques et spécifiques des langues parlées , l’oralité ayant constitué la seule manifestation des activités linguistiques des peuples préhistoriques, et ce pendant des millénaires. Or toutes les comparaisons opérées sur des langues i.-e anciennes le sont sur des langues écrites, qui sont leurs seules attestations, au demeurant tardives. </p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2. Paroles potentielles et formes sémantiques</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>Face à la confirmation de l’impossibilité de la reconstruction d’une langue hypothétique parlée par un peuple imaginé et sans parole attestée, il paraît plus utile de se doter d’outils pour la compréhension des signes anciens, pas seulement linguistiques, et par là de se demander ce qu’il est méthodiquement possible de connaître. Constatons que l’absence d’écrit n’est pas l’absence totale de signes. Indiciels ou symboliques, artistiques ou utilitaires, ils sont l’objet même de l’archéologie sous la forme de traces. Et nous pouvons admettre, au moins pour la protohistoire, leurs interactions avec les discours qui les accompagnaient.</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Saussure, en distinguant l’axe syntagmatique, celui de la parole effective, de l’axe associatif ou parallélie, celui de la parole potentielle (ELG : 61), a ouvert une fenêtre sur la face cachée et mémorielle du langage qui se situe en amont du discours, « ce trésor intérieur qui constitue la langue chez chaque individu », ce rapport associatif qui « unit les termes in absentia dans une série mnémonique virtuelle » (CLG : 171). Cette langue ou parole potentielle, si elle contient tout ou partie des régularités formalisées par les grammairiens, n’y est pas réductible. Située probablement dans la mémoire à long terme des individus, tout en étant largement partagée entre eux au sein d’une activité sociale , elle appelle une description qui lui soit propre.</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>Cette « collectivité d’éléments conçus et associés par l’esprit » (ELG : 61) a été assimilé à l’axe paradigmatique à la suite de Jakobson. Depuis elle a fait l’objet d’une description en domaines et taxèmes eux-mêmes structurés par des dimensions chez Rastier (Lyonnet 2018 : 91-92). Les taxèmes sont des sous-ensembles des domaines, lesquels sont corrélés à des discours et des activités sociales : s’il y a une activité juridique (réalité sociale), il y a un discours juridique (paroles effectives) et un domaine sémantique juridique (paroles potentielles). Les dimensions structurent ces domaines en couples d’oppositions et signalent un aspect durable du système de valeurs. Le lien contextuel entre l’activité langagière et l’activité sociale est ainsi précisé et lié à une époque, car l’archéologie peut nous fournir des faits attestant de ces activités sociales et des signes effectifs qui leur ont été associés.</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Par notre expérience de locuteurs nous savons que les individus mémorisent non seulement des groupements de lexèmes fixés par l’usage, mais aussi de simples morphèmes, comme les séries d’affixes. À une autre échelle sont mémorisées des formules plus importantes : expressions idiomatiques, comptines, poèmes, proverbes, etc. À une échelle légèrement supérieure, les folkloristes constatent que les conteurs traditionnels mémorisent des topoï, des motifs, des acteurs types (les héros de nos mythes) et des suites d’actions, schémas narratifs permettant de construire des longs récits, ou de se projeter dans les actions à venir . Bien entendu, ces signes mémorisés ne sont observables que par leurs traces artistiques, rituelles ou textuelles.</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Sur le plan des signifiés, ils peuvent se décrire en tant que formes sémantiques , dont la réalité culturelle se démontre par la diversité de leurs expressions. Une idée propre à un individu n’a de valeur culturelle que si elle est partagée et transmise : le thème d’un auteur devient topos s’il est repris par d’autres. C’est à partir d’un signe attesté qu’une hypothèse de forme sémantique peut être formulée, son observation dans d’autres signes permet d’en confirmer la valeur culturelle et de préciser sa description. </p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Les formes sémantiques les plus largement attestées au sein d’une culture sont constitutives de sa doxa. De ce point de vue, elles permettent de comprendre ce que l’on a pu appeler par ailleurs les représentations ou l’idéologie d’un groupe social. La tripartition thématique découverte par Dumézil en est un exemple aux multiples reformulations . La métaphore / arbre || savoir / en est une autre très développée dans les corpus celtiques . Lorsqu’elles sont suffisamment attestées et durables, les formes sémantiques peuvent servir de modèles pour tenter d’interpréter des signes anciens. </p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Le Campaniforme nous en fournit un exemple notoire par ce kit funéraire, qui caractérise ses traces rituelles et est composé du gobelet dit campaniforme, de flèches (ou pointes de Palmela), et d’un poignard en cuivre, la tombe elle-même étant souvent associée à une stèle . Les récits mythologiques irlandais ont gardé le souvenir d’un ensemble semblable d’objets qui permet une comparaison : le groupement symbolique d’un récipient (chaudron, graal), d’une lance, d’une épée, et d’une pierre dressée (Guyonvarc’h 1980 : 47). Ce qui pourrait constituer un modèle pour comprendre le kit et lui donner un autre sens que celui de ‘panoplie du guerrier de l’Âge du cuivre’, en ouvrant la voie à une réflexion sur la symbolique de ces signes et le système qu’ils forment.</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Même en l’absence de texte, il est possible de proposer une interprétation sémantique de rites funéraires ou d’autres signes non linguistiques en observant les catégorisations (récipients, armes, etc.), les qualifications et les oppositions pour construire une hypothèse de forme sémantique à vérifier et compléter par ses diverses attestations. Dans le cas du kit, on peut proposer un graphe sémantique, précisant les oppositions, qui servira pour d’autres analyses et comparaisons :</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>// contenant vs densité + tranchant vs saillant // et/ou :</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>// périssable vs durable + fixe vs mobile //</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>‘vase vs pierre + poignard vs flèche’</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Il ne s’agit donc plus de reconstruction, mais de description et d’interprétation méthodique de corpus authentiques ouvrant l’accès à leur doxa.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.3. Perspectives interprétatives : modélisation et contextualisations </a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>Si la reconstruction d’une langue originelle apparaît comme une démarche extérieure à la science, il reste nécessaire de poser les grands principes d’une étude historique et spatiale des signes attestés, afin de rendre compte méthodiquement de la complexité de ces phénomènes. Notamment pour décrire les interactions qui, au sein d’ensembles de différentes échelles, pourraient expliquer des échanges et des apparentements culturels comme les familles de langues ou la diffusion à l’échelle continentale de pratiques culturelles. Et de façon plus rigoureusement sémiotique, pour comprendre ces signes anciens et par là les cultures qui les ont produits. Pour la protohistoire, ces signes peuvent être constitués de traces archéologiques ayant un caractère symbolique ou bien de bribes de langues, telles que les épigraphes et toponymes celtiques des dialectes lépontiques, gaulois et celtibériques (Lambert 2003 : 19-21). </p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>L’apport le plus solide et admis de Saussure concerne l’approche systémique : un signe isolé n’a pas de valeur, au sens où il ne peut faire système avec les autres signes qui le délimitent par différences. C’est pourquoi l’étymologie de mots isolés ne peut dépasser le stade de l’hypothèse . Il en va de même pour l’interprétation des signes restitués par l’archéologie. </p><p class="texte"><span class="paranumber">42</span>Pour pouvoir les analyser, il faut donc les grouper et les contextualiser sur les trois plans qui contraignent et caractérisent les cultures. Le plan spatial, qui délimite une aire culturelle et permet d’y observer l’étendue et les réseaux des diffusions (Besse 2015). Le plan temporel qui ne se limite pas à une périodisation historique avec ses évolutions ou continuités, car si les signifiants sont généralement datables, les signes complexes véhiculent des signifiés relevant de diverses temporalités, comme ceux associés aux dimensions qui sont des « normes invétérées » (Rastier 2001 : 154). Enfin le plan social qui permet de contextualiser les signes en les associant aux activités attestées par l’histoire ou l’archéologie dans ce cadre spatiotemporel, et de les grouper par domaines et taxèmes réalistes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">43</span>Sur le plan spatial, en nous inspirant des travaux des protohistoriens cités, nous proposons d’envisager les différentes échelles des échanges :</p><p class="texte"><span class="paranumber">44</span>•	l’échelle continentale de la civilisation (cercle rouge),</p><p class="texte"><span class="paranumber">45</span>•	l’échelle infracontinentale de la culture (cercles verts),• l’échelle régionale ou locale du groupe (cercles bleus).</p><p class="texte"><span class="paranumber">46</span>Cette carte archéologique (Figure 1) évoque bien le modèle ondulatoire de Saussure même si, du point de vue linguistique, il faudrait représenter plus de cercles bleus à l’échelle locale. Lesquels, n’ayant pas de limite rigide, devraient se chevaucher pour signaler les zones d’échanges (CLG : 277-278).</p><p class="texte"><span class="paranumber">47</span>Le contexte de la seconde phase des cultures campaniformes présenté ici fait suite à plus de deux millénaires de stabilisation néolithique (agriculture, sédentarisation et accroissement démographique). Il est donc concevable que des langues vernaculaires se soient fixées localement et durablement (cercles bleus). Sur le principe ondulatoire, ces cultures locales ont échangé entre elles des produits, des mots, des usages, des récits, des descriptions de procédures artisanales, etc. Par la proximité et la durée des échanges, ce principe explique l’apparentement de langues et de cultures (cercles verts), sans exclure la possibilité de particularismes  et sans nécessiter une langue mère.</p><p class="texte"><span class="paranumber">48</span>L’existence très ancienne de courants commerciaux à l’échelle continentale (cercle rouge) doit permettre d’enrichir ce schéma par des lignes reliant tout ou partie des pôles culturels et économiques des cercles locaux. On connaît des routes de l’ambre qui traversent l’Europe du Nord au Sud dès le néolithique ancien, des circulations de haches en dolérite d’Armorique, puis de lingots métalliques. L’Europe a donc été très tôt traversée de courants d’échanges, sur tous les axes, qui supposaient la nécessité, sinon d’une langue véhiculaire complète, au moins d’un lexique commun, en particulier pour les nombres selon le constat de Benveniste. Si l’archéologie atteste la réalité de ces échanges de biens matériels, par la description de rites funéraires et de structures cultuelles, elle confirme aussi des échanges culturels à une vaste échelle. De fait, les récits pouvaient circuler plus vite que les objets, ce qui suffit à expliquer le partage à grande échelle de formes sémantiques structurant des croyances et des rites. </p><p class="texte"><span class="paranumber">49</span>Sur le plan temporel, il faut tenir compte de la périodisation que les archéologues affinent avec des outils précis . Par exemple, le découpage des trois phases du Campaniforme qui, entre les limites incertaines de son début et de sa fin, permettent de distinguer des modes décoratives, des évolutions techniques, des diffusions.</p><p class="texte"><span class="paranumber">50</span>Toutefois, l’évolution des signifiants, en tant que supports matériels, n’est pas nécessairement celle de tous leurs signifiés. En rapprochant une suggestion de Rastier du modèle braudélien des trois temporalités, nous avons pu proposer un tableau des trois rythmes d’évolution des faits sémantiques  :</p><p class="texte"><span class="paranumber">51</span>•	le temps long (millénaires) pour les dimensions et les structures, </p><p class="texte"><span class="paranumber">52</span>•	le temps moyen (siècles) pour les types de discours et les domaines, </p><p class="texte"><span class="paranumber">53</span>•	le temps court (génération) pour les lexicalisations (récits, œuvres) et les taxèmes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">54</span>Ainsi, pour reprendre l’exemple du kit campaniforme, la structure et son système d’oppositions // contenant vs densité + tranchant vs saillant // peuvent être très stables et durables sur le plan sémantique, mais plus variables et évolutifs sur le plan des expressions : ‘gobelet vs menhir + poignard vs flèche’, puis ‘chaudron vs stèle + épée vs lance’, etc. Ce qui se traduit lexicalement, mais aussi dans les variations des dépôts et pratiques funéraires.</p><p class="texte"><span class="paranumber">55</span>Une des conséquences de la différenciation des trois rythmes sémantiques, c’est que si les dimensions (couples d’oppositions invétérés : // contenant vs densité //) sont durables, à l’inverse, les taxèmes (groupes de lexèmes spécialisés) évoluent assez vite compte tenu des remaniements incessants du lexique au gré des infinies prises de paroles ou des modes artistiques . </p><p class="texte"><span class="paranumber">56</span>Le troisième aspect de la contextualisation sémiotique concerne le lien déjà évoqué entre les activités sociales, les discours et les domaines sémantiques. L’archéologie nous donne de bonnes indications sur les activités des cultures anciennes, à travers leurs vestiges artisanaux, agricoles, militaires, funéraires, cultuels ou artistiques. À ces activités correspondent donc des discours : celui du potier expliquant ses techniques à son apprenti, celui du druide rendant une sentence ou du chef militaire évoquant les héros de l’épopée. Leur correspondent à leur tour des domaines sémantiques, au sein desquels peuvent être classifiés les éléments mémorisés d’un langage. </p><p class="texte"><span class="paranumber">57</span>Dans le cas d’une langue partiellement connue comme le celtique continental de l’Âge du fer, les hypothèses étymologiques sur un lexique malgré tout assez abondant peuvent être testées par ces regroupements systémiques. Un simple sème commun permet la classification en domaines ou taxèmes associés à une activité connue. Au sein de ces ensembles, les continuités de sèmes génériques ou les oppositions de sèmes spécifiques permettent de préciser les relations et ainsi de dépasser les hypothèses incertaines, bien que préalablement nécessaires, de l’étymologie. En procédant de cette façon sur l’ensemble des termes de la hiérarchie des poètes irlandais, nous avons pu clarifier le sens de lexies et préciser leurs continuités sémantiques (Lyonnet 2018 : 238-268).</p><p class="texte"><span class="paranumber">58</span>L’exemple de la forme sémantique lexicalisée dans des récits irlandais // contenant vs densité + tranchant-fixe vs saillant-mobile // peut être analysé sur ces trois niveaux de contextualisation afin de tester sa validité en tant que modèle pour l’interprétation de données linguistiques et archéologiques. Elle contient en elle-même des jeux d’oppositions qui s’apparentent à des dimensions très durables : // fixe vs mobile //. Pour chaque élément, ses variations spatiales ou temporelles ouvrent sur des ensembles constituant au moins des taxèmes voire des domaines corrélés à des activités situées : listes de récipients, d’armes tranchantes, de projectiles, de type de stèles ou pierre levées.</p><p class="texte"><span class="paranumber">59</span>C’est ainsi qu’une forme sémantique soupçonnée sur la base de l’interprétation d’un signe plus ou moins complexe peut servir de modèle pour l’interprétation, et être validée comme objet culturel au fil de ses attestations et de ses interactions systémiques sur les trois plans constitutifs de l’historialité d’une culture : l’espace, le temps et les activités sociales. Elle peut permettre les regroupements dans ces trois contextes des signes qui lui correspondent.</p><p class="texte"><span class="paranumber">60</span>Pour une période sans textes, des hypothèses sémantiques peuvent être formulées avec méthode sur les autres traces symboliques. En complément, dans un espace où les archéologues confirment des continuités culturelles, l’émergence de langues et de textes permet de proposer des formes sémantiques plus explicites dont les aspects les plus durables peuvent servir à leur tour de modèles pour les objets antérieurs. </p><p class="texte"><span class="paranumber">61</span>Dans cette perspective plurisémiotique, plus que la reconstruction d’une langue originelle incertaine et définitivement inatteignable, c’est la description méthodique de pans entiers de la doxa de civilisations anciennes qui s’ouvre à la recherche, dans le cadre d’une sémiotique des cultures. Elle offre des méthodes pour améliorer la compréhension des corpus réels qui nous sont parvenus, et un cadre rationnel pour observer des interactions à différentes échelles. Par la description de ces éléments sémantiques mémoriels et une méthode de modélisation, il est possible d’ouvrir la voie à une compréhension de signes anciens attestés par l’archéologie puis, parfois et plus tard, exprimés dans des récits.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ALLENTOFT, M. et al., (2015), « Population genomics of Bronze Age Eurasia », Nature, n°522, pp. 167-172. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BENVENISTE, E., (1969), Le Vocabulaire des institutions indo-européennes. Paris : Minuit. BENVENISTE, E., (2004), Problèmes de linguistique générale 1. Paris : Gallimard. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BERGOUNIOUX, G., (2009), « La fonction critique de l’histoire de la linguistique », Cahiers de l’ILSL, n° 26. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BESSE, M., (2014), « Il y a 5000 ans, une mystérieuse unité européenne », La Recherche, n° 484, 42-46. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BESSE, M., (2015), « Territorialité, transferts, interculturalités dans les contextes de la diffusion du Campaniforme en Europe ». In N. Naudinot, L. Meignen, D. Binder, G. Querré, Les Système de mobilités de la préhistoire au Moyen Âge. Antibes : Librairie archéologique, pp. 419-430.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BILLY, P.-H., (2011), Dictionnaire des noms de lieux de la France. Paris : Errance. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BRAUDEL, F., (1969 [1958]), La longue durée, in Écrits sur l’Histoire. Paris : Flammarion.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BRUNEL, S. et al., (2020), « Ancient genomes from present-day France unveil 7,000 years of its demographic history », PNAS. Disponible sur : &lt;https://doi.org/10.1073/ pnas.1918034117&gt; [consulté le 28.12.2020].</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CARLIN, N., (2020) « Haunted by the ghost of the Beaker folk ? », The Biochemist, n° 42, pp. 30-33.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CHALINE, J., (2014), Généalogie et génétique. Paris : Ellipses.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEMOULE, J.-P., (2014), Mais où sont passés les Indo-européens ?. Paris : Seuil. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DEPECKER, L., et al., (2012), L’apport des manuscrits de Ferdinand de Saussure, Langages, n° 185. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DUMEZIL, G., (1970), « Préface ». In M. ELIADE, Traité d’histoire des religions. Paris : Payot. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DUMEZIL, G., (1995), Mythe et Épopée. Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">FRANÇOIS, S., (2014), Au-delà des vents du nord. L’extrême droite française, le pôle Nord et les Indo-Européens. Lyon : Presses Universitaires de Lyon. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUYONVARC’H, C.-J., (1980), Textes mythologiques irlandais. Rennes : Ogam-Celticum. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HAAK, W., et al., (2015), « Massive migration from the steppe was a source for IndoEuropean languages in Europe », Nature, n° 522, pp. 207-211. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAMBERT, P.-Y., (2003), La langue gauloise. Paris : Errance.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEMERCIER, O., (2018), « Think and Act. Local Data and Global Perspectives in Bell Beaker Archaeology », Journal of Neolithic Archaeology, n° 20, pp. 77-96.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEMERCIER, O., (2020), « The Bell Beaker Question: from Historical-Cultural Approaches to aDNA Analyses », XVIII UISPP World Congress, Paris. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LYONNET, B., (2018), « Pour une sémantique interprétative de l’archive celtique », Texto ! [en ligne], XXIV - 3, Disponible sur : &lt;http://www.revue-texto.net/index.php ?id=4112&gt; [consulté le 28.12.2020]..</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MEILLET, A., (1903), Introduction à l’étude comparative des langues indo-européennes. Paris : Hachette.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MORVAN, F., (2010), Miliciens contre maquisards. Rennes : Ouest-France. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">OLALDE, I. et al., (2018), « The Beaker phenomenon and the genomic transformation of northwest Europe », Nature, n° 555, pp. 190-196.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">OLIVIER, L., (2018), Le Pays des Celtes. Paris : Seuil.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RASTIER, F., (2001), Arts et sciences du texte. Paris : Presses Universitaires de France. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RASTIER, F., (2015), Saussure au futur. Paris : Belles Lettres. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RASTIER, F. et al., (2016), De l’essence double du langage et le renouveau du saussurisme. Limoges : Lambert-Lucas.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RASTIER, F., (2018), Faire sens – De la cognition à la culture. Paris : Garnier. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SAGART, L. et al., (2018), « L’indo-européen n’est pas un mythe », Bulletin de la Société de Linguistique de Paris, n° 113(1), pp.79−102.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SAUSSURE (de), F., (2002), Écrits de linguistique générale, éd. par S. Bouquet et R. Engler. Paris : Gallimard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SAUSSURE, (de), F., (2005), Cours de linguistique générale, Paris : Payot. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SZULMAJSTER-CELNIKIER, A., (2007), « Identités plurilingues : autour des créoles et des langues mixtes », La linguistique, n° 43, pp. 137-148. </span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">TESTART, A., (2010), « Langue et peuples, ou la rencontre hasardeuse de l’archéologie et de la linguistique historique ». In Ch. GOUDINEAU, V. GUICHARD. &amp; G. KAENEL (éds.), Celtes et Gaulois: L’archéologie face à l’histoire. Glux-en-Glenne : Bibracte, pp. 187-202.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">UTAKER, A., (2016), La philosophie du langage - Une archéologie saussurienne. Limoges</span>
            </p></div></text>