<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="AMAIA ERRECART AND ANDREA CATELLANI" titre="Acteurs et discours de la « responsabilité sociétale de l'entreprise » : entre dynamiques sociales et médiations sémiotiques et langagières" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="13938" id="13938">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-13938-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-13938-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Nous voulons dans ce texte analyser les discours tenus par des entreprises sur la
« responsabilité sociétale de l'entreprise » (RSE) sous l'angle des dynamiques sociales de (re)configuration des acteurs en jeu, ainsi que des médiations sémiotiques et langagières à l'œuvre, à partir d'un double regard méthodologique s'appuyant sur l'analyse sémiotique et l'analyse du discours. Notre corpus réunit des productions discursives hétérogènes portant sur la RSE et provenant des sites Internet de trois entreprises françaises de secteurs d'activités différents mais considérés comme « sensibles » du point de vue sociétal : Lafarge, BNP Paribas Fortis, et Total. Conférant à la dimension rhétorique une large place dans notre analyse, nous cherchons à en explorer les modalités tant sur le plan du discours verbal que sur celui de l'image visuelle. En mobilisant la catégorie rhétorique de l'ethos, nous nous intéressons aux stratégies et formes de la construction discursive et sémiotique de la crédibilité, soit à la légitimation de l'acteur-entreprise comme acteur éthique et responsable
           </p>
           <p lang="en" class="resume">ln this text, we want to analyze the discourses held by companies on « corporate social responsibility » (CSR) from the perspective of the social dynamics of the (re) configuration of the actors involved, as well as the semiotic and lingnistic mediations at work, from a double methodological viewpoint based on semiotic analysis and discourse analysis. Onr corpus brings together heterogeneous discursive productions on CSR from the websites of three French companies from different sectors of activity but considered « sensitive »from a societal point of view: Lafarge (building materials), BNP Paribas Fortis (banking and insurance), and Total (petrochemicals). The rhetorical dimension plays an important role in our analysis, and we are seeking to explore its modalities both in terms of verbal discourse and visual image. By mobilizing the rhetorical category of ethos, we are particuhrrly interested in the strategies and forms of the discursive and semiotic construction of credibility, i.e. the legitimization of the actor-company as an ethical and responsible actor.
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Introduction</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Cet article présente les résultats d'une analyse des textualités verbo-visuelles produites par trois grandes entreprises françaises et publiées sur leurs sites Internet, concernant la « responsabilité sociétale de l'entreprise » (RSE, CSR en anglais pour Corporate Social Responsibility). Cette recherche se base sur le constat que les entreprises prennent la parole aujourd'hui pour affirmer et argumenter leur « responsabilité » par rapport à l'environnement humain et naturel dans lequel elles opèrent. Cette prise de parole mobilise différents systèmes sémiotiques et investit entre autres la communication numérique des entreprises. Notre recherche vise à approfondir la connaissance des modalités discursives selon lesquelles l'acteur collectif entreprise se met en scène lui-même et met en scène ses « parties prenantes » externes, pour légitimer son rôle d'acteur « responsable », engagé et éthique. Ce discours de la responsabilité apparaît comme une nouvelle forme rhétorique et discursive dans le monde marchand et industriel d'aujourd'hui, une véritable nouvelle rhétorique épidictique de la louange, voir (Catellani 2015a).</p><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Notre approche des médiations sémiotiques et langagières se fonde sur l'analyse sémiotique et plus particulièrement les apports de la tradition poststructuraliste, pour analyser les dimensions figurative, plastique, narrative et axiologique des dispositifs multimodaux présents dans les textes produits sur la RSE, et sur l'analyse du discours, dans la mesure où elle constitue une approche « qui se confronte nécessairement à la façon dont le locuteur, dans son discours, construit une identité, se positionne dans l'espace social et cherche à agir sur l'autre » (Amossy 2010 : 9). Notre corpus réunit des productions discursives hétérogènes portant sur la RSE et provenant des sites Internet de trois entreprises françaises de secteurs d'activités différents mais tous trois considérés comme « sensibles » du point de vue sociétal, car particulièrement exposés en termes de risques : Lafarge (matériaux de construction), BNP Paribas (bancassurance), et Total (pétrochimie). Nous considérons ces textualités comme un lieu de configuration de ces acteurs sociaux et voulons ana lyser les dynamiques sociales en jeu en termes de mise en discours et de mise en récit. Conférant à la dimension rhétorique une large place dans notre analyse, nous cherchons à en explorer les modalités tant sur le plan du discours verbal que sur celui de l'image visuelle. Nous nous intéressons tout particulièrement aux stratégies et formes de la construction discursive et sémiotique de la crédibilité, soit à la légitimation de l'acteur-entreprise comme acteur éthique et responsable.</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>Après avoir appréhendé la RSE comme champ de (re)configurations des acteurs et des discours enjeu, nous présenterons la double approche méthodologique choisie, les entreprises concernées et les résultats de l'exploration effectuée, pour parvenir enfin à des conclusions plus générales.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. La « responsabilité sociétale des entreprises », lieu de (re)configurations d'acteurs et de discours</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>La notion de « responsabilité sociétale de l'entreprise » pose la question de la place de l'acteur économique entreprise dans les mécanismes de régulation sociale. Elle s'inscrit dans une filiation qu'il peut être intéressant de retracer brièvement afin de comprendre la construction de positionnements et de manifestations identitaires, avant de préciser les contours méthodologiques de notre étude.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.1. La RSE : entre régulation sociale et médiation communicationnelle</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>Si la notion de « responsabilité sociétale d'entreprise »est assez récente, la pré- occupation à l'égard des conséquences des activités des entreprises et plus générale- ment des activités économiques est, elle, relativement ancienne ; à l'ère industrielle, le paternalisme a constitué une première forme moderne de cette responsabilité (Le Goff 1993, Ballet et De Bry 2001). Dans les années 1950, des auteurs américains ont forgé le concept de corporate social responsibility à partir de considérations éthiques et religieuses. Avec la notion d'« entreprise citoyenne », qui apparaît dans les années 1970 aux États-Unis, des firmes multinationales, « entreprises sans cité », tentent de faire oublier leur gigantisme par des actions dans la société (D'Almeida 1996). Ensuite, la notion de « citoyenneté d'entreprise »va progressivement être supplantée par celle de « responsabilité sociétale d'entreprise »1.Sur le plan communicationnel, les entreprises sont de plus en plus conduites à justifier de leurs activités et de leur contribution, non seulement à l'aune du profit qu'elles dégagent, mais également vis-à-vis de dimensions sociales, sociétales et environnementales sur lesquelles elles sont interpellées. La promotion de thèmes altruistes permet à la fois à l'entreprise de « consolider et développer son capital réputationnel » et de « fédérer ses salariés autour de certaines valeurs relativement universelles » (Huët 2012 :25).</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>Or, plus fondamentalement, c'est la place de l'entreprise dans la société qui se trouve remise en question, renvoyant à la thèse, soulevée par Max Weber, sur « l'esprit du capitalisme ». Dans cette perspective, Luc Boltanski et Ève Chiapello ont montré que, face au scepticisme croissant et aux critiques émanant de la société, le capitalisme était obligé de faire la démonstration de sa contribution à l'intérêt général, cette recherche de justification le conduisant à puiser dans les croyances et les valeurs qui détiennent dans la société un pouvoir de persuasion (Boltanski et Chiapello 1999). Ainsi, la « responsabilité sociétale des entreprises » s'est imposée ces dernières années dans les préoccupations gestionnaires des entreprises et se traduit, au plan communicationnel, par des « déclarations déontologiques » (Renouard 2009), des discours volontaristes et de justification. Si ces discours ne sont pas exempts d'ambiguïtés, ils « obligent » leurs émetteurs. La RSE –ou l'éthique managériale plus largement – correspondrait ainsi pour les entreprises à un « renouvellement des ressources argumentatives » (Huët 2012 :30). Ces discours, comme les outils de gestion produits dans ce cadre appellent par conséquent « une étude des énoncés, des genres ou des opérations argumentatives qui contribuent à transformer les arènes publiques [...] » (Krieg-Planque et Oger 2010 : 94). Cette étude doit s'étendre aussi aux autres systèmes de signes mobilisés à côté du verbal, notamment l'image et ses différentes formes (fixe, en mouvement, dessinée, photographique, de synthèse).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.2. Aborder les discours sur la RSE : une approche par l'analyse des textualités verbovisuelles</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Nous appréhendons les acteurs sociaux que sont les entreprises comme « des « machines sémiotiques » à cause de leur incessante production de sens et de textualités, à l'intérieur comme vers l'extérieur » (Catellani et Versel 2011 :7). Notre approche méthodologique vise à combiner l'analyse des productions verbales et visuelles, soit des médiations langagières et sémiotiques à l'œuvre autour de la RSE.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>L'analyse de discours est sollicitée en vertu de « l'ambition critique qui l'anime depuis ses débuts » et parce qu'elle vise à « rendre compte à la fois des mutations de la communication et de la permanence d'enjeux symboliques » (Krieg-Planque et Oger 2010 : 95). Elle constitue précisément une démarche « fondée sur la linguistique, mais qui insiste sur le lien entre le discours et le social, entre le verbal et l'institutionnel, entre les mots, les figures, les arguments et ceux qui les énoncent et les interprètent » (Bonnafous et Krieg-Planque 2013 : 223). Dans cette perspective, relevant de l'approche pragmatique, les discours sont de véritables faits de communication, des objets de transaction symbolique entre acteurs, dont l'analyse va chercher à faire émerger les stratégies énonciatives et argumentatives sous-jacentes. La catégorie rhétorique de l'ethos, que nous concevons, avec Ruth Amossy, comme une « dimension constitutive du discours » (2010 : 42) sera notamment mobilisée. Précisons que notre approche consiste à conjuguer les notions de « présentation de soi », empruntée à la sociologie, et d'ethos, ou image de soi que l'orateur produit dans son discours, empruntée à la rhétorique et à l'analyse du discours, afin d'appréhender la mise en scène de soi « dans ses multiples manifestations au sein d'une approche unifiée qui met l'accent à la fois sur la construction discursive de l'identité et sur l'efficacité verbale » (Amossy 2010 : 6). Enfin, qu'elle prenne pour objet des institutions ou des entreprises, comme dans les trois cas que nous allons étudier, l'analyse du discours porte un intérêt spécifique à la question de la légitimation de ces organisations (Krieg-Planque et Oger 2010 : 91). Ainsi, soumises à cet impératif de légitimation et soucieuses de ménager l'adhésion à leur projet, tant en externe qu'en interne, elles recourent à deux principales ressources, caractéristiques des « discours autorisés » et qu'il nous semble très intéressant d'interroger ici :« la stabilisation des énoncés et l'effacement de la conflictualité » (ibid. : 94).</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>De son côté, la sémiotique ici appliquée vise à porter un regard analytique sur les configurations signifiantes (appelées souvent « textes », en étendant la signification de ce terme au-delà du verbal), pour en étudier les possibilités de production de sens, avec une attention particulière pour la dimension visuelle des « écrits d'écran » (Jeanneret et Souchier 2005 : 3-15) analysés2. Comme pour l'analyse du discours, les textes circulent entre des acteurs sociaux et sont incorporés dans des dispositifs techniques : leur analyse implique l'aller-retour entre leur construction et articulation interne et l'espace social et culturel dans lequel ils prennent forme, circulent et sont interprétés. Cette observation, qui tente de « déployer » le sens potentiel des objets signifiants, se base sur les catégories analytiques développées particulièrement par l'école de Paris, animée par Algirdas Julien Greimas jusqu'aux années 1990 et puis continuée par une série d'auteurs (voir entre autres Floch 1995, Fontanille 2008 et 2015, Boutaud et BerthelotGuiet 2015). Dans le cadre de cette recherche, nous avons mobilisé en particulier le modèle du schéma actantiel, qui permet de décrire d'un point de vue abstrait des rôles narratifs, des positions (sujet, objet, adjuvant, destinateur, etc.), les notions de « débrayage » et « embrayage » et une typologie d'images déjà construite à partir de recherches précédentes dans le domaine de la mise en scène visuelle de la responsabilité (Catellani 2015a et b, voir infra).Le débrayage est l'acte fondamental qui consiste à construire le monde du texte en y introduisant des acteurs, des temps, des espaces et des traces du faire énonciatif (Greimas et Courtès 1991 : 79-82). L'instance qui énonce peut rester implicite (verbes et pronoms à la troisième personne, regard détourné dans les images : débrayage actantiel « énonciatif ») ou apparaître explicitement (verbes et pronoms à la première ou deuxième personne, regard dans les yeux dans les images :débrayage actantiel « énonciatif »). L'embrayage sera alors le mouvement de passage de la présence implicite de l'instance d'énonciation à son apparition explicite. Nous verrons que les textes RSE sont aussi traversés par cette oscillation entre débrayage et embrayage.</p><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>L'objectif de ce double regard est d'identifier globalement les tendances rhétoriques trans-sémiotiques (qui mobilisent différentes substances sémiotiques) des productions signifiantes autour de la prise de responsabilité. Pour ce faire, nous avons effectué une observation des pages contenues dans les onglets dédiés à la RSE ou au développement durable des trois sites, entre mai et juin 2016. Les trois entreprises étudiées, Lafarge, BNP Paribas et Total, ont en commun de figurer parmi les 40 plus grandes entreprises françaises, cotées en bourse, et d'occuper des positions de « leaders » dans leur secteur d'activités (respectivement les matériaux de construction, la bancassurance et la pétrochimie). Le caractère « sensible » de ces différents secteurs, touchant aux domaines de l'environnement, de la finance et de l'énergie, au cœur d'enjeux sociétaux contemporains de premier plan et très exposés médiatiquement, a particulièrement motivé notre choix de ces trois groupes3. Les prochaines sections présentent les résultats de notre analyse.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. Stratégies et formes de la rhétorique de la responsabilité</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>Entrant dans l'analyse de notre corpus, nous allons nous intéresser aux modalités discursives et sémiotiques de la rhétorique de la responsabilité qui se fait jour dans les textualités étudiées.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.1. Entre primat du chiffre et recherche d'humanisation</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Le chiffre, tout d'abord, apparaît comme un protagoniste majeur du discours sur la RSE des trois sites, en mots et en images. La page qui présente la « responsabilité sociale et environnementale » de BNP Paribas est particulièrement significative de cette tendance4 : 13, c'est le nombre d'indicateurs que nous utilisons pour piloter nos actions RSE. Neuf d'entre eux sont intégrés dans le calcul de la rémunération variable différée des 5000 Top managers du Groupe, où ils pèsent pour 20 % dans les conditions d'attribution. 7,2 milliards d'euros de financements out été accordés au secteur des énergies renouvelables eu 2015 par le Groupe. Son engagement : atteindre 15 milliards d'euros en 2020.</p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Les chiffres, présentés dans un texte déjà synthétique, sont doublés dans une version plus riche graphiquement (chiffres-clés agrandis et colorés). La « numérologie » déployée inclut des quantités, et aussi des dates et des périodes : l'argent, les personnes et le temps subissent donc tous cette opération de quantification, d'arpentage. Le chiffre permet en effet de justifier une prise de position : il constitue un premier type d'actant introduit dans le monde narratif du site comme incarnation du « mana »5de la responsabilité, du pouvoir et vouloir être responsable. Le chiffre apparaît comme doué du pouvoir de prouver, de garantir l'accomplissement d'un « programme narratif», et de « couper court » au discours : une efficacité rhétorique qui semble aller dans le sens de la « stabilisation des énoncés et 1'effacement de la conflictualité » déjà rappelés. Le chiffre est aussi au cœur de la pensée scientifique et rationnelle, et donc composante essentielle de  l'ethos d'une organisation qui se veut concrète, pragmatique, efficace et opérationnelle, tendue vers le faire et la réalisation.</p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Le Rapport de développement durable 2014 du groupe Lafarge6 comme le Rapport de croissance durable 2014 de Total7 témoignent également d'une grande importance de données et objectifs chiffrés, de tableaux, d'indicateurs se traduisant en taux, pourcentages, notations, mis en exergue à chaque page – la page deux du Rapport de Total s'intitule même « En chiffres », les repères chiffrés fournis semblant se suffire à eux-mêmes pour présenter l'entreprise, signe du pouvoir d'évocation conféré au chiffre. L'abondance de données chiffrées apporte une caution d'objectivité aux informations données. Elle s'inscrit également dans une perspective d'évaluation de la pratique des acteurs et de son efficacité, en utilisant les registres de la mesure et de la preuve, destinés à garantir la crédibilité du discours.</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>Le chiffre se traduit visuellement en graphiques, qui habitent amplement les pages du site de BNP Paribas en visualisant les données des différents engagements et des réalisations passées. Nous avons classé les graphiques dans la catégorie des « images savoir », l'ensemble des formes visuelles qui supportent visuellement la construction d'un savoir sur la réalité (Catellani 2015a et b). Le site de Total de son côté met en avant aussi un autre type d'image savoir, le dessin animé réalisé en direct par une main qui construit l'image8. Le dessin animé et stylisé permet d'exhiber de l'information, parfois sous forme narrative (comme une présentation du brûlage des gaz lors de l'extraction du pétrole et des efforts de Total pour le réduire) en limitant la « densité » et la richesse de l'image. Pour reprendre la célèbre trichotomie entre icône, indice et symbole du philosophe américain Charles S. Peirce, la composante iconique de ces images diminue pour laisser la place à une dimension plus symbolique, plus abstraite. L'image schématique et stylisée permet de « faire voir » des notions et des phénomènes. C'est le même principe de la vidéo qui présente le gaz de schiste et son extraction, en mettant en évidence les caractéristiques de respect de l'environnement9. Dans ce cas, l'image est artificielle (non photographique) et simplifiée. Ceci permet d'obtenir de l'efficacité pédagogique unie inévitablement à une connotation de « purification visuelle » : l'extraction est présente visuellement dans une forme aseptisée, purifiée justement de tout aspect « sale » et matériel. A ce propos, on peut observer que, sur le site de Total comme dans les autres, aucune cheminée représentée n'émet de fumées : le monde visuel des images savoir, mais aussi celui des illustrations photographiques utilisées, est « propre », et cette condition nous rappelle les analyses de Patrice de La Broise sur le</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>« complexe du sale » et les formes de sa mise en place (voir Fraenkel et Legris Deportes 1999). La mise en scène d'une prise quantitative et neutralisante de la réalité nous semble en lien avec la centralité du chiffre, et contribue d'ailleurs à la construction de l'image d'une entreprise pédagogue, source de compétence et vulgarisatrice.</p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>Le chiffre entre en tension et en équilibre avec la tendance humanisante. Sur la page de BNP Paribas citée précédemment, par exemple, juste après la double énonciation verbale et visuelle des chiffres clés apparaît le visage souriant de la directrice RSE du groupe, au milieu de la page (sorte d'embrayage, de retour sur l'énonciateur), accompagné par une déclaration qui énonce la continuité de l'effort de responsabilité du groupe (« une ambition constamment renforcée depuis 15 ans ») et la nature progressive et en augmentation (« Chaque année, nous progressons dans la mise en place de notre politique de responsabilité »). Le texte de cette déclaration entre guillemets est mis en évidence par la couleur verte (couleur principale de la marque) et par la taille. Le verbal et le visuel contribuent donc à construire cette humanisation, en faisant parler et en montrant les acteurs de l'entreprise mais aussi ses parties prenantes externes.</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Cette recherche d'humanisation, comme contre-point à la rhétorique du chiffre, se trouve également fortement marquée sur le site de Lafarge, à travers notamment la mise en scène du dialogue avec diverses parties prenantes, citées, nommées, interviewées. L'entreprise donne la parole à ses publics, internes et externes, et en rend compte à travers les Commentaires du panel de parties prenantes sur Je Rapport de développement durable 2014 et les Commentaires du panel de parties prenantes sur les Ambitions 202010• Cette mise en avant de l'humain transparaît également à travers la prégnance des visages dans toutes les rubriques de l'onglet « Développement durable » du site. Dans toute la section « nos parties prenantes », et globalement sur tout le site, des témoignages apparaissent, qui montrent le portrait (normalement, en conditions de travail) et présentent des déclarations d'acteurs de terrain de l'entreprise. La présence des visages constitue ici une manière de personnifier, d'incarner les actions RSE, de leur donner corps, tel le « rêve d'une entreprise à visage humain et au service de l'homme » (D'Almeida 2001 : 131). On peut y voir aussi un lien avec l'histoire et la culture d'entreprise du groupe imprégnées de catholicisme social, comme en témoigne le contenu des Principes d'action, la charte éthique du groupe11même si celle-ci a été fortement laïcisée au cours du XXe siècle.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.2. Registres de la praxis et de l'exemplarité</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Outre cette tension entre primat du chiffre et recherche d'humanisation, nous voulons souligner l'omniprésence, dans le corpus étudié, du registre de l'action. La rhétorique de la responsabilité relève du discours de la praxis, notion que nous pouvons définir avec Bernard Lamizet comme « l'ensemble de nos actes et de nos pratiques en ce qu'ils structurent notre pratique de l'espace social et de nos relations avec les autres, et en ce qu'ils nous donnent une consistance et une représentation dans l'espace social » (1998 : 219). Il s'agit en permanence pour l'acteur entreprise de présenter ce qu'il a fait, fait, ou va faire. Le dire est dès lors inséparable du faire, de la praxis. L'« action concrète », qui s'inscrit de préférence dans le temps (long), est ainsi fortement valorisée sous toutes ses formes. On trouve cette idée d'injonction à la traduction en actes du dire sur les trois sites Internet, comme ici à la rubrique « Éthique et valeurs » de l'onglet « Notre engagement » de Total : « Travaillons conformément à nos valeurs » ; « Concrétisons nos engagements »12. Soulignons la forme impérative, ainsi que la récurrence de l'adjectif possessif de première personne du pluriel qui insiste sur le caractère collectif de l'action qui est finalisée – l'entreprise entend donc allier action rationnelle en finalité et en valeur, selon les catégories weberiennes. Si Total a fréquemment recours à la forme impérative lorsqu'il évoque les actions menées (« Favorisons le développement local », « Accompagnons les populations locales », « Encourageons l'emploi durable »...), Lafarge et BNP Paribas privilégient les verbes d'action à l'infinitif qui cherchent également à donner une impulsion (« réduire les émissions directes et indirectes », « gérer notre empreinte environnementale», « créer de la valeur partagée », « financer l'économie de manière éthique », « agir contre le changement climatique »...).</p><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>L'action évoquée revêtant en permanence une dimension axiologique, son exemplarité est mise en avant. Le terme même d'« exemplarité » constitue l'une des trois valeurs du groupe Total –avec le « respect » et la « responsabilité »13.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span>Respect, responsabilité et exemplarité : des valeurs exigeantes, qui sont les nôtres chez Total. Elles nous permettent de construire avec nos interlocuteurs une relation équilibrée, inscrite dans la confiance et dans le temps.</p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>La conception de l'action ici engagée, liée au statut même de l'entreprise, à sa position, et mise en scène sous forme de « cas », propose en quelque sorte un exemplum, au sens rhétorique, soit une « forme moderne et contemporaine de ces exempla romains ou médiévaux qui présentaient l'action des « grands » (générale ment des guerriers ou des saints) et en proposaient l'imitation » (D'Almeida 2008 : 92). Notons que nous retrouvons cette idée d'exemplum avec les « Cas pratiques » décrits par Lafarge14– quine sont pas sans rappeler les « bonnes pratiques » héritées des good practices anglo-saxonnes, lesquelles sont marquées par l'insistance sur l'efficacité de l'action comme sur sa dimension morale.</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>Le discours éthique des trois entreprises étudiées se veut donc performatif. Il « fonctionne comme un écran, comme un masque qui habille de respectabilité les pratiques les plus diverses [...]. Il est agissant car il prévient la critique et permet à l'avance de la désamorcer » (D'Almeida 2001 : 132).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.3. Figures de l'ethos (verbales et visuelles)</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>On le voit, nous nous situons dans une conception – pragmatique – du langage comme permettant d'impulser des actions, du changement, qui se traduit par une circulation entre les registres descriptif, argumentatif et normatif (Errecart 2011 : 172). Les logiques d'action (praxis) rejoignent ici les logiques de présentation de soi (ethos) ; de l'articulation entre ces deux catégories rhétoriques va dépendre la crédibilité du discours de l'acteur entreprise.</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>En nous référant à une catégorie d'ethos particulière que Patrick Charaudeau nomme « ethos de crédibilité », nous pouvons transposer son analyse portant sur les discours politiques à celle des discours organisationnels que nous étudions dans cette recherche. </p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>P. Charaudeau précise ainsi que « la crédibilité n'est pas, à l'instar de la légitimité, une qualité attachée à l'identité sociale du sujet. Elle est au contraire le résultat d'une construction, construction opérée par le sujet parlant de son identité discursive de telle sorte que les autres soient conduits à le juger « digne de crédit » (Charaudeau 2005 : 91). Or, la construction de la crédibilité s'avère complexe car elle doit satisfaire à trois conditions : de sincérité, de performance et d'efficacité. Aussi, pour répondre à ces conditions, le locuteur va-t-il chercher à se construire des « ethos de sérieux, de vertu et de compétence » (ibid. : 92).</p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>La construction de la crédibilité se base ainsi sur la mise en scène d'une prise de parole responsable : un visage apparaît à côté des mots, des illustrations et des chiffres. Sur le site de Total, une vidéo du directeur RSE présentait en synthèse la vision et la démarche climatique du groupe15 : c'est un exemple de texte verbo visuel où différentes composantes opèrent, et notamment la relation directe entre l'observateur et le visage d'un des protagonistes centraux des politiques responsables du groupe. Cette présence se combine à l'utilisation du chiffre (la liste des 5 axes d'action, comptés par le dirigeant avec ses mains et visualisés à l'écran), les illustrations des thèmes et notions dont il parle, et l'énonciation d'une stratégie qui montre la capacité de Total à tenir en considération différentes responsabilités (fournir l'énergie et limiter l'impact sur le climat), via des axes d'action concrète. Nous avons appelé ces images « images ethos », pour manifester leur capacité à mettre en scène l'énonciateur d'un discours verbal pour incarner le discours et le fonder sur l'apparition de ce « signe » central de l'être au monde des humains, le visage.</p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Pour ce qui concerne Lafarge, l'humanisation de l'entreprise passe par la trace du discours et du visage, plus que dans les deux autres sites. Par exemple, une photo du PDG accompagne la présentation de la politique par rapport au changement climatique, et la liste des institutions et groupements internationaux dont il fait partie ; sur la même page, une architecte de la filiale espagnole du groupe, photographiée en train de travailler avec une collègue (avec des implications évidentes par rapport à la politique de diversité du groupe), témoigne d'un projet d'avant-garde dans le domaine des bâtiments économes en énergie.</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>La page dédiée aux parties prenantes de Lafarge propose une galerie de portraits photographiques des personnes qui composent le « panel des parties prenantes » qui se retrouvent plusieurs fois par an pour produire des recommandations sur la politique RSE du groupe. Ces membres sont clairement exhibés visuellement, avec leur nom et leur titre, pour transférer leur valeur à l'entreprise dont ils sont des « alliés ». L'ethos se construit donc dans l'effet miroir et dans la convocation de l'autre, le « tiers de confiance » ou « endorser » (un acteur tiers qui co-énonce le message valorisant et entre en association avec la marque) cher à la tradition des relations publiques mais aussi du marketing (Catellani et Sauvajol-Rialland 2015). Ces autres prennent d'ailleurs la parole directement : une section du Rapport RSE 2014 est en effet disponible sur le site16 où le panel (visible dans une photo de groupe avec le comité de direction du groupe et le PDG) prend la parole et fait le bilan des politiques du groupe. C'est l'exemple le plus poussé d'intertextualité et de co-énonciation du discours de responsabilité de notre corpus, qui reste globalement plutôt monologique.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2.4. Jugement, garantie et contrôle : les circuits de la sanction</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>Les trois sites sont le lieu de la mise en scène des « preuves » de l'engagement et de sa réussite, et des acteurs qui évaluent cet engagement et ses fruits. Il s'agit de la « phase narrative » de la sanction, selon le modèle de la narratologie de Greimas (voir EveraertDesmedt 2007) : un actant, le destinateur (« sujet judicateur » ou destinateur juge), évalue la performance de l'actant sujet (le héros de la quête), et statue donc sur l'accomplissement de son « programme narratif ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Qui évalue, dans le cas des trois sites considérés, et plus globalement, comment cette évaluation est représentée ? Nous avons déjà indiqué la centralité de la praxis, du discours du faire (et du savoir et vouloir faire), concrétisé entre autres par les chiffres, les quantités et les pourcentages d'augmentation : l'action s'exhibe comme preuve d'une bonne volonté et d'une réussite en cours, sa quantification est une forme d'autosanction. L'entreprise comme énonciateur est donc acteur concret qui incarne en même temps les rôles du sujet de l'action et du destinateur juge. Le directeur RSE de Total n'hésite pas à l'affirmer, dans la vidéo d'introduction de la politique du groupe dans ce domaine : « notre stratégie est responsable ». L'indicatif présent est le temps de la réalité et de la certitude. La liste des axes d'action, ainsi que les cas concrets (les exemples de Lafarge) sont la preuve de la volonté d'engagement et de son incarnation.</p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Une vidéo de Total17qui présente le label interne« éco-solution » avec l'illustration d'un client satisfait d'un des produits ainsi labellisés, nous permet d'introduire d'autres aspects de la mise en scène de la sanction. Cette vidéo en effet montre deux façons différentes de gérer la sanction, qu'on retrouve ailleurs sur les trois sites. La première est la parole de l'autre, le client qui atteste la valeur de la démarche, un peu comme dans le cas des parties prenantes de Lafarge : c'est la dimension subjective de la garantie je parle en faveur de...). La deuxième est celle de 1'accumulation des « preuves » de la qualité (de la valeur environnementale de produits et du sérieux de la procédure) par la mise en place d'un dispositif qui inclut plusieurs acteurs, humains et non humains (pour reprendre les catégories de la sociologie de la traduction de Bruno Latour), tous impliqués dans la circulation du contrôle, de la preuve et de la vérification. La responsable RSE en effet décrit le fait que les différentes business units du groupe envoient à un comité de sélection interne les « dossiers » des produits candidats au label, qui sont évalués ; un audit par des experts externes est aussi évoqué, ainsi que la certification ISO 14020 et ISO14021 du processus. Le dispositif inclut donc la mise en place d'un circuit de sanction interne et externe, qui se base sur le débrayage d'acteurs (les « proposants » internes, les évaluateurs internes, les experts externes, les clients) et d'objets (les dossiers sur les produits, le label, la norme ISO, le référentiel, les rapports, les chiffres). Ces éléments projetés dans le discours forment un réseau censé garantir la validité de la démarche grâce à sa propre multiplicité interne. La véridicité de la démarche et du label, « l'être du faire », est fondée sur la multiplicité des actants, des preuves, des traces, des lieux d'investissement de la garantie.</p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>Ce débrayage de preuves prend forme aussi sur le site de BNP Paribas. En parlant de la responsabilité sociale, le groupe liste les chartes signées (comme les « Women Empowerment Principles »), les engagements et les inscriptions à des associations (comme Entreprise et santé) dans le domaine de la protection des droits des personnes au travail. Chacun de ces « actes » (quasi-rituels) de prise de responsabilité contribue à l'accumulation de légitimité et de garantie, dans une logique d'objectivation, d'incarnation. La prise en charge par des sujets énonciateurs s'unit donc à l'objectivation via des éléments, des actes et des entités « énoncés », qui peuvent rentrer dans des réseaux de construction de la preuve.</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>Sur le site de Lafarge, le débrayage d'instances non humaines qui incarnent la garantie prend forme par exemple sur la page dédiée à la vision et à la stratégie globale de la responsabilité du groupe, sous forme de la description du programme « Ambitions développement durable 2020 » et du « Lafarge Sustainability Compass » : deux entités agissantes, deux actants non humains chargés de valeur, capables d'aider les collaborateurs et donc source de pouvoir faire. Ce rôle est aussi pris par le code de conduite, évoqué sur la page dédiée à la « gouvernance » de la RSE dans l'entreprise : un actant chargé de pouvoir et source de responsabilité pour les organes censés l'appliquer, le comité exécutif et les directeurs généraux des filiales. Dans ce cas, comme dans les deux autres, le site propose des configurations d'instances où l'entreprise peut sortir du seul rôle de sujet évalué, pour assumer celui de destinateur (de savoir faire ou de devoir faire, mais aussi de sanction). Lafarge devient donc le théâtre de la circulation de la responsabilisation et du contrôle entre les instances internes qui en sont chargées, d'un côté, et les salariés et parties prenantes (comme les fournisseurs), de l'autre. L'entreprise devient donc pédagogue (ethos expert), mais aussi juge (ethos de l'engagement).</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>Conclusion : la RSE comme moteur de construction d'un univers narratif</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>L'exploration accomplie à travers les trois sites de Lafarge, Total et BNP Paribas a permis d'identifier différentes façons de construire et valoriser la figure discursive de l'entreprise responsable, en mots et en images. Nous avons parcouru et listé plusieurs solutions rhétoriques utilisées dans cet effort épidictique, que nous résumons ici.</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>Sur le plan visuel, l'analyse confirme les résultats d'observations précédentes (Catellani 2015a et b) :les types d'images utilisées sont principalement l'illustration (la mise en scène de la thématique dont le texte verbal d'accompagnement parle, avec ou sans légendes et ancrage verbal), l'image savoir (la représentation stylisée et abstraite d'entités, notions et phénomènes), et l'image ethos (la représentation de l'acteur qui prend la parole, avec comme variante la représentation d'un acteur évoqué dans le discours verbal et qui est montré avec W1 effet de valorisation). Les images ont la fonction globale de créer un effet de « variation sémiotique », en « ouvrant » la page et en permettant une expérience de lecture plus agréable. Les images savoir participent à 1'effort de pédagogie et à la construction de 1'ethos de savoir et savoir-faire de l'entreprise, mais aussi, il nous semble, à l'effet de « purification visuelle » permis par la réduction des traits iconiques, qui va de pair avec la « propreté » des illustrations. Les images ethos, fixes et en mouvement, participent de leur côté à l'incarnation de l'entreprise, et à mettre en scène aussi les acteurs externes qui prennent la parole ou simplement « se montrent » pour la valoriser et l'honorer de leur « contact », en lui transmettant donc un peu de leur « mana ».</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>La construction de l'entreprise responsable passe par la mise en scène du faire, de la praxis, d'une logique opérationnelle qui est la solution aux paradoxes et aux tensions entre valeurs opposées (fournir de l'énergie mais aussi sauver l'environnement, faire du profit mais aussi être éthique et responsable, etc.). Cette action se développe dans le temps, du passé vers le futur programmé et organisé, par étapes : l'élan (la dimension du ipse, qui indique selon Paul Ricoeur (1990) la continuité de l'identité comme « je ») s'unit et se traduit en accumulation des actions, des accomplissements, des formes extériorisées (la dimension de l'idem, 1'ensemble des éléments objectifs qui persistent dans le temps).</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>La quantification et l'humanisation ont un rôle central dans cette rhétorique épidictique, en représentant bien les deux pôles opposés de l'objectif et du subjectif, de l'idem et de l'ipse, de l'effet de contrôle référentiel de la réalité, d'un côté, et de la prise de contact avec des personnes qui « se montrent », qui s'engagent et qui donc sont source de proximité mais aussi de garantie, de 1'autre. L'entreprise se met en scène comme acteur évalué (par d'autres, par les parties prenantes), mais aussi comme acteur juge et destinateur, par rapport à d'autres :elle incarne donc plusieurs rôles actantiels, en sortant de celui de simple sujet compétent du faire pour investir la position de la « destination », de source de valeur. Ces rôles multiples sont endossés dans le cadre de la construction de réseaux de circulation de la légitimité qui dérive de la responsabilité assumée (le devoir faire, le vouloir faire pour une cause plus grande), qui inclut des humains (et des collectifs comme l'entreprise, mais aussi les associations et autres groupements) mais aussi des non humains, l'ensemble des instances convoquées pour permettre la structuration des réseaux (chartes, codes, programmes, labels, normes ...).</p><p class="texte"><span class="paranumber">41</span>La louange de l'entreprise responsable devient mise en scène d'une entité poly- morphe, tendue à occuper tous les espaces et toutes les positions possibles. Cette tension nous apparaît alors proche de celle du capitalisme lui-même, selon Boltanski et Chiapello (1999), toujours à la recherche de nouvelles justifications, de nouvelles formes pour s'intégrer, pour se faire accepter, pour se « naturaliser » – ou, du moins, pour se faire tolérer.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AKIN S., (1999), « Pour une typologie des processus redénominatifs », Akin S. (dir.), Noms et re-noms : la dénomination des personnes, des populations, des langues et des territoires. Rouen : PUR-CNRS, 33-60.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AVANZA M., (2003), « Une histoire pour la Padanie », Annales. Histoire, Sciences Sociales, vol. 58, 1, 85-107.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BAGINI SCANTAMBURLO L., (2007), « Le cas du Haut-Adige ou Tyrol du Sud », Mémoire(s), identité(s), marginalité(s) dans le monde occidental contemporain. Cahiers du MIMMOC, n° 3. &lt;http://mimmoc.revues.org/232&gt;</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BOYER H., (2008), « Fonctionnements sociolinguistiques de la dénomination toponymique », Mots. Les langages du politique, 86, 9-21.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CISLARU G., (2005), Étude sémantique et discursive du nom de pays dans la presse française avec référence à l’anglais, au roumain et au russe, Thèse de doctorat en sciences du langage, Université Paris 3-Sorbonne Nouvelle.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GROSSMAN É. et SAURUGGER S., (2012), Les groupes d’intérêt : action collective et stratégies de représentation. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUILLOREL H., (1999), « Toponymie et politique » in Akin S., Noms et re-noms : la dénomination des personnes, des populations, des langues et des territoires. Rouen : PUR-CNRS, 61-91.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H., (2017), « La formation discursive eurorégionale. Articulation et approche sémantique d’un corpus multilingue, Corpus, 17, 197-223.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H., (2015), « La fabrique discursive des eurorégions. Créer un environnement spatial par l'incitattion ». L'espace géogrphique, t. 45, n° 2 : « Géographie et médias », Paris : Belin, 97-111.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HERMAND M.-H. (2014), « Le discours eurorégional. Indices convergents de légitimation d’un espace institutionnel », Mots, 106, 71-86.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/mots.21793</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">JONASSON K., (1994), Le nom propre. Constructions et interprétations. Louvain-la-Neuve : Duculot</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">KACIAF N. et NOLLET J., (2013), « Présentation du dossier. Journalisme : retour aux sources », Politiques de communication, 1, 5-34.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/pdc.001.0005</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MACKRÉ Q., (2009), « Géopolitique de Francfort-Sur-l’Oder/Słubice, ville-doublon sur une frontière en déconstruction », L’Espace Politique. Revue en ligne de géographie politique et de géopolitique, 8. &lt;http://espacepolitique.revues.org/1348&gt;</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/espacepolitique.1348</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MORTUREUX M.-F., (1982), « Paraphrase et métalangage dans le dialogue de vulgarisation », Langue française, 53, 48-61.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/lfr.1982.5115</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">OFFERLÉ M., (1998), Sociologie des groupes d’intérêt. Paris : Montchrestien.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PERELMAN C., OLBRECHTS-TYTECA L. et MEYER M., ([1958] 2008), Traité de l’argumentation  : La nouvelle rhétorique. Bruxelles : Presses Universitaires de Bruxelles.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SELLIER D., (2014), « Patrimoine géomorphologique et toponymie  : perception et désignation des montagnes quartzitiques de la façade atlantique nord-européenne (Norvège, Écosse, Irlande) », Norois, 4 (229), 53-75.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/norois.4852</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">STOCKINGER P., (2005), Les Sites web  : description, conception et évaluation. Paris : Lavoisier.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VERÓN E., (1994), « De l’image sémiologique aux discursivités. Le temps d’une photo », Hermès, 13/14, 45-64.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VOIROL O. (2005), « Les luttes pour la visibilité », Réseaux, 129/130, 89-121.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/res.129.0089</span>
            </p></div></text>