<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
            <text auteur="MAGALI GUARESI" titre="Genre et politique. La fabrique des élu.e.s dans et par le discours électoral sous la Cinquième République (19582007)" periode="2020" numero_parent="48" 
        href_parent="14024" id="14024">
   
   
        <div id="abstract" class="section">
           <h2 class="section">
   
               <span class="text">Résumés</span>
   
           </h2>
   
   
           <div class="tabMenu">
   
               <a class="active" href="#abstract-14024-fr">Français</a>
   
               <a href="#abstract-14024-en" hreflang="en">English</a>
   
           </div>
   
   
           <p class="resume">Sur la base d’une analyse assistée par la statistique textuelle des tracts électoraux des femmes députées sous la Cinquième République, cet article examine l’élaboration des frontières discursives qui conduisent à la perpétuation de la hiérarchie des sexes dans l’ordre politique. En accédant aux compétitions électorales, les femmes sont contraintes de s’exprimer dans le cadre balisé de/par la parole électorale jusqu’ici dominée par les hommes. Dans le même temps, elles sont également sommées de donner des gages de féminité conformes aux représentations des femmes dans nos sociétés occidentales héritières de systèmes patriarcaux
           </p>
           <p lang="en" class="resume">On the basis of an analysis assisted by textual statistics of the electoral tracts of women deputies under the Fifth Republic, this article examines the development of discursive boundaries which lead to the perpetuation of the hierarchy of the sexes in the political order. By accessing electoral competitions, women are forced to express themselves within the marked framework of/by electoral speech dominated by men. At the same time, they are also urged to give pledges of femininity in accordance with the representations of women in our Western societies inherited from patriarchal systems
   
           </p>
       </div>
   
   
   
       <div id="text" class="section">
   
   
           <h2 class="section">
           
               <span class="text">Texte intégral</span>
           
           </h2>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1. Le discours électoral : un espace sexiste producteur de hiérarchies sociales ?</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">1</span>Dans nos travaux, nous avons cherché à observer l’impact du sexe des locutrices dans la formulation des déclarations de candidature : en accédant au statut de sujet de la langue politique, les femmes modifient-elles son périmètre (Sineau 1994) ? Investissent-elles de façon particulière (par rapport aux hommes) l’espace du discours politique ? Qu’est-ce que leurs choix linguistiques suggèrent des normes de genre qui encadrent les candidatures aux législatives et quelles sont les éventuelles conséquences sur leurs positions politico-sociales consécutives ?</p><p class="texte"><span class="paranumber">2</span>Pour répondre à ces questions, une première focale d’observation du corpus a été choisie. C’est d’abord à l’échelle des groupes (femmes versus hommes) en synchronie que l’on a cherché à saisir les éventuelles originalités linguistiques des professions de foi des candidat-e-s. Définies collectivement, ces lignes de force de l’engagement féminin n’en sont pas moins issues de la jonction de chaque acte de candidature individuel considéré systématiquement.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.1. Les contraintes structurelles de la profession de foi sous la Ve République</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">3</span>Pour tester l’hypothèse d’un renouvellement du discours électoral au contact de la féminisation des campagnes, une étude de l’économie thématique du corpus a été menée. À partir de l’étude du profil cooccurrentiel de chacun des 300 substantifs les plus fréquents, les logiciels de logométrie (ici Iramuteq) permettent de définir des mondes lexicaux ou des pôles isotropiques (Viprey 1997, 2006) voire sémantiques structurants des corpus5. Appliquée au corpus des femmes et des hommes séparément, cette méthode rend compte d’une structure robuste – peu sensible à la variable sexuée – de la profession de foi. Pour ne pas multiplier les graphiques, nous présentons cidessous la projection factorielle des cinq classes (présentées en cinq couleurs) qui organisent le corpus de professions de foi pris dans sa globalité (textes des femmes et des hommes confondus).</p><p class="texte"><span class="paranumber">4</span>L’apport principal de ce type de traitement global des corpus est de révéler les logiques réticulaires sous-jacentes de structuration des textes. Il apparaît ainsi que les professions de foi, qu’elles soient rédigées par des femmes ou par des hommes, répondent en premier lieu et de façon fondamentale à une double tension déterminée par les représentations et les pratiques parlementaires contemporaines. Le premier axe d’organisation des tracts électoraux qui résume l’essentiel de l’information du corpus oppose un vocabulaire politique à gauche de l’axe horizontal (« république », « majorité ») aux mots des programmes socio-économiques, à droite (« emploi », « retraite », « crédit »). Cette bipartition se complexifie le long de l’axe vertical qui rassemble, en bas, les vocables de l’engagement local (« canton », « quartier », « ville ») et en haut, les mots de la représentation nationale (« peuple », « français »).</p><p class="texte"><span class="paranumber">5</span>Cette « cartographie » des thématiques du discours électoral suggère que la parole des candidates tend à reproduire des rituels discursifs6 qui visent à construire une image de parlementaires traditionnelle sous la Cinquième République, en tension entre la nation et le territoire, entre l’Assemblée nationale et la circonscription (Costa et Kerrouche 2007). La construction des figures de députées s’inscrit donc avant tout dans les représentations établies du métier. Les positions sociales des candidates ne concourent pas à renouveler nettement les contours du discours de candidature légitime : à ce niveau textuel (i.e. les relations cooccurrentielles des 300 substantifs les plus fréquents), les femmes ne rejettent aucun grand pôle lexical de la profession de foi ni n’intègrent notablement de nouveaux sujets7 et confirment, par là, le modèle historiquement masculin de l’institution parlementaire (Achin 2005b).</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">1.2. Des féminités politiques hétéro-normées :</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">6</span>entre le poids des réalités sociales et les représentations langagières de genre</p><p class="texte"><span class="paranumber">7</span>En dépit de la contrainte des rituels de la profession de foi, la parole des candidates se distingue de celle des candidats en plusieurs points8, qui nourrissent les interrogations sur les interactions entre les faits langagiers et les configurations particulières des actrices politiques. Le relevé des spécificités lexicales9 des prétendantes à la députation indique, en effet, une mise en avant appuyée des statuts matrimoniaux, parentaux ou familiaux. Plus fréquemment que les hommes, les locutrices évoquent leur situation de « fille (de) », d’épouse ou de « mère » dans leur candidature, comme le montre le graphique suivant.</p><p class="texte"><span class="paranumber">8</span>Les mots des rôles familiaux ne connaissent de sur-utilisation significative (écart réduit &gt; +2) que dans la prose des candidates. On pourrait arguer que les femmes mentionnent davantage leurs situations d’épouse ou de parent en écho à la réalité de leurs profils sociologiques. Or, les études prosopographiques sur le personnel parlementaire (Achin 2005a, Sineau 2011, Tricaud 2012, Navarre 2015) ont montré que les députées ne se distinguaient pas de leurs homologues masculins sur le critère matrimonial ou maternel. Au contraire, certaines élections envoient siéger moins de candidates mariées ou mères que d’hommes mariés ou pères. En 1997, par exemple, 56 % des élues vivent maritalement contre 84 % des hommes. Elles sont également 19 % à n’avoir pas d’enfants contre seulement 10 % des députés10. Pourtant, en dépit de ces réalités sociales, les termes « mariée » et « mère » connaissent des scores de surutilisation significatifs en 1997, respectivement à hauteur d’indices de +2,2 et de +3,5, dans les professions de foi des députées.</p><p class="texte"><span class="paranumber">9</span>Indépendants de conditions extralinguistiques, les choix langagiers spécifiques des énonciatrices définissent et construisent les contours des féminités légitimes contemporaines. Un examen exhaustif des contextes d’emploi de ces spécificités permet de les interpréter. Nombreuses sont, d’abord, les candidates à se présenter comme la « femme de » et à préciser le statut socio-professionnel de leur époux, ainsi placé à la position de « chef de famille » :</p><p class="texte"><span class="paranumber">10</span>J’ai 35 ans. Je suis mariée, mère de famille : j’ai deux garçons de 3 et 5 ans. Mon mari est journaliste scientifique : il travaille dans une publication pour ingénieurtechniciens (Toutain, 1981, Parti socialiste, Paris). </p><p class="texte"><span class="paranumber">11</span>J’ai 42 ans, je suis mariée à un médecin généraliste et mère de trois enfants (Reynaud, 1997, Parti socialiste, Charente).</p><p class="texte"><span class="paranumber">12</span>D’autres extraits, non pas anecdotiques mais caractéristiques de la parole électorale des femmes sur cinquante ans, lient explicitement maternité et ressources ou compétences politiques :</p><p class="texte"><span class="paranumber">13</span>Je sais à quel point il faut rénover nos collèges, nos lycées, proposer des formations diversifiées aux jeunes, combattre l’échec scolaire dès la petite enfance. Mère de deux enfants, j’en mesure l’importance (Lienemann, 1988, Parti socialiste, Essonne). </p><p class="texte"><span class="paranumber">14</span>Mère de quatre enfants, je connais les préoccupations des jeunes et leurs angoisses. Je n’accepte pas la fatalité du chômage à laquelle ils sont confrontés (Perrin Gaillard, 1997, Parti socialiste, Deux-Sèvres). </p><p class="texte"><span class="paranumber">15</span>Femme, mère de famille, je sais combien la vie peut être dure pour les plus fragiles (Pons, 2002, Union pour une Majorité Populaire, Var).</p><p class="texte"><span class="paranumber">16</span>En se disant mères, et en jouant sur les représentations de leurs rôles dans la sphère domestique, les femmes visent à crédibiliser leurs promesses politiques. C’est ainsi, paradoxalement, au nom de ressources développées dans le privé que les candidates revendiquent des compétences particulières en politique, à l’endroit de certains enjeux (l’éducation) ou de certaines catégories sociales (les jeunes, les enfants, les vulnérables). D’autres font même de leurs expériences de femmes et de mères, les fondements de leur vision du monde et de leurs choix politiques :</p><p class="texte"><span class="paranumber">17</span>Femme et mère de famille, je suis particulièrement attachée à ce que la nouvelle politique améliore notre vie quotidienne et nous permette de choisir, non plus de subir (Lecuir, 1981, Parti Socialiste, Val-d’Oise). </p><p class="texte"><span class="paranumber">18</span>Mon engagement politique est celui d’une femme, d’une mère qui pense que nous devons à nos enfants un pays stable socialement, fort économiquement, dans un monde de paix (Roig, 1993, Rassemblement Pour la République, Vaucluse) Il est de notre responsabilité de protéger l’environnement dont nos enfants seront les héritiers. C’est ma conviction de citoyenne, de candidate mais avant tout de mère de famille (Greff, 2002, Union pour un Mouvement Populaire, Indre-etLoire).</p><p class="texte"><span class="paranumber">19</span>Que ce soit de façon stratégique ou non, il apparaît que les locutrices inscrivent leur identité politique dans les bornes de la famille patriarcale traditionnelle. Alors que les travaux en sociologie politique ont montré les difficultés occasionnées par la vie de famille dans les trajectoires politico-militantes11, les prétendantes à la députation en font un argument électoral. Handicap social historique, la vie maritale et familiale devient un axe de présentation central des futures élues. L’accès à la sphère publique semble devoir s’accompagner de la performance discursive d’une image féminine traditionnelle et rassurante, d’épouse mais aussi de mère, ancrée dans la sphère privée. En position de transgression symbolique, les candidates souscrivent aux codes des bonnes féminités inscrites dans la famille.</p><p class="texte"><span class="paranumber">20</span>Dans leurs énoncés, les locutrices tentent de réconcilier les antagonismes structurants entre féminin et masculin, entre espace privé et sphère publique, entre maternité et politique tels qu’ils se définissent à la fin du XVIIIe siècle12. Mais leurs options de présentation de soi aboutissent à la reconduction dans le discours politique de féminités patriarcales et/ou maternelles essentialisées qui véhiculent des vues asymétriques quant aux rapports sociaux de sexes et perpétuent les hiérarchies sociales. Contraintes de les légitimer par le retournement de stigmates historiques, les femmes les réaffirment paradoxalement sans parvenir à les re-signifier hors des cadres traditionnels et inégalitaires.</p>  <h1 class="texte"> <a id="tocto" href="#tocfrom">2. La parité : du mouvement social à la « domestication » en campagne électorale</a></h1><p class="texte"><span class="paranumber">21</span>Malgré la prégnance de structures discursives sexistes, i.e. de différences langagières structurantes selon le sexe des locutrices/teurs, le discours électoral connaît des variations chronologiques qui signent le renouvellement voire la subversion des cadres de la légitimation politique. C’est ce qu’établit l’analyse factorielle des correspondances (figure 3), menée sur l’ensemble du vocabulaire des professions de foi des candidates entre 1958 et 200713.</p><p class="texte"><span class="paranumber">22</span></p><p class="texte"><span class="paranumber">23</span>Le traitement exploratoire repère trois grandes périodes14, entourées par l’analyste sur la figure 3 et assorties de quelques-unes des spécificités lexicales chronologiques15. L’une des pistes heuristiques ouvertes par ce traitement a concerné la décennie 199016. D’après la représentation factorielle, les textes produits lors de cette période marquent, en effet, une inflexion notable par rapport à ceux qui les précèdent. L’analyse des mots privilégiés des candidatures à la députation à partir du scrutin de 1993 suggère une influence mutuelle précoce entre le mouvement paritaire, qui émerge à la même époque dans les cercles scientifiques et militants (Lépinard 2007, Bereni 2015), et les stratégies de présentation de soi des candidates en politique. Loin de simplement acter ou refléter un changement de modalités électorales après l’adoption de la réforme paritaire en 2000, le discours des actrices montre au contraire une appropriation du mouvement social dès ses débuts. Dès 1993, sont attestés des passages présentant explicitement la féminité des actrices politiques comme un atout en politique :</p><p class="texte"><span class="paranumber">24</span>J’ai aujourd’hui l’expérience acquise dans la permanence de ma mission, mais je garde la spontanéité et cet autre regard sur la vie publique, parce que j’appartiens à la nouvelle génération politique, et parce que je suis une femme (Piat, 1993, Union pour la Démocratie Française, Var). </p><p class="texte"><span class="paranumber">25</span>Dans mon engagement au service de ces idées, je mettrai toute ma détermination d’Aveyronnaise, ma sensibilité de femme, mon attachement à la France, à Paris, à notre 14e arrondissement (Catala, 1993, Rassemblement Pour la République, Paris).</p><p class="texte"><span class="paranumber">26</span>Alors que le sens de la parité, concept nouveau, est encore en débat dans l’opinion publique (Lépinard 2007), les locutrices s’en emparent. Ces dernières trouvent dans les revendications paritaires un terrain inédit de valorisation du féminin ; en retour par la formulation d’arguments autour de la parité, elles contribuent à en co-construire le contenu et l’application concrète. En témoignent les extraits ci-dessous caractéristiques du traitement de la parité dans les professions de foi de la fin du XXe siècle :</p><p class="texte"><span class="paranumber">27</span>Le parti socialiste s’est engagé dans la voie de la parité afin de permettre aux femmes d’entrer dans la vie publique où elles apportent plus d’humanité, des solutions concrètes, un sang neuf loin des querelles politiciennes (Roudy, 1997, Parti socialiste, Calvados). </p><p class="texte"><span class="paranumber">28</span>Osez enfin la parité, parce que les femmes amènent un ton nouveau dans une vie politique sclérosée (Aubert, 1997, Parti socialiste, Eure-et-Loir). </p><p class="texte"><span class="paranumber">29</span>Les citoyens sont à juste titre lassés des fausses promesses et de l’éloignement des élus. Ils ont le sentiment de n’être ni compris, ni même entendus. Plus à l’écoute, plus près des préoccupations quotidiennes, les femmes peuvent renouveler l’approche des problèmes (Guinchard-Kunstler, 1997, Parti socialiste, Doubs).</p><p class="texte"><span class="paranumber">30</span>Ces quelques énoncés mettent en évidence les modalités de re-signification de la parité dans les arènes électorales. Peu traité sous l’angle des rapports sociaux de sexes inégalitaires en politique, le sujet paritaire apparaît sous la plume des candidates comme un moyen de légitimer l’entrée des femmes à l’aune d’une présumée plus-value</p><p class="texte"><span class="paranumber">31</span>de la différence (Sénac 2004). Rhétorique efficace, ayant mené à l’adoption de la réforme et à la valorisation des candidates, elle contribue cependant à fixer la parité dans un sens « domestique » selon lequel les ressources politiques des locutrices sont avant tout le résultat de « dispositions intériorisées » (Paoletti 2005). La renovatio politique envisagée serait moins liée à la mise en place de nouvelles procédures démocratiques par les nouvelles entrantes qu’à leurs qualités personnelles développées dans la sphère privée (qu’indiquent les principales spécificités de la période : « je », « proche », « disponible », « écouter », etc.).</p><p class="texte"><span class="paranumber">32</span>Mieux qu’un autre, je serai à l’écoute des jeunes, des familles, attentives à vos préoccupations, déterminée à bâtir un monde plus juste et plus solidaire, à construire un autre avenir pour nos enfants (Dumont, 1997, Parti socialiste, Calvados). </p><p class="texte"><span class="paranumber">33</span>Parce que je suis une femme qui aime les choses concrètes, parce que chaque dossier défendu, chaque subvention obtenue, chaque famille soutenue, c’est la vie qui s’améliore (Bredin, 1997, Parti socialiste, Seine Maritime). </p><p class="texte"><span class="paranumber">34</span>[…] je m’honore d’être avant tout une femme de terrain qui s’efforce de suivre attentivement les problèmes de la circonscription, de ses habitants, avec leurs soucis, leurs inquiétudes, leurs espérances et leurs joies (Aurillac, 1997, Parti socialiste, Paris).</p><p class="texte"><span class="paranumber">35</span>De façon congruente avec les termes du mouvement paritaire fixés dans le débat politique au fil des années 1990, les locutrices exhibent, à partir d’un discours tenu spécifiquement à la première personne du singulier, un ethos de représentantes différentes et empathiques, susceptible de réduire la distance entre les élites politiques et l’électorat. En témoigne le graphique ci-dessous qui donne la distribution du vocabulaire de l’empathie et de la proximité dans les proclamations électorales des femmes versus celles des hommes lors des quatre derniers scrutins du corpus (19932007). Les lemmes « quotidien », « écoute » ou encore « inquiétude » connaissent une sur-utilisation statistique avérée dans les textes des femmes. En revanche, ces mêmes termes apparaissent sous-employés dans les professions de foi masculines et signent par la négative la prose électorale des candidats17.</p><p class="texte"><span class="paranumber">36</span>L’invention des élues de cette période se fait, ainsi, essentiellement sur un mode apolitique et individuel qui contribue certes à une valorisation – temporaire – des qualités présumées féminines mais qui ne semble pas renouveler en profondeur les normes de genre. Au contraire, les usages des revendications paritaires ne réduisent pas les disparités entre les élu-e-s des deux sexes ; les candidates se présentent moins comme les pairs des hommes que comme le second pôle complémentaire et différent de la paire hommes-femmes, et se tiennent par là aux marges des ressources politiques prestigieuses et établies.</p><p class="texte"><span class="paranumber">37</span>Aussi, les modalités de la fixation du sens de la parité et son usage dans la légitimation individuelle des candidates ont sans doute contribué au succès mitigé de la réforme en pratique. Seize ans après l’adoption de la loi, le Palais-Bourbon n’affiche toujours pas 50 % d’élues, les femmes demeurent encore surreprésentées dans les commissions familiales ou sociales et poursuivent des carrières plus brèves que leurs collègues masculins (Navarre et Gateau 2016).</p><p class="texte"><span class="paranumber">38</span>Conclusion</p><p class="texte"><span class="paranumber">39</span>Sur la base d’une analyse fine des tracts électoraux des femmes, c’est l’élaboration de frontières symboliques, destinées à préserver la hiérarchie des sexes dans l’ordre politique, qui a été mis au jour. Alors que les freins formels à l’entrée des femmes en politique se réduisent toujours plus, leurs présentations de soi érigent des barrières qui continuent de structurer matériellement l’ordre politique.</p><p class="texte"><span class="paranumber">40</span>En particulier, dans les quelques exemples développés ici, ont été identifiées les modalités langagières de la perpétuation des positions inégalitaires des femmes et des hommes à l’Assemblée nationale. En accédant aux compétitions électorales, les femmes sont contraintes de s’exprimer dans le cadre balisé de/par la parole électorale jusqu’ici dominée par les hommes. Sommées de s’inscrire dans ce cadre, les femmes sont également enjointes à donner des gages de féminité conformes aux représentations des femmes dans nos sociétés occidentales héritières de systèmes patriarcaux. Elles s’attachent ainsi à produire l’image d’un engagement politique dans le prolongement de leurs rôles sociaux, de mères et d’épouses ou encore de gestionnaire du quotidien, d’élue attentive, disponible ou empathique, etc. Sous la Cinquième République, les présentations de soi et les programmes féminins portent en eux le caractère privé du monde non-politique (Rennes 2007). Si ce rôle de passeuses entre sphère privée et sphère publique peut trouver dans certains contextes (de crise de la représentation par exemple) une certaine félicité, il prive le plus souvent les femmes d’un critère de professionnalité ou de politisation et a pour effet de perpétuer leur marginalisation dans les institutions. Aussi, même à l’heure de la parité, l’appropriation des revendications par les locutrices dans le sens d’une féminité politique « enchantée » (Achin et al. 2007) ne parvient à réconcilier durablement et effectivement (i.e. dans la réalité sociale) les actrices politiques et l’universalisme républicain ; ces dernières demeurant marquées par leur sexe et les représentations langagières qui y sont associées.</p></div><div id="bibliography" class="section">
                <h2 class="section">   
                <span class="text">Bibliographie</span>
                </h2><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ACHIN C. et al., (2007), Sexe, genre et politique. Paris : Economica.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ACHIN C., (2005a), Le mystère de la Chambre basse ? Comparaison des processus d’entrée des femmes au Parlement. France-Allemagne (1945-2000). Paris : Dalloz.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2005b), « Un métier d’hommes ? Les représentations du métier de député à l’épreuve de la féminisation », Revue française de Science politique, 55 (3), 477-499.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">ACHIN C., BERENI L., (2013), Dictionnaire Genre et Science politique. Paris : Presses de Sciences Po.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AGRIKOLIANSKY É., (1994), « Biographies d’institution et mise en scène de l’intellectuel. Les candidats au comité central de la Ligue des droits de l’homme entre 1945 et 1975 », Politix, 27, 94-110.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">AMOSSY R., (2007), Images de soi dans le discours : la construction de l’ethos. Paris : Delachaux et Niestlé.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BERENI L., (2015), La bataille de la parité. Mobilisation pour la féminisation du pouvoir, Paris : Economica.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BENZÉCRI J.-P., (1979), L’analyse des données. T2 : L’analyse des correspondances. Paris : Dunod.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">BUTLER J., (2004 [1997]), Le Pouvoir des mots, Discours de haine et politique du performatif. Paris : Éditions Amsterdam.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">CIBOIS P., (1994), L’Analyse factorielle : analyse en composantes principales et analyse des correspondances. Paris, Presses universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">COSTA O., KERROUCHE É., (2007), Qui sont les députés français ? Enquête sur une élite inconnue. Paris : Presses de Sciences Po.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DELOYE Y., (1999), « Se présenter pour représenter. Enquête sur les professions de foi électorales de 1848 ». in Offerlé M. (dir.), La Profession politique. 19e-20e siècle. Paris : Belin, 231-254.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOGAN M., NARBONNE J., (1955), Les Françaises face à la politique. Comportements politiques et condition sociale. Paris : Armand Colin.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DUVERGER M., (1955), La Participation des femmes à la vie politique. Paris : Unesco.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUARESI M., (2015a), Parler au féminin : les professions de foi des député-e-s sous la Cinquième République (1958-2007), thèse de doctorat, Université Nice Côte-d’Azur.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2015b), « Les thèmes dans le discours électoral de candidature à la députation sous la Cinquième République. Perspectives de genre (1958-2007) », Mots. Les langages du politique, 108, 15-39.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2016), « Cooccurrences, contrastes et caractérisation textuels. Applications à un corpus de professions de foi électorales (1958-2007) ». in Mayaffre D., Poudat C., Vanni L. (dir.), Actes des 13e Journées internationales d’Analyse statistique des Données Textuelles, JADT 2016. Nice, 439-449.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2018), Parler au féminin. Les professions de foi des député.e.s sous la Cinquième République (1958-2007). Paris : L’Harmattan.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2019), « Dire le genre en politique. Traces et performances genrées dans les professions de foi électorales des député-e-s sous la Cinquième République (1958-2007) ». in Bard C., Le Nan F. (dir.), Dire le genre. Avec les mots, avec le corps. Paris : CNRS Éditions, 149-168.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUILHAUMOU J., (2006), Discours et événement. L’histoire langagière des concepts, Besançon : Presses universitaires de Franche-Comté.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">GUIONNET C., (2013), « Fluctuation et légitimation des ressources politiques : ce que nous apprennent les études de genre ». in Gateau M., Navarre M., Schepens F. (dir.), Quoi de neuf depuis la parité ? Du genre dans la construction des rôles politiques. Dijon : Éditions universitaire de Dijon, 19-39.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">HABERMAS J., (1993), L’Espace public : Archéologie de la publicité comme dimension constitutive de la société bourgeoise. Paris : Payot.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LAFON P., (1984), Dépouillements et statistiques en lexicométrie. Paris : Champion.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEBART L., SALEM A., (1994), Statistique textuelle, Paris : Dunod.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LEBLANC J.-M., (2016), « Phraséologie et formules rituelles dans le discours politique, l’expérimentation en lexicométrie », Revue de linguistique et de didactique des langues, 53, 43-69.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.4000/lidil.3930</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LÉPINARD É., (2007), L’Égalité introuvable. La parité, les féministes et la République. Paris : Presses de Sciences Po.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">LÉVÊQUE S., (2005), « La féminité dépassée ? Usages et non-usages du genre dans les professions de foi des candidat-e-s parisien-ne-s aux élections législatives de 2002 », Revue française de Science politique, 55 (3), 501-520.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/rfsp.553.0501</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MAYAFFRE D., (2003), « Dire son identité politique. Le discours politique au 20e siècle », Les Cahiers de la Méditerranée, 66, 247-264.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2005), « Analyse du discours politique et Logométrie : point de vue pratique et théorique », Langage et Société, Paris : Maison des Sciences de L’Homme, 91-121.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">MULLER C., (1977), Principes et méthodes de la statistique lexicale. Paris : Hachette.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NAVARRE M., (2015), Devenir élue. Genre et carrière politique. Rennes : Presses universitaires de Rennes.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NAVARRE M., GATEAU M., (2016), La Parité, Dijon : Éditions universitaires de Dijon.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">NÉE É., SITRI F., VENIARD M., (2014), « Pour une approche des routines discursives dans les écrits professionnels », Congrès Mondial de Linguistique Française, Berlin, 19-23 juillet 2014, [En ligne], consulté le 15/06/2016. URL : http://www.shs-conferences.org/articles/shsconf/abs/2014/05/shsconf_cmlf14_01195/shsconf_cmlf14_01195.html</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PAOLETTI M., (2005), « Les effets paritaires sur la proximité ». in Le Bart C., Lefebvre R. (dir.), La Proximité en politique. Usages, rhétoriques, pratiques. Rennes : Presses universitaires de Rennes, 129-143.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PIONCHON S., DERVILLE G., (2004), Les Femmes et la politique. Grenoble : Presses universitaires de Grenoble.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">PROST A., (1974), Le vocabulaire des proclamations électorales de 1881, 1885 et 1889. Paris : Presses universitaires de France.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RATINAUD P., MARCHAND P., (2012), « Application de la méthode ALCESTE à de « gros » corpus et stabilité des « mondes lexicaux » : analyse du « CableGate » avec IRaMuTeQ ». in Dister A., Longrée D., Purnelle G., Actes des 11e Journées internationales d’Analyse statistique des Données Textuelles, JADT 2012. Liège, 835844.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">REINERT M., (1993), « Les mondes lexicaux et leur logique à travers l’analyse statistique d’un corpus de cauchemars », Langage et Société, 26 (1), 5-39.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">RENNES J., (2007), Le Mérite et la nature. Une controverse républicaine : l’accès des femmes aux fonctions de prestige 1880-1914. Paris : Fayard.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2013), « Le discours politique ». in Achin C., Bereni L. (dir.), Dictionnaire Genre et Science politique. Paris : Presses de Sciences Po, 166-178.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SÉNAC R., (2004), « Évaluation des lois sur les quotas et la parité ». in Bard C., Baudino C., Mossuz-Lavau J. (dir.), Quand les femmes s’en mêlent. Genre et pouvoir. Paris : Éditions de la Martinière, 142-170.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">SINEAU M., (1994), « Femmes et culture politique. Nouvelles valeurs, nouveaux modèles ? » Vingtième Siècle. Revue d’histoire, 44, 72-78.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.2307/3771260</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2011), Femmes et pouvoir sous la Ve République. De l’exclusion à l’entrée dans la course présidentielle. Paris : Presses de Sciences Po.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">TRICAUD S., (2012), « Candidates et élues gaullistes au Palais-Bourbon de 1958 à 1973 », Histoire@Politique. Politique, culture, société, 17, 25-36.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3917/hp.017.0025</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">TROUPEL A., (2002), « Disparités dans la parité. Les stratégies de contournement de la parité dans le département des Alpes-Maritimes », Politix, 60 (15), 147-166.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">DOI : 10.3406/polix.2002.1244</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">VIPREY J.-M., (1997), Dynamique du vocabulaire des Fleurs du Mal. Paris : Champion.</span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase"></span>
            </p><p class="bibliographie">
            <span lang="en" xml:lang="en" rend="uppercase">Id., (2006), « Structure non-séquentielle des textes », Langages, 163, 71-85.</span>
            </p></div></text>